<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>كتاب العلم</title>
                <author>الحارث بن أسد المحاسبي</author>
                <respStmt>
                    <resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp>
                    <name>Antonio Musto</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>https://www.worldcat.org/title/12692418</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <pb n="81" />
                <p>بسم الله الرحمن الرحيم وبه نستعين </p>
                <p> قال أبو عبد الله الحارث بن أسد المحاسبي رضى الله عنه العلم على ثلاثة أنواع نوع
                    علم
                    الحلال
                    والحرام وهو علم أحكام هذه الدار وهو العلم الظاهر ونوع آخر وهو علم أحكام الآخرة
                    وهو
                    العلم
                    الباطن ونوع ثالث وهو العلم بالله سبحانه وأحكامه في خلقه في الدارين</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="1">
                <pb n="82" />

                <head> فصل </head>
                <p> فالنوع الاول جزآن حلال وحرام فمن ذهب إلى تطويله فإنه تكلم في خصومات الناس
                    ومجاذباتهم لأن
                    الله سبحانه وتقدست أسماؤه أسس الدنيا على العدل لأن تكون دارا يتزود منها إلى دار
                    البقاء إذ
                    الخلق منتقلون من الأصلاب إلى الأرحام ومن الأرحام إلى هذه الدار ثم منها مجتازون ذ
                    مسافرون
                    الىمقام العرض فما كان بينهم من التجاذب الخصومات فإنما ذلك لتناول شهواتهم وركونهم
                    إلى
                    أهوائهم فتكلم العلماء في هذه الاشياء الحادثات إذ لم يتناولوها على التزود وانما
                    تناولوها
                    على التمتع فردها العلماء إلى الاصول المحكمة من كتاب أو سنة فمنهم من</p>
                <pb n="83" />
                <p>أيد بالفهم فبرز في العلم وهو علم جليل محمود لمن يتحرى فيه ولا يستغنى عنه وهو فرض
                    على
                    الكفاية</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="2">
                <head> فصل </head>
                <p> وأما علم أحكام الآخرة فهى العبادة الباطنة ومنها الورع والتقوى والزهد والصبر
                    والرضى
                    والقناعة التوكل التفويض واليقين وسلامة الصدر وسخاوة النفس ورؤية المنة والنية وا
                    لاحتساب
                    والاحسان وحسن الظن وحسن الخلق وحسن المعاشرة وحسن المعرفة وحسن الطاعة والصدق
                    والاخلاص فهذه
                    أجزاء قامت بإزاء أجزاء الحلال</p>
                <pb n="84" />
                <p>فصلوا لاجزاء الاخرى قامت بازاء أجزاء الحرام وهى خوف الفقر وسخط المقدور والغل
                    والحقد
                    والحسد والغش وطلب العلو وحب المنزلة وحب الثناء والمحمدة وحب ا الحياة في الدنيا
                    والكبر
                    والغضب والحمسة والأ نفة وحب الرئاسة والعداوة والبغضة والطمع والبخل والشح والرغبة
                    والرهبة
                    والبذخ والاشر والبطر والتعظيم للاغنياء والاستهانة بالفقراء والفخر والخيلاء
                    والتنافس في
                    الدنيا والمباهاة والرياء والسمعة والإعراض عن الحق استكبارا والخوض في ما لا يعنى
                    وكثرة
                    الكلام وفضول الكلام وفضول النظر وفضول الطعام والصلف واختبار الاحوال والتملك
                    والاقتدار في
                    امر الله تعالى والتزين للمخلوقين والمداهنة والعجب والمدح بما لم</p>
                <pb n="85" />
                <p>يفعل والاشتغال بعيوب الخلق عن عيوبه ونسيان النعمة وافتقار القلب من الحزن وخروج
                    الخشية منه
                    الانتصار للنفس إذا نالها الذل وضعف الانتصار للحق واتخاذ اخوان العلانية على عداوة
                    في السر
                    والامر بأن يسلب شيئا أعطى والانقياد للهوى والمشاركة في الامور لله تعالى والاتكال
                    على
                    الطاعة والهرب من الذل والحرص وطول الامل والتجبر وعزة النفس والتماس المغالبة لا
                    لله عز وجل
                    والقسوة والفظاظة والغفلة والامن وسوء الخلق والفرح بالدنيا والحزن على فوتها
                    والانس
                    بالمخلوقين والوحشة لفراقهم والجفاء والطيش والعجلة والحدة وقلة الحياء وقلة الرحمة
                    وهذه
                    الاحوال قامت بازاء اجزاء الحرام</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="3">
                <pb n="86" />
                <head> فصل </head>
                <p> وهذا العلم لا يستغنى عنه أحد وعلمه والعمل به فرض على كل احد حر وعبد وذكر وانثى
                    في كل وقت
                    وكذلك من علم الحلال والحرام ما لا يستغني عن علمه والعمل به من علمه والعمل به فرض
                    على كل
                    واحد حر او عبد ذكر او أنثى في كل وقت تلزم العباد أحكامه </p>
                <p> فأما ما تولد من ذلك لتنازع الناس وتجاذبهم للدنيا فتمد يستغنى عنه بعض الناس اذا
                    قام به
                    الغير وقد يكون الرجل في جميع عمره لا تنوبه مسألة من بعض تلك المسائل فلو ان رجلا
                    تبحر في
                    نحو هذه المسائل وغاص في فنونها فقيل له ما النية وما عزيمتها وأي شيء محلها من
                    القلب وماذا
                    يدخل عليها من الفسادي من قبل</p>
                <pb n="87" />
                <p>النفس ومن قبل العدو او قيل له ما الورع عجز عن جوابه فللورع منازل يحتاج إلى
                    معرفتها </p>
                <p> فهذه أصول من أصول الدين التى يحدث فيها عند منازعة النفس وإدخالها فيها ما ليس
                    ينبغى أن
                    يدخل فيها بتفرع القول فيها أكثر من تفرعه في الحلال والحرام وهو أولى في التعليم
                    والحفظ على
                    الأمة من ذلك والحاجة إلى هذا في كل وقت وفي كل أمر أمس شيء من ذلك </p>
                <p> وانما يغفل عن تعلم هذا النوع من غلب عليه هواه في الأمور فلا يدرى أى شيء يدخل
                    عليه من
                    الفساد فحفظ هذا العلم أوجب وتعلمه أولى من حفظ خصومات الناس وإنما يسأل</p>
                <pb n="88" />
                <p> ماذا أردت به فهذا كمن يبنى مساكن غيره ويهدم مسكنه ويدل على الله سبحانه ويهرب منه
                    وإن قيل
                    له ما الورع عجز عن جوابه وللورع منازل يحتاج إلى معرفتها</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="4">
                <head> فصل </head>
                <p> والنوع الثالث العلم بالله عز وجل وتدبيره في خلقه فهذا بحر لا يدرك غوره وإنما
                    يعلمه
                    العلماء من أهل الإيمان</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="5">
                <head> فصل </head>
                <p> وأبناء الآخرة على صنفين </p>
                <p> صنف رضوا بترك العيوب</p>
                <pb n="89" />
                <p>الظاهرة من الزنا والسرقة وشرب المسكر والكذب والغيبة والنميمة ومقابلة الناس بالظلم
                    وعملوا
                    بالطاعات الظاهرة من الصوم والصلاة وقراءة القرآن والجهاد والحج والعتق وعيادة
                    المرضى تشييع
                    الجنائز وأعمال البر التى هى ظاهرة الاركان ولم يصلوا إلى عبادة القلوب وهي الحلم
                    وما ذكرنا
                    معه آنفا فلم يقبلوا على العيوب الباطنة التي ذكرنا </p>
                <p> فاذا جاءت نوائب هذه الاحوال يظهر منهم ما كان كامنا فحسب أنهم من الجهال الشطار ان
                    جاءت
                    نوائب الغضب ظهرت أمور لا تظهر الا من السفهاء من الظلم والاعتداء والتجبر وإن جاءت
                    نوبة الذل
                    كاد ان يشرك بالله تعالى وينخلع من دينه هربا واقامة لجاهه</p>
                <pb n="90" />
                <p> يسخط الخالق عز وجل فاذا وعظ في ذلك قال أدارى وهذا مداهن لا مدار إنما المدارى لاه
                    بكشف
                    هذا عن الدين وأما إبقاء الجاه بذهاب الدين فهى المداهنة فلو كان صادقا لكفاه الله
                    عز وجل </p>
                <p> فاذا جاء موضع لرزق فكانه لم يسمع لوعد الله قط حيث قال عز وجل وما من دابة في
                    الأرض الا
                    على الله رزقها وتراه مغتما محزونا يئسا قنطا أعمى عن ميثاق الله عز وجل ذلك اليه </p>
                <p> فإذا جاء موضع الرئاسة فرد عليه بايسر</p>
                <pb n="91" />
                <p>رد سما وغضب فاذا وعظ قال إنما غضبت لانه رد الحق فلو كان صادقا لكانت علامة صدقه في
                    البذل
                    والتعليم والتواضع في الرد إنما عليه البيان وعلى الله الهداية فما معتى الغضب وهو
                    مع ذلك فرح
                    مستبشر كأنه قد جاز الصراط وجاءته البشرى من الله عز وجل بالفوز والخلاص </p>
                <p> فقد خفيت عنه هذه العيوب مع قلة ذكر المعاد ونسيان المنتهى فهو عند نفسه صاحب عبادة
                    وسمت
                    وصلاة وصوم والباطن خراب يقدم على ربه وفيه هذه العيوب الباطنة غير تائب منها لانه
                    لم يتنبه
                    لها فبدا له من الله ما لم يكن يحتسب إذ كان مغرورا بظاهر امره ولم يصدقه باطنه</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="6">
                <pb n="92" />
                <head> فصل </head>
                <p> وأما الصنف الآخر منهم فترك العيوب الظاهرة وانتبه للعيوب الباطنة وأقبل على النفس
                    الامارة
                    بالسوء فراضها حتى تركت هذه الاخلاق وجاهدها حتى أذعنت فصدق في مجاهدتها حتى
                    استقامت فقدم على
                    ربه عز وجل طاهرا مطهرا تائبا نازعا عن العيوب الظاهرة والباطنة</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="7">
                <head> فصل </head>
                <p> فاتق الله يا عبد لله ولا تدع العلم بمعرفة الفتيا فإن العلم هو العلم بإلله عز وجل
                    فمن ظن
                    ذلك في نفسه فقد ادعى أنه من ورثة الأنبياء لقول رسول الله ﷺ
                    العلماء ورثة الانبياء ولم يجعلهم ورثة</p>
                <pb n="93" />
                <p>دون نسبه ولا تعصب وخصهم بوراثته إلا لعلمهم بمنهاجه ومثالته وطريقته ورتبته وقيامهم
                    بذلك في
                    الناس وفى أنفسهم</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="8">
                <head> فصل </head>
                <p> فمن لم يكن تاركا للدنيا راغباً في الآخرة موثرا لمحبة الله عز وجل على هوى نفسه
                    باذلاً
                    نفسه وما يملك لا يضن به عنه ولا يبخل به عليه لم يكن بالله سبحانه عالما وبه عارفا
                    ولا بمذهب
                    رسول الله ﷺ
                    متمسكا ولا بطريقه قائما ولا كان من ورثته ولا من أمنائه وكان من قطاع طريق الله عز
                    وجل وسبيل
                    طلابه ومنهجهم لأن الله عز وجل قال لداود عليه السلام لا تستشر في أمرك عالما قد
                    أسكرته بحب
                    الدنيا فإنه يقطعك بسكره عن طريق محبتى</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="9">
                <pb n="94" />
                <head> فصل </head>
                <p> وقال الله سبحانه وتعالى لقد كان لكم في رسول الله ﷺ أسوة حسنة فمن لم يكن متأسيا
                    برسول
                    الله ﷺ مقتديا بهديه متبعا أثره لم يكن على سنته وكيف يظن أنه من ورثته وقد أعطى
                    الشيطان
                    مقادته وأمكنه من زمامه وأفنى عمره في مرضاته فقلبه الدهر مشغول بالفكرة مرة
                    بمحاولة الزيادة
                    والمكاثرة ومرة بمحاولة الرئاسة والمفاخرة ومرة بمحاولة الرفعة والحظوة والشرف غيظا
                    من
                    المتدينين والمتفقهين</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="10">
                <pb n="95" />
                <head> فصل </head>
                <p> ذكر عن زياد العجمى قال قال بعض اهل العلم ان الله تعالى لم يكرم عبدا بشرف الدنيا
                    ولم يهنه
                    بذلها ولكن بكرم أهل طاعته ويهين أهل معصيته وعن أبي هريرة رضى الله عنه قال ان
                    إلله تعالى
                    يقول يوم القيامة يا أيها الناس إنى قد جعلت لكم نسبا فقلت إن أكرمكم عند الله
                    أتقاكم فأبيتم
                    إلا أن تقولوا فلان أكرم من فلان فاليوم أضع أنسابكم وأرفع نسبى أين المتقون وعن
                    أبى رافع
                    يرفع الحديث إلى النبي ﷺ
                    قال قيل يا رسول الله ﷺ أى الناس شر فقال اللهم غفرا اسالونى عن الخير ولا تسالونى
                    عن الشر شر
                    شيء شرار العلماء</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="11">
                <pb n="97" />
                <head> فصل </head>
                <p> أولئك جهلوا المساكين فغلطوا في الطريق أرادوا الدنيا فلم يقدروا منها على ما
                    يرضيهم ولم
                    ينفعهم الذى زرقوا فحاولوها وقلبوا أمورها ولم يمكنهم منها الذى تاقت إليه أنفسهم
                    وطمحت إليه
                    أبصارهم وعجزت أنفسهم عن طلبها باسباب طلب الدنيا ومعانيها ورأوا أن رخاء العيش
                    والتوسع فيه
                    والتقلب عليها واكتساب الاموال باسباب الدين أسرع الى ما يحبون وأوصل بهم إلى
                    نائلها ومرافقها
                    وأبلغ لهم في شرفها ورئاستها وأنجح لهم في الطلب فاظهروا التزين والتخشع وزعموا
                    أنهم طلبة
                    العلم وحملته ليكون أرفع لهم في قلوب العامة فستروا به مذاهبهم وعموا به على الناس
                    إرادتهم
                    فتزينوا بزينة أبناء الآخرة وأعمالهم أعمال أهل الدنيا فمثال الصالحين وفعال
                    الجبارين وألسنة
                    الصادقين وفعال المتكبرين أعاذنا لهإياكم من هذه الصفة وأغنانا وإياكم بفضله ورحمته
                    وطوله
                    ومنته</p>
                <pb n="98" />
                <p>عن مثل ما طلبوا من الدنيا إنه جواد كريم</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="12">
                <head> فصل </head>
                <p> وذ كر عن سفيان بن عيينة قال كتب وهب ابن منبه إلى مكحول أما بعد يا أخى فإنه بلغنى
                    أنك
                    أصبت بما ظهر من علم الاسلام محبة عند الناس وقربى فابتغ بما بطن من علم الاسلام
                    محبة عند
                    الله عز وجل وزلفى واعلم أن إحدى المنزلتين ستمنعك الأخرى والسلام عليك ورحمة الله
                    ووبركاته</p>
                <pb n="99" />
                <p> تم الكتاب بحمد الله وعونه ولطفه وكرمه وصلى الله على نبيه محمد وآله وسلم ولا حول
                    ولا قوة
                    الا بالله العلى العظيم</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>