<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>كتاب الميثاق</title>
                <author>أبو القاسم الجنيد</author>
                <respStmt>
                    <resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp>
                    <name>Antonio Musto</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>http://www.worldcat.org/oclc/23141078</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="42" />
            <p> ومن كلام الجنيد رحمه الله في قوله تعالى وإذ أخذ ربك قال كاتبه يليق بهذا الكتاب أن
                يسمى كتاب الميثاق ولسهل رحمه الله كلام في ذلك سمي بكتاب الميثاق </p>
            <p> الحمد لله الذى جعل ما أنعم على عباده من إبزاغ نعمته دليلا هاديا لهم إلى معرفته بما
                أفادهم به من الأفهام والأوهام التى يفهمون بها رجع الخطاب أحمده دائما ديموميا وأشكره
                شكرا قائما قيومياً وأشهد أن لا إله إلا الله الفرد الفريد الأحد الوحيد الصمد القدوس
                وأشهد أن محمد الكامل بالنبوة والتام للرسالة وعلى اله أجمعين </p>
            <p> ثم إن له عز وجل صفوة من عباده وخلصاء من خلقه انتخبهم للولاية واستخلصهم للكرامة
                وأفردهم به له جعل أجسامهم دنيوية وأرواحهم نوارنية وأوهامهم روحانية وأفهامهم عرشية
                وعقولهم حجبية جعل أوطان أرواحهم غيبية في مغيب الغيب جعل لهم تسرحا في غوامض غيوب
                الملكوت ليس لهم مأوى إلا إليه ولا مستقر إلا عنده أولكك الذين أوجدهم لديه في كون
                الأزل عنده ومراكب الأحدية لديه حين دعاهم فأجابوا سراعا كرما منه عليهم وتفضلا أجاب به
                عنهم حين أوجدهم فهم الدعوة منه وعرفهم نفسه حين لم يكونوا إلا مشيئة أقامها بين يديه
                نقلهم بإرادته ثم جعلهم كذر أخرجهم بمشيئته خلقا فأودعهم صلب آدم عليه السلام فقال عز
                وجل وإذ اخذ ربك من بنى آدم من ظهورهم ذريتهم وأشهدهم على أنفسهم ألست بربكم فقد أخبر
                جل ذكره أنه خاطبهم وهم غير موجودين إلا بوجوده لهم إذ كانوا واجدين للحق من غير وجودهم
                لأنفسهم فكان الحق بالحق في ذلك موجودا بالمعنى الذى لا يعلمه غيره ولا يجده سواه فقد
                كان واجدا محيطا شاهدا عليهم برأهم في حال فنائهم</p>
            <pb n="43" />
            <p>الذين كانوا في الأزل للأزل أولئك هم الموجودون الفانون في حال فنائهم الباقون في بقائهم
                أحاطت بهم صفات الربانية وآثار الأزلية وأعلام الديمومية أظهر هذه عليهم لما أراد
                فناءهم ليديم بقاؤهم هناك وليفسحهم في علم الغيب غيبه وليريهم غوامض مكنونات علمه
                ويجمعهم به ثم فرقهم ثم غيبهم في جمعهم وأحضرهم في تفريقهم فكان غيبهم سبب حضورهم
                وحضورهم سبب غيبهم اختطفهم بالشواهد البادية منه عليهم حين أحضرهم واستلبهم عنها حين
                غيبهم أكمل فناءهم في حال بقائهم وبقاءهم في حال فنائهم أحاطت الأمور بهم حين أجرى
                عليهم مراده من حيث يشاء بصفته المتعالية التى لا يشارك فيها فكان ذلك الوجود أتم
                الوجود وهو أولى وأعلى وأحق بالقهر والغلبة وصحة الاستيلاء على ما بدا منه عليهم حتى
                يمحى أثرهم ويمتحى رسومهم ويذهب وجودهم إذ لا صفة بشرية ولا وجود معلومية ولا أثر
                مفهومية إنما هى تلبيسات على الأرواح مالها من الأزلية ذوق وجود نعيم لا كالنعيم
                مستحيلة في المعانى متفقة الأسامى متصادقة في ذوق نعيمها متلونة في رسوم شواهدها تبدو
                بنعيمها في طوالع شواهدها وتتلون في ذوق مرارات طعمها لهج أفكارهم في محبوبهم وتزمت
                أذكارهم في أسرارهم هاجت عليهم عند ذلك بحار الغيرة تلاطم أمواجها عظم البلاء عند
                تصفحهم لواردها واضمحلت نفوسهم عند توقعهم إياها وقام عليهم كل معلوم نكرا وثبت كل نكر
                معلوما برزوا بعلم الحقيقة لدى الحق حين أوجدهم حقيقة الحق نسبة منه لا الى الواحد لها
                كان ذلك كال الجهد لديه ثم م يجعل لبلائهم أسامي فيستريحون ولا لجهدهم معلوما فيتنعمون
                شغل بعضهم عن بعض وأفرد بعضهم عن بعض فهم في حضورهم فقد وفى متعتهم بالمشاهدة كمال
                الجهد لأنه قد محى عنهم كل رسم ومعنى يجدونه بهم ويشهدونه من حيث هم لما استولى عليهم
                فمحاهم وعن صفاتهم أفناهم وإنما معنى ذلك أن تؤدى الحقيقة</p>
            <pb n="44" />
            <p>من الحق ما يشاء كيف أثبت بهم وعليهم وقام عنهم بما لهم وثبت دواعى ذلك عليهم وفيهم من
                جنس كماله وتمامه فوجد النعيم من غير جنس النعيم ووجد البلاء في معلوم النعيم ووجد
                الوجود في غير سبيل الوجود باستتار الحق واستيلاء القهر فلما فقدت الأرواح النعيم
                الغيبى الذى لا تحاسه النفوس ولا تقارنه الحسوس ألقت فناها عنها وطرحتهم في مفاوز
                مهلكات بلواها ثم ألفت بعد إلفهم للفناء فناء لأن لا يجدوا طعم معلوم ولا يستريحوا الى
                موجود امتلأ بم بلا إشارة إلى صفاتهم ولا رسوم من رسوم الموصوفات ولا البواعث منه إليها
                وامتحت شواهده في الآثار حين لا يوجد السبيل إلى درك الشفاء على خالص الوجود المستولى
                عليه من الحق تعالى كذلك من في صفته العليا وقوة شاهده بوارد سلطانه وإنما جرت سنة
                البلاء على أهل البلاء حين جاذبوا وأقاموا وثبتوا ولم ينخدعوا أقيم عليهم ما محقهم في
                نفس القوة وعلو المرتبة وشرف المنزلة وسناء النسبة ثم أحضرهم الفناء في فنائهم وأشهدهم
                الوجود في وجودهم فكان ما أحضرهم منهم وأشهدهم الوجود في وجودهم سترا خفيا وحجابا لطيفا
                أدركوا به عظيم الفقد وشدة الاستينار ما لا يليق به العلم ولا تليق الآثار بصفته
                فطالبوه فيما كان مطالبهم ومانعوه ما كان مانعهم وتعرفوا منه ما عرفوه إليهم لا بهم حلو
                بمحل القوة ونالوا حقائق الحظوة وتعالوا إلى حقيقة الحضرة فأقام عليهم شاهد منه فيهم
                وأدركوا منه به ما أدركوا وأوقف كل واحد منهم عند إدراكه وأفرد كل ما انفرد منه تعالى
                الله عن صفة الخلائق وعز أن تشتبه به الخلائق علوا كبيرا</p>
        </body>
    </text>
</TEI>