<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>في الألوهية</title>
                <author>أبو القاسم الجنيد</author>
                <respStmt>
                    <resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp>
                    <name>Antonio Musto</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>http://www.worldcat.org/oclc/23141078</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" n="1">
                <pb n="48" />
                <head> في الألوهية </head>
                <p> قال أبو القاسم الجنيد رحمه الله تعالى </p>
                <p> اعتزل الحق بهم وجردت الألوهية لهم فكان أول وارد الحق بتأدية شواهد إبرازه لهم
                    وإنزاله إياهم في أول الألوهية أنزل الأزلية على سرمد الأبد في ديمومية البقاء إلى
                    ما ليس له غاية ولا منتبى ثم أتبع مع ذلك بشاهد منيع العز وطول الفخر وظهور القهر
                    وشامخ العلو وقاهر السطوة وشدة الصولة وعظيم الكبرياء وجليل الجبرياء فاعتزل منفردا
                    بذلك وتكبر وتعالى بالعظمة فكان الحق بالحق للحق قائما وكان الحق بالحق للحكم حاكما
                    وتوحد في تفرد جبروته أحدا فردا صمدا وهذا أول شاهد إنزاله من أنزل في غلبة هذا
                    الاسم عليه وأحله به لديه وتابع مع ذلك ما أمكن في إجنان صونه به له من أسمائه
                    الحسنى ما وقعت إليه الاشارة وما لم يقع من أسماء الجمع والتفرقة على ما شاء من
                    الإبداء والإخفاء فمنها ما بدت في شواهدها وظهرت في مطالبها وعلت في مذاهبها وسرحت
                    في مساكنها وترددت في مراكبها ثم تفانت النعوت بجواز الاحتواء على ما تكيفته
                    الحقيقة فسترته وكمنت فيه فغيبته وطوت عليه فكتمته وتمكنت منه فأتلفته وغلبت عليه
                    فقهرته ثم تذهب بواديها على الانفصال من غير انفصام وعلا بالإلف من غير جنس النظام
                    فعالى بظاهره وبظافر أبداه بتمكين أحكامه فتصاول عند ذلك الصول وتفاخر الفخر وتقاهر
                    القهر فأين الأين عند ذلك وليس يحين أينه وأين ذهاب الأين على دوام أزليته وأين
                    مالا أين له ولا أين فيه على تفرد الألوهية وهو بعض ما لوح الحق به في اسم الجمع ثم
                    يجرى فيهم ما توقع منهم به النظر في شواهد ما لاقى الحق به من هذا نعته على اسممه
                    المنفرد وعلمه المجرد فهذه</p>
                <pb n="49" />
                <p>إشارة مالا يقع به الشرح أكثر ثم لا ينال فهم ذلك من جنس الإشارة إلا بتقدم الكون
                    فيما تقدم به النعت وقد طويت ما فيها ولم أفصح به فخذها من حيث لا تنال به إلا به
                    إن أدرك الحق بإدراكك في إدراكك ومن بعض ما أوجد الحق في اسم التفرقة أن حبس به
                    إظهار ما ألبسهم وألبسهم إظهار ما به حبسهم فكانوا في إبدائه شواهد مكنون إخفائه
                    فكلما طالعهم بما لاحظهم أرمس مستدرك المكان بكون خفى الكتمان وهم في شواهد ما
                    يطالعهم به على ترادف ما أطلعهم به عليه ثم يطالعهم فيما به يطالعهم مطالعات سر
                    المحترز المرتجف عليهم به في إظهار ما كمنه وذلك قبل أن يشرف بهم على حجاب غريب هذه
                    الصفة ثم يبدى لهم شواهد البذل ومستعطفات سوابق الامر ويظهر لهم به عند إقباله به
                    عليهم وإجلاله منزلة لديهم بأنباء كون دوارك الوفاء والاحتواء على كل محبوب ومطلوب
                    ومرغوب باستتمام كمال المصافاة واتحاد منح الموالاة ثم يعطف عليهم في قرار أمن ما
                    أحلهم فيه بإشهاده إياهم الغيبية عنهم والأخذ بما أقبل به عليهم وانتزاع لكل ما
                    آنسهم من منحه وعطف عليهم به من بذله وأوقف عليهم لما يريد أن يبلغهم إليه ويطلبهم
                    به أضداد الشواهد المتقدمة فلو رأيتهم بعين إشهاده إياهم وكون فيما فيه أحلهم لرأيت
                    رهائن أشباح أسرى واجتناح جوائب أرواح سرى قد رهقوا بالمحو في ملكوت عزه وأرهقوا
                    بفرط ابتلاء الحق لهم بفقده مما هم به منه يصرخون وبه إليه في غمرات الكرب يضجون قد
                    جمع أنفاسهم في أنفاسهم وحبس أرواحهم في أرواحهم فهم به عليه يترددون ومنه به إليه
                    يتوحدون وهذا بعض علم التوحيد مما لوح إليه به صفوته </p>
                <p> تم بحمد الله ومنه وصلى الله على محمد وآله وسلم تسليما </p>
                <p> وكانت نسخة الأصل أعجميه سقيمة </p>
                <p> جدا فلتتوقع نسخة صحيحة للمقابلة إن شاء الله تعالى</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>