<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>في الفرق بين الصدق والإخلاص</title>
                <author>أبو القاسم الجنيد</author>
                <respStmt>
                    <resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp>
                    <name>Antonio Musto</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>http://www.worldcat.org/oclc/23141078</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" n="1">
                <pb n="52" />
                <head> في الفرق بين الإخلاص والصدق </head>
                <p> بسم الله الرحمن الرحيم الحمد لله وسلام على عباده الذين اصطفى قال الشيخ الإمام
                    ابو القاسم الجنيد قدس الله روحه ونور ضريحه آنسك الله بقربه وجدد لك في كل وقت من
                    الزيادة في بره وسترك في ظلال جناح رحمته وجعل مأواك في جواره الذى أسكن فيه أرواح
                    أهل خاصته الذين تولاهم بحياطته فلم يلحقهم لاحق ولم يقطعهم قاطع ولم يشغلهم شاغل
                    وصلى اله على نبيه وعلى أهل بيته وأصحابه وسلم </p>
                <p> أما بعد فإنك سألت عن الفرق ين الإخلاص والصدق </p>
                <p> فمعنى الصدق القيام على النفس بالحراسة والرعاية لها بعد الوفاء منك بما عليك مما
                    دلك العلم عليه في اقامة حدود الأحوال في الظاهر مع حسن القصد إلى الله عز وجل في
                    أول الفعل </p>
                <p> فالصدق موجود في حقيقة صفات الإرادة عند بداية الإرادة بالقيام بما دعيت إليه في
                    حقيقة إرادتك مما طرق الحق لك اليه والمبادرة فيه بالخروج عن موافقة النفس لطلب
                    الراحة مع انتصاب العلم لك وموافقتك له بخروجك من التأويل </p>
                <p> فالصدق موجود قبل وجود حقيقة الإخلاص وقد قال الله عز وجل ليسأل الصادقين ثم سألهم
                    بعد ما أوتو بالصدق ما أرادوا بصدقهم وقد سمى الله الصادقين في موضع آخر على غير
                    هذا المعنى فقال عز وجل هذا يوم ينفع الصادقين صدقهم ه فكان الصدق في الأول علما
                    للخلق وفصلا بينهم وين الإخلاص موجود في صفة الخلق عند حالين حال الاعتقاد والنية
                    وحال الفعل والعمل فالإخلاص في صفة الصادق موجود في العقد</p>
                <pb n="53" />
                <p>غير منسوب الى الصدق الا بوجود أوائل الإخلاص في باطنه وباق عليه علم موارد الأشياء
                    عند ممارسه الفعل بالجوارح والتخلص لفعله عن عوارض اضداد الإخلاص حتى سمى مخلصا </p>
                <p> فأول الإخلاص أن يفرد الله تعالى بالإرادة والثانى أن يخلص الفعل من الآفة فالصدق
                    الذى هو عند الخلق صدق فرق بينه وبين الإخلاص والصدق الذى عند الله تعالى هو الصدق
                    مع الاخلاص وقد يقال فلان صادق لما يرى عليه من صفات العلم وبذل المجهود منه ولا
                    يقال فلان مخلص لغيبة الخلق عن علم إخلاصه فالصدق مشهود في صفة الصادق والإخلاص
                    معدوم من مشهده فالصادق موصوف بحسن صفات شاهده منسوب إلى الصدق بدائل ظاهره مع وجود
                    أوائل الإخلاص في باطنه باق عليه علم موارد الأشياء عند وروده يقبل ما وافق الأول
                    من معنى قصده ويرد ما خالف علم ظاهره فالإخلاص يعلو الصدق لوجود زيادة العلم مع
                    وجود قوة الرد لما عارض من وسواس العدو لوجود صفاء القلب ولا يعلو الإخلاص شىء لأنه
                    لا غاية في العبودية من حيث العبد فوق الإخلاص ولا يقال إخلاص المخلص لأنه لا غاية
                    بعد الإخلاص وقد قال الله تعالى ليسأل الصادقين عن صدقهم ولم يقل ليسأل المخلصين عن
                    إخلاصهم لأن غايته من الخلق فيما استعبدهم به فالاخلاص يعلو الصدق والصدق دونه </p>
                <p> والصدق على ثلاثة أشياء صادق بلسانه وهو القائل بالحق له كان أم عليه بخروجه عن
                    التأويل والتدليس وصادق في فعله وهو الباذل للمجهود من نفسه باخراج وجود راحته
                    وصادق بقلبه وهو القصد اليه في فعله فعند وجود هذه الخصال يكون صادقا مع أن الصدق
                    موجود من الصادق في كل حال لا يستغنى عنه في حال من الأحوال وقد فسرت جملة في أول
                    الكتاب</p>
                <pb n="54" />
                <p> فالصدق في التورع والتزهد والزهد والتوكل والرضا والمحبة والشوق والتوحيد لأهل
                    الصلاة في صفات المريد والمراد والذاكر والمذكور وكل ذلك لابد من أن يتولد له شاهد
                    ظاهر يشهد له بالصدق </p>
                <p> ومعنى الإخلاص إفراد النية لله عز وجل وحسن القصد اليه بمحضور العقل عند موارد
                    الأشياء وبيان تلوين الأمور عليه بما وافق الأول في معنى صحة قصده ورد ما خالف ذلك
                    من موارد النفس والعدو مع ذهاب رؤية النفس بوجود رؤية المنة مع وجود حسن العزاء عند
                    المذمة من الخلق لوجود حسن المعرفة بالفضل ووجود الكراهة عند المحمدة لخوف فساد
                    المعرفة بذهاب رؤية الخلق عند مصادفة الأحوال فهذا علم مشهود عند شاهد المخلص معدوم
                    عند شاهد الخلق فالصدق والإخلاص يتفقان في حال المخلص وينفرد الصدق بالصادق مع أول
                    وجود الإخلاص فغاية وصف الموصوفين بالعبودية في الاستبعاد هو الإخلاص والصادق في
                    حقيقة صدقه يتولى بالإخلاص والمخلص في حقيقة إخلاصه يتولى بالكفاية لوجود نفاذ
                    البصيرة وذو البصيرة في حقيقة نفاذ بصيرته يتولى بالحياطة من جميع ما يخشى فساده ثم
                    وقع الاستيلاء بالتولى بعد ذلك فقهر العقل فأفناه عن مقاومة الواجد فعند وجود حقيقة
                    التولى بالخصوصية خرج عن عبادته لله بالنفوسية ودخل في عبادته عز وجل بالوحدانية
                    فكان ذلك أول وجوده حقيقة توحيد الخصوص بذهاب رؤية الأشياء لقيام رؤية الحق فجرت
                    الأحوال عليه في مجارى صفاتها لمراد مليكه فيها بسقوط صفاتها منها فعند وصول العبد
                    إلى هذا خرج عن صفة وجود ما يوصف بالعقل فصارت عوارض العقل عند وجود حقيقة التوحيد
                    وساوس تحتاج الى أن يردها لأن العقل كان قيم العبد عند قيام العبد بالعبودية من حيث
                    العبد فعند وقوع حقائق الملكة من آله عز وجل له ذهب العبد في العبودية من غير
                    المعدن الأول فكان موجودا في الصفة معدوما من المشرب فصار عند ذلك موجودا مفقودا</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>