<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>في التوحيد</title>
                <author>أبو القاسم الجنيد</author>
                <respStmt>
                    <resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp>
                    <name>Antonio Musto</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>http://www.worldcat.org/oclc/23141078</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" n="1">
                <pb n="58" />
                <head> في التوحيد </head>
                <p> أعلم أن أول عبادة الله عز وجل معرفته وأصل معرفة الله توحيده ونظام توحيده نفى
                    الصفات عنه بالكيف والحيث والأين فبه استدل عليه وكان سبب استدلاله به عليه توفيقه
                    فبتوفيقه وقع التوحيد له ومن توحيده وقع التصديق به ومن التصديق به وقع التحقيق
                    عليه ومن التحقيق جرت المعرفة به ومن المعرفة به وقعت الاستجابة له فيما دعا اليه
                    ومن الاستجابة له وقع الترقى اليه ومن الترق اليه وقع الاتصال به ومن الاتصال به
                    وقع البيان له ومن البيان له وقع عليه الحيرة ومن الحيرة ذهب عن البيان ومن ذهابه
                    عن البيان له انقطع عن الوصف له وبذهابه عن الوصف وقع في حقيقة الوجود له ومن حقيقة
                    الوجود وقع في حقيقة الشهود بذهابه عن وجوده ويتفقد وجوده صفا وجوده وبصفائه غيب عن
                    صفاته ومن غيبته حضر بكليته فكان موجودا مفقودا ومفقودا موجودا فكان حيث لم يكن ولم
                    يكن حيث كان ثم كان بعد ما لم يكن حيث كان فهو هو بعد ما لم يكن هو فهو موجود موجود
                    بعد ما كان موجودا مفقودا لأنه خرج من سكرة الغلبة الى بيان الصحو وترد عليه
                    المشاهدة لإنزال الأشياء منازلها ووضعها مواضعها لاستدراك صفاته ببقاء اثاره
                    والاقتداء بفعله بعد بلوغه غاية ماله منه </p>
                <p> مسألة أخرى </p>
                <p> رجل انتصب له العلم بحقيقته وانتصبت المطالبة عليه بحدتها وانتصب للعمل بكليته فلم
                    يقع الائتلاف بين الصفة والعلم في المطالبة فاستدرك عند الاختلاف بينهما مع حضوره
                    وجمعه وانتصابه علم مراد الرجوع الى الحق مع الانتصاب والحضور والجمع فرجع اليه
                    الصغار والذلة والافتقار والقلة بالسؤال بحملان أثقال ما أنتصب عليه من علم الحقيقة
                    فكان موجودا عندما انتصب له من العلم الثانى بخروج صفته للعمل فيه وغير واجد لما</p>
                <pb n="59" />
                <p>انتصب عليه من حقيقة علم الأول لاثقال ما انتصب عليه من شروط أحكامه فاستدرك عند
                    اجتماع العلمين بوجود حقيقة الثالى وفقد حقيقة الأول علم وقوع البلاء بحقيقته بتجرع
                    كأس المراقبة لإيضاح بقايا صفاته وإيضاح خفايا طبعه بالخروج الى صفاء الصفة حقيقة
                    التوحيد بانحطاط وقوع البلاء على حسب ما تقدم من الموافقة للصفة بوجود لذة الطبع
                    فخرج عند ذلك بفناء الصفة من الهوى الى وقوع تجريد الحكم على صفاء بذهاب الهوى
                    فانبسط بالإشارة بالحقيقة الى الحق عند حوادث الأمور وتلوين الأشياء بذهاب الوسائط
                    بوقوع صفاء الحكم على صفاء الصفة </p>
                <p> مسألة أخرى </p>
                <p> الخوف يقبضنى والرجاء يبسطنى والحقيقة تجمعنى والحق يفرقنى فإذا قبضنى بالخوف
                    أفنانى عنى بوجودى فصاننى عنى وإذا بسطنى بالرجاء ردنى على بفقدى فأمرنى بحفظى وإذا
                    جمعنى بالحقيقة أحضرنى فدعانى وإذا فرقنى بالحق أشهدنى غيرى فغطانى عنه فهو في ذلك
                    كله محركى غير ممسكى وموحشى غير مؤنسى بحضورى أذوق طعم وجودى فليته أفنالى عنى
                    فمتعنى أو غيبنى عنى فروحنى وللفناء أشهدنى فنائ بقائى ومن حقيقة فنائى أفنانى عن
                    بقائى وفنائى فكنت عند حقيقة الفناء بغير بقاء ولا فناء بفنائي وبقائى لوجود الفناء
                    والبقاء لوجود غيرى بفنائى </p>
                <p> مسألة أخرى </p>
                <p> اعلم أن دليل الخلق برؤية الصدق وبذل المجهود لإقامة حدود الأحوال بالتنقل فيها
                    لتؤديه حال الى حال حتى يؤديه الى حقيقة العبودة في الظاهر بترك الاختيار والرضا
                    بفعله وهذه مواضع قبول الخلق لدلائل صفات علم الظاهر عليه واجتماع صفته ثم تؤديه
                    حقيقته الى مشاهدة الحق وإدراك</p>
                <pb n="60" />
                <p>إشارته إليه بتلوين الامور لاختيار اختياره له وهذه مواضع ذهاب الخلق عنه لتلوين
                    صفاته فيهم ومواضع تغيبه عنهم وهذا مقام الاصطناع قال الله عز وجل لموسى عليه
                    السلام واصطنعتك لنفسى فمن أين والى أين فمنه واليه وله وبه فنى وفنى فناؤه لبقاء
                    بقائه بحقيقة فنائه فإن للحق فيه مراداً برده عليهم أخرجه اليهم بتظاهر نعمائه عليه
                    فتلألأ سناء عطائه برد صفاته عليه لاستجلاب الخلق إليه وإحسانهم عليه </p>
                <p> مسألة أخرى </p>
                <p> اعلم أنك محجوب عنك بك وأنك لا تصل اليه بك ولكنك تصل إليه به لأنه لما ابدى اليك
                    رؤية الأتصال به دعاك الى طلب له فطلبته فكنت في رؤية الطلب برؤية الطلب والاجتهاد
                    لاستدراك ما تريده بطلبك كنت محجوبا حتى برجع الافتقار اليه في الطلب فيكون ركنك
                    وعمادك في الطلب بشدة الطلب وأداء حقوق ما انتخب لك من علم الطلب والقيام بشروط ما
                    اشترط عليك فيه ورعاية ما استرعاك فيه لنفسك حماك عنك فيوصلك بفنائك الى بقائك
                    لوصولك الى بغيتك فيبقى ببقائه وذلك أن توحيد الموحد باق ببقاء الواحد وإن فنى
                    الموحد فحينئذ أنت أنت إذ كنت بلا أنت فبقيت من حيث فنيت والفناء ثلاثة </p>
                <p> فناء عن الصفات والأخلاق والطباع بقيامك بدلائل ه عملك يبذل المجهود ومخالفة النفس
                    وحبسها بالمكروه عن مرادها والفناء الثانى فناؤك عن مطالعة حظوظ من ذوق الحلاوات
                    واللذات في الطاعات لموافقة مطالبة الحق لك لانقطاعك اليه ليكون بلا واسطة بينك
                    وبينه والفناء الثالث فناؤك عن رؤية الحقيقة من مواجيدك بغلبات شاهد الحق عليك فأنت
                    حينئذ فان باق وموجود محقق لفنائك بوجود غيرك عند بقاء رسمك بذهاب اسمك</p>
                <pb n="61" />
                <p> مسألة أخرى </p>
                <p> اعلم أن الناس ثلاثة طالب قاصد ووارد واقف أو داخل قائم أما الطالب لله عز وجل فإنه
                    قاصد نحوه باسترشاد دلائل علم الظاهر معامل الله عز وجل بجد ظاهره أو وارد للباب
                    واقف عليه متين لمواضع تقرييه إياه بدلائل تصفية باطنه وإدرار الفوائد عليه معامل
                    لله عز وجل في باطنه أو داخل بهمه قائم بين يديه منتف عن رؤية ماسواه ملاحظا
                    لإشارته اليه مبادرا فيما يأمره مولاه فهذه صفة الموحد لله عز وجل </p>
                <p> مسألة أخرى </p>
                <p> اعلم أن التوحيد في الخلق على أربعة أوجه فوجه منها توحيد العوام ووجه منها توحيد
                    أهل الحقائق بعلم الظاهر ووجهان منها توحيد الخواص من أهل المعرفة فأما توحيد
                    العوام فالإقرار بالوحدانية بذهاب رؤية الأرباب والأنداد والأضداد والأشكال
                    والأشباه والسكون إلى معارضات الرغبة والرهبة ممن سواه فإن له حقيقة التحقيق في
                    الأفعال ببقاء الإقرار وأما توحيد حقائق علم الظاهر فالإقرار بالوحدانية بذهاب رؤية
                    الأرباب والأنداد والأشكال والأشباه مع إقامة الأمر والانتهاء عن النهى في الظاهر
                    مستخرجة ذلك منهم من عيون الرغبة والرهبة والأمل والطمع فإقامة حقيقة التحقيق في
                    الأفعال لقيام حقيقة التصديق بالاقرار وأما الوجه الأول من توحيد الخاص فالإقرار
                    بالوحدانية بذهاب رؤية هذه الأشياء مع إقامة الأمر في الظاهر والباطن بإزالة
                    معارضات الرغبة والرهبة ممن سواه مستخرجة ذلك من عيون الموافقة بقيام شاهد الحق معه
                    مع قيام شاهد الدعوة والاستجابة والوجه الثانى من توحيد الخاص فشبح قائم بين يديه
                    ليس بينهما ثالث تجرى عليه تصاريف تديره في مجارى أحكام قدرته في لجج بحار توحيده
                    بالفناء عن نفسه وعن دعوة الحق له وعن استجابته له بحقائق وجود وحدانيته فى</p>
                <pb n="62" />
                <p>حقيقة قربه بذهاب حسه وحركاته لقيام الحق له فيما أراده منه والعلم في ذلك انه رجع
                    آخر العبد الى أوله أن يكون كما كان إذ كان قبل أن يكون والدليل في ذلك قول آله عز
                    وجل وإذ أخذ ربك من بنى آدم من ظهورهم ذرياتهم وأشهدهم على أنفسهم ألست بربكم قالوا
                    بلى فمن كان وكيف كان قبل أن يكون وهل أجابت الا الأرواح الطاهرة العذبة المقدسة
                    بإقامة القدرة النافذة والمشيئة التامة الآن كان إذ كان قبل أن يكون وهذا غاية
                    حقيقة توحيد الموحد للواحد بذهب هو </p>
                <p> آخر مسألة التوحيد من كلامه رضى الله عنه </p>
                <p> سئل الجنيد رحمه الله إلى أين تنتهى عبادة أهل المعرفة بالله عز وجل فقال الى الظفر
                    بنفوسهم نصب الحق لهم أعمال أدلة العمال فوقفوا مع ماله دون التعريج على مالهم فشوق
                    اليهم الأنبياء وانتسب بهم للأولياء وسبحت لهم الملائكة فتركوا مالهم ووقفوا مع ما
                    له عز وجل عليهم وسائر الناس وقفوا مع مالهم وتر كواما له عز وجل عليهم فرد آل عز
                    وجل كلا الى قيمته</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>