<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>آداب المفتقر إلى الله</title>
                <author>أبو القاسم الجنيد</author>
                <respStmt>
                    <resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp>
                    <name>Antonio Musto</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>http://www.worldcat.org/oclc/23141078</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" n="1">
                <pb n="66" />
                <head> أدب المفتقر إلى الله </head>
                <p> وسئل الشيخ أبو القاسم رحمه الله عن أدب المفتقر إلى الله عز وجل فقال أن ترضى عن
                    الله عز وجل في جميع الحالات ولا تسأل أحدا سوى الله تعالى </p>
                <p> وسئل عن خاطر الخير هل هو شىء واحد أو أكثر فقال قد يقع الخاطر الداعى للطاعة على
                    ثلاثة أوجه خاطر شيطانى باعثه وسوسة الشيطان وخاطر نفسانى باعثه الشهوة وطلب الراحة
                    وخاطر ربانى وباعثه التوفيق وتشتبه هذه الخواطر في الدعاء إلى الطاعة ولابد من
                    تمييزها لأعمال الصواب منها لقوله عليه السلام من فتح له باب من الخير فلينتهزه
                    ولابد من رد الآخرين </p>
                <p> أما الشيطانى فبقوله تعالى إن الذين اتقوا إذا مسهم طائف من الشيطان </p>
                <p> تذكروا فإذا هم مبصرون </p>
                <p> والشهواني الذى هو خاطر النفس بقوله حفت النار بالشهوات </p>
                <p> ولكل واحد من هذه الخواطر علامة يتميز بها عن صاحبه </p>
                <p> أما الخاطر النفسافى فباعثه الشهوة وطلب الراحة والشهوة تنقسم الى نفسانية كمحبة
                    العلو والجاه والتشفى عند الغيظ وإصغار المعاند وأمثال ذلك وإلى جسمانية كالطعام
                    والشراب والنكاح واللباس والنزه وأمثال ذلك وللنفس احتياج إلى هذه الملاذ بحسب
                    بعدها عن كل واحد منها وشدة توقانها إلى كل جنس تجانس منها فلخاطر النفس منها
                    علامتان قائمتان مقام شاهد عدل على تمييز الخاطر المختص بها أحدهما حضور هذا الخاطر
                    عند احتياجها إلى بعض هذه الأشياء المشتبهات مثل حضور التزويج عند شدة حاجتها إلى
                    النكاح وتلبيسها ذلك عليه بأن قصدها إعمال قوله تنكاحوا تناسلوا فإنى</p>
                <pb n="67" />
                <p> مكاثر بكم الأم يوم القيامة وتجنب قوله لا رهبانية في الاسلام ومثله في الطعام عند
                    شدة حاجتها إليه فربما لبست عليك هذا بدعائك إلى ترك الصيام أو تناول بعض المشتهيات
                    بأن تقول إن في سرد الصيام إضعاف النفس عن الأمر المحتاج إليه في الطاعات وأن في
                    ترك تناول هذا الطعام المشتهى ما كسر قلب المسلم إذا دعى إليه الصديق أو قلب العيال
                    إذا كان مما جلبته إنت لعيالك وربما خدعتك بلون آخر بأن تقول لك كسر هذه الشهوة
                    بتناولها هذه الكره لئلا يلج عليك هذا الخاطر فيشوش عليك عبادتك وأمثال ذلك في سائر
                    الشبهات كل هذا من تلبيسها وتدليسها ومثله عندما تكدها بالعبادة وتلزمها على
                    الكراهية الطاعة فتختار لك نهى النبى عن التبتل وعن اتعاب النفس مثل قوله عليه
                    السلام كلفوا من العمل ما تطيقون ومثل قوله عليه السلام إن المنبت لا أرضا قطع ولا
                    ظهر أبقى بل ربا دعتك عند إكثارك إتعابها ومنعها شهواتها إلىما فيه إهلاكها رأسا أو
                    منعها من تصرفاتها فتحملك إلى ما يؤدى إلى القتل أو السجن وأمثال ذلك لما يتخيل في
                    هاتين الحالتين من الراحة وزوال التعب عنها فأحد الشاهدين في هذا الباب أن يكون قد
                    تقدم لها الكد والإتعاب عند طلبها الراحة وتقدم لها الحاجة إلى الشىء المشتهى عند
                    باعث الشهوة فيعتبرها بهذين الحالين فإن كان قد تقدم أحد هاتين الحالتين علمت أن
                    الخاطر من النفس وحاجتها إلى ذلك هو الذى حركها إلى الدعاء اليه ومجموع ذلك أن يكون
                    الخاطر شهوانيا أو لطلب الراحة فالغالب على هذا الخاطر أنه من النفس والشاهد الثانى
                    إلحاح بهذا الخاطر وعدم انقطاعه حتى يأتى مواليا كلما جاهدت في دفعه عن نفسك ألح
                    عليك وج ولا ينفع فيه الاستعاذة ولا التخويف ولا التحذير ولا الترغيب بل هو ملح
                    دائم الإلحاح فهذا من أكبر الدلائل على أنه من النفس إذ هى كالصبى متى منع من الشىء
                    ازداد لجاجا في طلبه فهاتان الحالتان شاهدا عدل متى اجتمعا لا تشك في أن الخاطر من
                    النفس ومداواتها</p>
                <pb n="68" />
                <p>عند هذه القضية بالمخالفة المحضة والاتعاب الشديد فتمنعها الراحة عندما يكون الباعث
                    للخاطر كثرة الكد والإتعاب بالعبادة أو بوصف وضعه أثقل ليكون ذلك أقمع لها من
                    التحريك لمثل هذا الخاطر وإن كان شهوانيا جعل دواؤه الحرمان للشىء الذى طلبته أو
                    تمنع من مشتهى آخر لها ليكون ذلك أمنع لها وأما الخاطر الشيطانى فله أيضا علامتان
                    أحدهما تنبيهه ببعض ماتحتاج النفس إليه بداعى الشهوة أو داعى الراحة في الأوقات
                    المألوف تحصيل النفس مطلوب اتها فيها والفرق بينه وبين النفسانى في هذا الباب أن
                    النفسانى يلح ولا يذهب وهذا يذهب تارة ويكر فكل ما لهى الإنسان عنه بسبب فتور النفس
                    ألح عليها بالتذكير للشهوة وتكون حركة النفس عند هذا التذكير أكثر من الخاطر
                    النفسانى إذ الخاطر النفسانى إنما خطر لشدة الحاجة والثانى أن هذا الخاطر الشيطانى
                    يبتدئ ويطرأ على عقله والخاطر النفسانى متصل متحرك للطبع نحو الشهوة أو الراحة وذلك
                    أن وسوسة الشيطان إنما هى تجرى مجرى مخاطبة الإنسان للإنسان غير أن الفرق بين هذا
                    وذاك ألا يراه والإنسان يحرك قلبك من جهة حاسة الأذن عند الخطاب أو التصويت والبصر
                    عند الاشارة والحس عند الغمز والشيطان يحرك ذلك من الوسوسة وغمز القلب والخطور فيه
                    وهو لا يعلم المغيب وإنما يأتى إلى النفس من جهة الأخلاق التى ألف انفعالها له فهذا
                    الفرق بين النفسانى والشيطانى أما الخاطر الربانى فإنه يستدل عليه بشاهدين أيضا
                    أحدهما وهو المقدم موافقة الشرع للخاطر وشهادته بصحته والثانى فتور النفس عن قبوله
                    ابتداء حتى يحصل لها نوع الترغيب وهو الهجوم على النفس من غير مقدمات له كالشيطانى
                    إلا أن سرعة النفس لموافقة الخاطر الشيطانى أكثر وهى له أبدر وهى عن هذا أكسل إذ
                    الشيطان انما يجيؤها من شهواتها وراحاتها وهذا يأتى من جهة التكليف وتنفر نفرة من
                    التكليف عن وروده عليها فهذا الفرق بين هذا وبين الخاطر الشيطانى والخاطر النفسافى
                    فإذا خطر لك فزنه بهذه الموازين الثلاث واستشهد في كل فصل منه بالشواهد التى أشرنا
                    لك فتميز</p>
                <pb n="69" />
                <p>لك الخواطر فاصنع في الشيطانى والنفسانى ما كنا ذكرناه لك في المدافعة الحاسمة لهما
                    وبادر لهذا الخاطر الربانى ودع التشاغل والتضييع فإن الوقت ضيق والحال يتحول وإياك
                    وتسويل النفس ووسواس الشيطان فإن هذا الباب من أبواب الخير قد انفتح لك فارحبه حتى
                    تستأنفه من أوله ومثاله أن يكون قد خطر الخاطر في صيام بعض شهر قد حث الشرع على
                    صيامه أو قيام بعض ليلة فتقول دع هذا حتى استكمل الليل بأوله أو الشهر بتمامه وإنما
                    ذلك مخادعة ليسد باب التوفيق المجزى فإن هذه الخواطر لا تدوم وإنما هى سريعة
                    الاستحالة والمبادرة لإمساك الخاطر الربانى مأمور الشرع وفيه فائدتان أحدهما أن
                    يكون وقت أكمل من وقت كنحو الأوقات التى ورد الخبر عن مسامحة الله عز وجل وتنزل
                    الرحمة والغفران ونظرات الحق سبحانه وتعالى إلى الخلق لا تحصى والأخرى ايلاف النفس
                    للمبادرة لامتثال الأوامر والطاعات عندما ترجى بركة العمل وفيه إزالة حال التكاسل
                    لها وذلك للتعرض لنفحات رجمة الله تعالى وهذا في رياضة النفس على المبادرة الى
                    امتثال الأوامر مفيد أيضا والله أعلم وأحكم </p>
                <p> آخر أدب الفقر من كلام الشيخ أبى القاسم الجنيد قدس الله روحه ونور ضريحه والحمد
                    لله رب العالمين وصلى الله على محمد وآله وصحبه أجمعين وسلم تسليما كثيرا</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>