<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>كتاب دواء الأرواح</title>
                <author>أبو القاسم الجنيد</author>
                <respStmt>
                    <resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp>
                    <name>Antonio Musto</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>http://www.worldcat.org/oclc/62886370</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" n="1">
                <pb n="105" />
                <head> كتاب دواء الأرواح </head>
                <p> بسم الله الرحمن الرحيم وبه الإعانة </p>
                <p> الحمد لله الذي أبان بواضح البرهان لأهل المعرفة والإيمان بما أخصهم به في قديم
                    القدم قبل كون القبل حين لا حين ولا حيث ولا كيف ولا أين أن جعلهم أهلاً لتوحيده
                    وإفراد تجريده والذابين عن ادعاء إدراك تحديده مصطنعين لنفسه والمصنوع على عينه
                    الملقي عليه محبة منه له واصطنعتك لنفسى ولتصنع على عيني وألقيت عليك محبة منى وأخذ
                    أوصاف من صنعه لنفسه والمصنوع على عينه والملقي عليه محبة منه له أن يستقر له قدم
                    علم على مكان ولا موافقة عقل على استقرار فهم ولا مناظرة عزم على تنفيذهم وهم الذين
                    جرت بهم المعرفة بحيث جرى بهم العلم إلى لا نهاية غاية خنست العقول وبارت الأذهان
                    وانحصرت المعارف وانقرضت الدهور وتاهت الحيرة في الحيرة عند نعت أول قدم نقلت
                    الموافقة وصف محل لمحة مما جرت عليهم به</p>
                <pb n="106" />
                <p> العلوم التي جعلها لهم به هيهات ذاك له ماله به عنده فأين تذهبون أما سمعت علم طيه
                    لما أبداه وكشفه لما واراه واختصاصه لسر الوحي لمن اصطفاه فأوحى إلى عبده وما أوحى
                    ما كذب الفؤاد ما رأى في الأفق الأعلى شهد له أنه عبده وحده لم يجر عليه استعباد
                    الغير بخفي ميل همة ولا إلمام شهوة ولا محادثة نظرة ولا معارضة خطرة ولا سبق حق
                    بلفظة ولا سبق أهل الحق بنطقه ولا رؤية حظ بلمحة أوحى الله إليه حينئذ ما أوحى وهو
                    بالأفق الأعلى ضاقت الأماكن وخنست المصنوعات عن أن يجرى فيها أو عليها وحي ما أوتي
                    إلا بالأفق الأعلى إذ يغشى السدرة ما يغشى نظر من جلال نظرة من غير منظور إلى
                    السدرة حيث غشاها ما غشى فتفتت لما غشاها وانظر إلى الجبل حيث تجلى له جعله دكا وخر
                    موسى صعقا فلما أفاق قال سبحانك تبت إليك أن أعود لمسألتك الرؤية بعد هذا المقام
                    إلى إكباره وما فرط من سؤاله وإلى أن العلم لو صادف حقيقتها في وقت المسألة لم يكن
                    القول سابقا يليق به وفي هذا المكان علم ليس حقه ليس حقه الرسم ولا يليق به الكتم
                    وانظر إلى إخباره في حبيبه ولقد رءاه نزلة أخرى عند سدرة المنتهى العند هاهنا لا
                    يقتضي مكان إنما يقتضي وقت كشف علم الوقت فانظر إلى فضل الوقتين ومختلف المكانين</p>
                <pb n="107" />
                <p> وفرق ما بين المنزلتين في العلو والدنو ولذلك فضلت عقول المؤمنين من العارفين فمنها
                    ما يطيق خطاب المناجاة مع علم قرب من ناجاه وأدناه فلا يستره في الدنو علم الدنو
                    ولا في العلو علم العلو ومنها ما لا يطيق ذلك فيجعل الأسباب هي المؤدية إليه وبها
                    يستدرك فهم الخطاب فيكون منه الجواب ولا تقف عند قوله وما كان لبشر أن يكلمه الله
                    إلا وحيا أو من ورآي حجاب أو يرسل رسولاً فيوحى بإذنه ما يشآء وهذه أماكن يضيق بسط
                    العلم فيها إلا عند المفاوضة لأهل المحاورة في الاشتغال بعلم مالك الطرقات المؤدية
                    إلى علوم أهل الخالصة الذين خلوا من خلواتهم وبرأوا من إراداتهم وحيل بينهم وبين ما
                    يشتهون وعصفت بهم رياح الفطنة فأوردتهم على بحار الحكمة فاستنبطوا صفو ماء الحياة
                    لا يحذرون غائلة ولا يتوقعون نازلة ولا يسرعون إلى طلب بلوغ غاية بل الغايات لهم
                    بدايات </p>
                <p> هم الذين ظهروا في باطن الخلق وبطنوا في ظواهرهم أمناء على وحيه حافظون لسره نافذون
                    لأمره قائلون لحقه عاملون بطاعته ومسارعون في الخيرات وهم لها سابقون جرت معاملتهم
                    في مبادئ أمورهم بحسن الأدب فيما الزمهم القيام به من حقوقهم </p>
                <p> لم يبق عندهم نصيحة إلا بذلوها ولا قربة إلا وطئوها سمحت</p>
                <pb n="108" />
                <p>نفوسهم ببذل المهج عند أول حق من حقوقه في طلب الوسيلة إليه وبادرت غير مبقية ولا
                    مستبقية بل نظرت إلى الذي عليها في حين بذلها أكثر مما له بذلت لوائح الحق إليها
                    مشيرة وعلوم الحق لديها عزيزة لا توقفهم لائمة عند نازلة ولا تثبطهم رهبة عند قادحة
                    ولا تبعثهم رغبة عند أخذ هبة حافظون وبما استحفظوا من كتاب الله عز وجل وكانوا عليه
                    شهدا أن عرج لهم اللجأ عند القيام بواجب إلى طلب الاستعانة لإتمام ما قد رأوه ولم
                    تبخسهم المناصحة الإصغاء إلى محادثتهم ما يثبت منهم بقية حياة موجودة إشفاقا من
                    دخول الوهم مع وجود العلم بواجب الحقوق إلى حقوقها ترك التوقف عند استقبال التأدية
                    في حين الأمر بالسعي ليكون الفعل عقيبا للأمر بلا فصل محدود يعلم في غير صفة الأمر
                    به وهذه صفات أهل الموالاة من أهل المصافاة الدائم نظرهم إلى ما يجرى بهم القول مما
                    ألزم حق العبودية في الرهبانيةا لتي وقع الذم لمن التزم بها ولم يقم بواجب حقها
                    بترك رعايتها فسبقت نفوس العاملين إلى ما لهم بعلمهم فاحتجبوا برؤية ما لهم بعلمهم
                    عما لهم بعلم علمهم عما لهم فالإنعام عليهم يكشف علم علمهم فكاثفت الحجب بالحجب
                    فأفموا تحت التغطية وبعد الخروج من مذه الاماكن تبدو علوم كشف التغطية لقد كنت غفلة
                    من هذا فكشفنا عنك غطاءك فبصرك اليوم حديد على حدود الأشياء بكشف الآثار بها لها
                    وما ألبسها من نور الصنعة وزهرة الإرادة بنفاذ القدرة على جمعها وتفريقها ومجاريها</p>
                <pb n="109" />
                <p>وتحقيقها ولا يئوده حفظهما وهو العلى العظيم لا إكراه في الدين قد تبين الرشد من
                    الغي تمت بعون الله تعالى وصلى الله على محمد النبي ﷺ المكرم المطهر المفضل المرحوم
                    وعلى آله وصحبته وعترته الأطهرين الطيبين الأخيار النجباء الأبرار والحمد لله رب
                    العالمين وهو حسبنا ونعم الوكيل</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>