<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>رسالة إلى يسوف بن يحيى</title>
                <author>أبو القاسم الجنيد</author>
                <respStmt>
                    <resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp>
                    <name>Antonio Musto</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>http://www.worldcat.org/oclc/62886370</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" n="1">
                <pb n="191" />
                <head> رسالة أبي القاسم الجنيد إلى يوسف بن يحيى رحمة الله عليهما </head>
                <p> بسم الله الرحمن الرحيم </p>
                <p> أحاطك الله بحياطته التي يحوط بها المخلصين من أحبائه وثبتنا وإياك على سبيل مرضاته
                    وأولج بك قباب أنسه وأرتعك في رياض فنون كرامته وكلأك في الأحوال كلها كلاءة الجنين
                    في بطن أمه والطفل في مهده وأدام الله لك الحياة المستخلصة من قيوميته الحياة على
                    ديمومة الأبدية وأفردك عما لكبه وعما له بك تكون فردانيته في دوامها لا أنت ولا
                    حالك ولا العلم به فيكون الله وحده يأباني أنت ما أقول لدوام البلاء ودرك الشقاء
                    وإزعاج القلب من أوطانه وتغلبه في دوام نيرانه بنفسه في نفسه من حيث لا إدراك ولا
                    قول ولا جله ولا وجد ولا روح جهد ولا معنى الفناء ولكن قائم بلا دوام يغلبه لا معنى
                    له ولا يستدل عليه ولا يبلغ نهايته ولا يقادم في أنفاسه فإن قال فالقول بلا وإن سكت
                    فالسكوت بلا فإلى الله لشكوى بلا اشتكاء ولا رد جواب ولا يستبين قائم بالاستغراق
                    وقد غاب بالانفراد فبدا وغاب وبدا وغاب فلا أدري ما أقول وما يقول من قد انفلت
                    عذاره وانقطع حزامه وساح في مفاوز المخاطرات بلا خطر أحكام السعادات بقول في حدائه
                    كيف السبيل إلى مرضاة من غضبا من غير جرم وربما قال سأعطيك الرضا وأموت غما واسكت </p>
                <p> وقد أردت يا عزيزي أن أكتب إليك بالهذيان والوسواس وكلام المعتوه والمبرسمين ولكن
                    بك إنك تعلم أن القضاء أملك بالعبد من عزمه نورك الله بولايته واصطنعتك لنفسى وآنسك
                    العلم المكنون عن صنعه الباري</p>
                <pb n="192" />
                <p>من نفسه إلى خاصته الذين قلب عليهم الأحوال ونقلهم في الدرجات وعلا بهم في تمكين حال
                    الأفعال ثم علا بهم في حقائق الوصول إليه وحجب عنهم أبصار القلوب من حيث لا يقوم
                    بحد ولا بوصف إلا بما أقامها بحياتها وبوحدانيته وأخلا لها في حقائق الغيب بنفسه
                    وأي عجب أعجب مما هم فيه من يقين لا شك فيه ومن شك لا يقين فيه فالله الله وحده يا
                    أخي فتوجك الله تاج الكرامة في مصطبة القيامة وباهى بك الأنبياء والحكماء وسائر
                    العباد فإنه المأمول المرجي وله الحمد أولاً وأخراً وصلى الله على محمدالنبي ﷺ وسلم
                    كثيراً </p>
                <p> كتبت أعزك الله عن ستر الله وعافيته أسأل الله لنا ولكم شكرا يوجب المزيد من فضله
                    وكرمه وصل كتابك حاطك الله وبرك ووصل من اتصل بك ووقف تعلى سمو همتك في دعائك
                    استجاب الله تعالى لك فيما صالح الدعاء وبرحمته ثم وقفت بعد ذلك على لطيف ألفاظك في
                    نصيجتك فلا زلت في مزيد من نعم الله عندك بقربك وقرير العين بك أحبابك فلله أنت لقد
                    وعظت فبالغت ونصحت فاجتهدت وأطعمت فأشبعت وضربت فأوجعت وبسنن الأنبياء اقتديت في
                    لين القول والله لقد وهمت عند إكراه قراءة كتابك موسى وهارون صلوات الله عليهم حين
                    أمرا بلين القول على أن يكون محلي الفراعنة في اجتهادك في الرفق بي </p>
                <p> وإنما يدارى العاتي والجاهل والصبي فما حملتني إن كان محلي عندك محل من يجب الرفق
                    به بالقبول الحق والتخلف عن قصد السبيل لا كني أتمثل بماقال القائل </p>
                <p> ولم أوت من عجز ولكن سوابق</p>
                <p> من الله جرتها على المقادر </p>
                <p> وأقول أيضا لتعرف نفسي قدرة الخالق الذي يريد منا الخلق وهو شكور فأشركم في السر
                    والجهر هائبا إن كان قلبي في الوثاق أسير فإياه أسأل أن يمن علينا بما به أمرنا
                    ويحفظنا عما عنه نهانا سمعت أحمد بن أبي الحواري يقول سمعت أبا سليمان يقول</p>
                <pb n="193" />
                <p> ليس أعمال العباد بالتي ترضيه ولا تسخطه لكنه رضي عن قوم فاستعملهم بأعمال الرضا
                    وسخط على قوم فاستعملهم بأعمال السخط والهارب مما هو كائن إنما يتقلب في يد المطالب
                    فإلى الله الشكوى فمنه البلوى أعاذنا الله وإياك من سخطه ومن علينا برضوانه الأكبر
                    في خير وعافية وقد علمت أعزك الله أن الأنبياء ملكوا لرسالة ولم يملكوا الهداية قال
                    الله تبارك وتعالى لنبيه بلغ ما أنزل إليك من ربك ثم قال إنك لا تهدى من أحببت
                    القصص فأسأل الله لذي أنطقك بنصيحتي وشغلك بمكاتبتي أن لا تعدمني دعائك في موطن
                    يرجى بركته </p>
                <p> يا أخي وقرة عيني مقبول منك جميع ما لوحت به وأشرت إليه على الحذق والله أسال العون
                    على ذلك مع مكافأتك عنا ولو أن لكل شعرة على جسدي لسانا لكنت مستحقا منى ذلك فتولى
                    الله شكرك ومجازتك عنا بما هو أهله وذكرت يا عزيزي أنه شرعت لك إلى حاجة أملتني لها
                    وهى أن أجتنب مجالسة غير أبناء جنسي وذكرت حاطك الله كلاما هذا معناه لقد رفقت
                    وتلطفت وأستعين بالله على ذلك وأعوذ بالله أن أجعل الاعتذار حجة وأن أدفع حقا بحق
                    وأنت تعلم أن وضع الحد للحق عز فاسأل صدق قبول الحق وبعد فأماتني الله يوما أتوهم
                    أنى أثبت أهل عصري من العوام والخواص بذرة سوى عبارة اللسان ولا أدري هل لي أم على
                    فأما سبيل الاستحقاق في التحكم فأعاذنا الله وإياك من دونه ذلك وإني لأرضى أن يبقي
                    علي في أعلى درجات الربانيين جملة توحيده وفى أعلى درجات الرهبانيين بتجنب الكبائر
                    وربما تمثلت بهذا البيت </p>
                <p> يا موقد النار في قلبي بقدرته لو شئت أطفأت عن قلبي بك النار </p>
                <p> لا عراني مت من خوفي ومن حزني لي فعالك بي لا عار ولا عارا </p>
                <p> وربما تمثلت بهذا البيت </p>
                <p> كيف أرجو نومة تدركني وأرى قلبي بويلي يشتعل </p>
                <p> وبلغني أن حكيما كتب إلى حكيم إذا قل الله طعم نفسك فإنك إن ذقت طعمها لم تجد طعم
                    غيرها وأرجو أن يكون كذلك وسمعت ذا النون يقول من</p>
                <pb n="194" />
                <p>جهل قدره هتك ستره فأسأل الله صدق الاعتراف وأعوذ بالله من التزين بلوم النفس أو
                    بترك وإياه أسأل أن يديم لي اخوتك ونصيحتك ومكافأتك وتفضلك ودعائك وأن يجعلني منك
                    ببال فلقد زينتني بكتابك وأيقظتني بنصيحتك لو صادفت همة متيقظة إنما تنذر من اتبع
                    الذكر وخشى الرحمن بالغيب وقال لينذر من كان حيا وما لم يكن في القلب للقلب زاجر من
                    القلب لم يخش لزجر الزواجر </p>
                <p> حبيبي بلسانك خاطبتك وبما أفادني الله منك قديما وحديثا جاوبتك فإن يكن أعزك الله
                    في الكتاب سقط أو لغط أو عثرة لسان فأنت أحق من عفا وما كان فيه مما رضيته فمنك وبك
                    فأنت المحمود على كل حال وسنح من بقى من النساكبل الحكماء والعارفين من أهل عصرك
                    والحمد لله على ذلك فلم أشك أعزك الله أن بعض من غشيك من ناحيتنا من النساك
                    والمائلين إلى التقلل استزادونا ولعمري إبا في موضع المستزاد ولو أن امرأ مثل القدح
                    لوجدت له غامرا ورضي الناس غاية لا منتهى ولعمري من أصلح سريرته أصلح الله علانيته
                    ومن اصلح فيما بينه أسال الله صلاح شبابنا برحمته والسلام عليك ورحمة الله وبركاته
                    ما دامت الدنيا والآخرة وعلى من حضرك من الراغبين فيما عند الله تبارك وتعالى
                    والمائلين إلى قربك ومحبيك أكثر سلام الله وأطيبه أرأيت أدام الله عزك أن تتفضل
                    بكتابك فيه تعرفني فيه سلامتك وعاقبة الله إياك مع حاجة إن بدت قبلنا فإنك تسرني
                    بذلك وصلى الله على محمد النبي ﷺ وآله وسلم كثيراً</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>