<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>كتاب الصفاء</title>
                <author>أبو سعيد الخراز</author>
                <respStmt>
                    <resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp>
                    <name>Antonio Musto</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>http://www.worldcat.org/oclc/23487100</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" n="1">
                <pb n="143" />
                <head> كتاب الصفاء للإمام الخراز </head>
                <p> بسم الله الرحمن الرحيم </p>
                <p> قال أبو سعيد الخراز رحمه الله </p>
                <p> الحمد لله الذي خلق الخلق حين أراد كما أراد فأحسن خلقهم وتمت مشيئته فيهم ثم دعاهم
                    إلى الفهم عنه ففهمهم حتى تفهموا عنه ما عرفهم فأجابوا لما أراد على ما سبق لهم
                    عنده وله الحجة عليهم في التخلف عن حقائق الإجابة فآثر أقوام الدنيا فركنوا إليها
                    فحجب الله قلوبهم عن الآخرة فخرجوا من الدنيا مغبونين وعلى ما ركنوا إليها نادمين </p>
                <p> وعقل آخرون أمر الله ونهيه فرغبوا في حلال الدنيا فأخذوا ما طاب منها واجتنبوا ما
                    نهاهم عنه ورغبوا في ثواب الله الذي وعدهم فاكتسبوا الحسنات وهربوا من السيئات فهم
                    محجوبون بثواب الله عن الله لم تسم أرواحهم إلى محبة الله فخرجوا من الدنيا نادمين
                    وعلى ما ضيعوا من أعمارهم في طلب الدنيا خاسرين </p>
                <p> واستجاب أقوام بصدق قلوبهم بما اختارهم الله بفضله ودلهم على توحيده بعد وأسبغ
                    عليهم نعمه فسموا إليه بأرواحهم فآثروه وأحبوه واختاروا ما خصهم به واختارهم له
                    فجالت أرواحهم في الملكوت فأفادهم اليقين والصدق والتوكل والغنى والزهد وأنسهم
                    بذكره وشوقهم إلى النظر إليه</p>
                <pb n="144" />
                <p>فتنعموا وحنوا فكانوا المحجوبين بهذه المقامات والمستورين فيها عن حقيقة المعرفة
                    وحقائق التعظيم لله عز وجل حتى خرجوا من الدنيا على ذلك </p>
                <p> فهؤلاء الخاصة من الخلق غير أن أكثرهم محجوبون بهذه المقامات عن الحق لأنهم
                    متشاغلون بالمقامات عن الحق ثم اختص منهم ما شاء فأطلعهم على عظيم ملكه ليروضهم
                    بذلك رياضة حقيقية ليطيقوا الهجوم على عظمته أما سمعت الله جل وعلا يقول وكذاك نرى
                    ابرهيم ملكوت السموات والأرض وليكون من الموقنين </p>
                <p> إنما أراد ذلك ليطيق الهجوم على قرب الله وعظمته </p>
                <p> قلت صف لي مقام القرب </p>
                <p> فقال قد صح عند العلماء بالله أن الله جل ثناؤه لا ينظر إلى شيء على الكشف فيقوم له
                    أما ترى الجبل كيف دك وقطع حين تجلى له الجبار وكيف خر موسى صعقاً </p>
                <p> وأما نظره إلى أوليائه فمن وراء حجاب ثم يفترقون في نظره إليهم فمنهم من ينظر إليه
                    ويذكره ويكرمه بالمواهب ولا يعلم إلا أنه من حملة العلم عارف بالنعمة التي أحدثها
                    الله عنده والوقوف مع النعمة والفائدة ومقامه حجاب عن الله خفي </p>
                <p> وأما الأقوياء من العارفين إذا أقبل الله عليهم ونظر إليهم علموا وانقطعوا عن موجود
                    الفائدة والتنعم فاقتطعهم التعظيم بما جنوا فأدركهم الوجد وربما أذن لهم في هذه
                    الأوقات فنشطوا عند حقائق القرب فرجعوا بالعجائب والفهم الثابت والعلم الخالص </p>
                <p> وأما الأقوياء في الدين والمعرفة الذين قربوا من الله عز وجل فصار</p>
                <pb n="145" />
                <p>الفهم منه غذاءهم ومجالسته ومحادثته أنيسهم فالباب بينهم وبينه مفتوح لا ينقطع عنهم
                    فوائده في كل طرفة فمن ذي يدهشون ومن ذي يتحيرون ومن ذي يطربون </p>
                <p> قلت صف لي أول مقام من مقام أهل القرب </p>
                <p> قال الوجد </p>
                <p> قلت صف لي علامة الواجدين في القرب في ابتداء أمورهم </p>
                <p> قال جمع الهم بشدة المراقبة وهدو الجوارح بالسكون والإقبال على الله مع قلة التقلب
                    بخطرات المشاهدة وقلة الحركات بطوالع ذوق المطالعة والهرب إلى العزلة والانفراد
                    والوحدة لما يعدوهم من غذاء الملاطفة والسكون إليه بعد الاضطراب وكثرة الوسائل في
                    طلب المنافسة والانبساط إليه والاستيناس بقوله حين وضع عنهم الإصر وثقل الأحمال
                    فعاملوه وعاملهم بالمسامحة </p>
                <p> فهذا مقام ناعم من مقامات القرب </p>
                <p> قلت صف لي مقاماً في القرب أحسن من هذا </p>
                <p> قال مقام القرب الذي لا بعده مقام إلا الزيادة منه نسيان حظه من الله ونسيان حاجته
                    إلى الله اقتطعه قرب الله عن ذكر الله فهو مع الله بلا وجود ذكره فلم يجد الفهم
                    مدخلاً فيما بين الله وبينه فاستلبه الهجوم على الله عز وجل عن وجود الله فسقط
                    العبد وبقي الله عز وجل فالحالات منه بائنة وعنه واقفة غير أنها إليه ناظرة وبأحكام
                    مليكه فيه إذا أذن له جارية </p>
                <p> قلت ما مقام هذا العبد في هذا الموطن </p>
                <p> قال معلق بأنياطه بعرى التوحيد</p>
                <pb n="146" />
                <p>قلت زدني من هذه العين الصافية الغزيرة المعدومة عند الخلق قبل أن أفقدها </p>
                <p> قال نعم ويحك ثم يصيرون إلى نسيان العلم الذي تكنه الصدور وتحويه العقول وتجنه
                    الفهوم اعلم أن أهل القرب على الحقيقة نزول بعرصة التعظيم فذلك الذي استلبهم
                    المحكوم عليهم وهم الحكام المسامحون الذين كانوا في الأشياء بلا كون وبانوا منها
                    بلا بينونة وبعد كل ما ذكرته لكغير ما أردته ولا أعرفه وا أدري ما أريد ولا ما أقول
                    ولا أدري من أناوا من أين أنا فهل تعرف أيها المستمع ما أقول لك هو عبد قد ضاع اسمه
                    فلا اسم له وجهل فلا علم له وعلم فلا جهل له ثم قال واشوقاه إلى من يعرف ما أقول
                    ويدخل معي فيما أقول </p>
                <p> قلت صف لي وجدهم في هذا المقام </p>
                <p> قال نعم المقرب على الحقيقة كأنه منظور إليه فهو مطلوب معلق لا علم له ولا فهم ولا
                    إرادة ولا حس ولا حركة وهو أنعم الخلق غير أن حقائق الوجود له في التوحيد حائلة
                    بينهم وبين النعيم فمقامهم الطرب بدوام النظر إليه فإن قيل لأحدهم ما تريد قال الله
                    وإن قيل لأحدهم ما علمك قال الله ولو تكلمت جوارحه لقلن الله </p>
                <p> فأعضاؤه ومفاصله وجوارحه ممتلئة من نور الله لا يعرف إلا الله فعلمه كله من الله
                    فهو من الله وبالله وإلى الله ومع الله ذهبت نسبته وذهب حسبه </p>
                <p> ولو قيل ما أنت لم يكن له جواب من غلبة أقدار الله عليه أن يقول أنا فهذا حقيقة
                    وجدهم فإذا صار إلى غايته في القرب فلا يطيق أن يقول الله </p>
                <p> قلت ثم ماذا </p>
                <p> قال اعلم أن العلم بالله لا غاية له كما أنه لا غاية لمعرفة الله فالعلم بالله مع
                    النجباء يزداد أبداً لأنهم مطلوبون أبداً ومطلوبون للزيادة لأن الله جل ثناؤه
                    أرادهم بالخصوصية فهم طالبون للزيادة فيأخفى الخفية بلا اشتغال لطلب فعلهم بالله
                    يزداد بذلك فلذلك صارالعلم بالله أخفى وأدق من</p>
                <pb n="147" />
                <p>المعرفة بالله فأداهم العلم بالله إلى معرفةالمعرفة </p>
                <p> ولذلك ذهاب علم المعرفة والترجمة وذهاب الشرح والانقطاع عن الوصل فلو علم المريدون
                    السائلون ما لهم إذا خلوا به تقل الحركات ويثقل الكلام عليهم من بسطهم حتى يتكلموا
                    أو ينطقوا بالعلم وبعد ذهاب المعرفة فلو قيل له الآن من أنت وما حالك وما تريد </p>
                <p> لم يقدر أن يقول الله كما قال في دلك المقام الله </p>
                <p> قلت هيهات ورد من الحقيقة على الحقيقة حقيقة ثم ورد من الله على الله فلم يكن فيه
                    فضل من الله لله </p>
                <p> والله جل ثناؤه غالب على أمره فمن غلبة أمره على المقربين انقطعوا </p>
                <p> وهكذا يروى في الحديث أنه انتهى عقل العقلاء إلى الحيرة بلا حيرة إنما غلبه الورد
                    للتعظيم الذي هو فيه لا حيرة فقد من انقطاع العلم والسلم </p>
                <p> قال أبو سعيد في عقب هذا الحديث العارف إذا رجع إلى حقيقة الإيمان عرف أنه لله وأن
                    حركاته بالله وأنه ذكر الله حين أراد الله إذا كانت جوارحه لله فإنه لا يطيق شيئاً
                    إلا بإذن الله </p>
                <p> قلت فالعبد ولسانه لله والعلم في ذلك أنه ذكر نفسه بنفسه حين أراد وسبح نفسه بلسانه
                    حين أراد ومجد نفسه بمحامده في مجاري قدرته فأين أنا وأنت واعلم أنه لا يصفو
                    للعارفين العيش على الكمال ولا تقر أعينهم على التمام لأنهم غائبون بعد الحضرة وإن
                    كانوا حضوراً </p>
                <p> قلت بين لي من ذلك شيئاً</p>
                <pb n="148" />
                <p> قال يكونون بلا همة ولا مراد ولا سبب ولا طلب ولا هرب ولا وجد ولا فقد </p>
                <p> قلت لا بد أن ننسبهم إلى شيء </p>
                <p> قال أحسنت أما إني سأذكر لك بعض ما تفهم من ذلك اعلم أنهم يرون ملكه تماماً وذكره
                    لهم تماماً بما أراد من الأمور نصيبهم منه تام وما لديه تام قبل أن يكونوا وبعد ما
                    كانوا ومراده منهم ولهم تام لا يزيدهم ذكرهم له قربة إليه ولا ينقصهم غفلتهم من
                    الذي سبق لهم لديه وإنما هذه أسام معلقة على الحق ذكرهم له وعبادتهم له لو خلق جل
                    وعز كل الخلق صماً وبكماً وعمياً فلم يذكروه إلى يوم يبعثون لما نقصهم ذلك ما سبق
                    لهم لديه لقلة حركاتهم ولو تحركوا واجتهدوا بكل الحيلة ما زادهم ذلك شيئاً إلا أنه
                    تبارك وتعالى زين لكل قوم من الأخلاق والأعمال ما يشبه السابق لهم عنده ليكون عاجل
                    بشراه لأوليائه بالكرامة التي خصهم بها عنده في السابق </p>
                <p> وعلامة لمن خالفه وزاغ من أمره فيزداد أولياؤه شكراً لما عافاهم ولهمحبة وإليه رغبة
                    وعليه إقبالاً لما أولاهم وعلموا أن ما بهم من السكون والمحبة والرغبة والإقبال كله
                    منه عز وجل كرماً وتفضلاً ورحمة ونعمة وكرمه وإحسانه وأياديه لأنه أكرم الأكرمين
                    وأجود الأجودين وهو معدن الجود والكرم والفضل والإحسان </p>
                <p> ثم إنه بجوده وكرمه ولطفه يحب أن يذيق أولياءه في العاجل كرامته</p>
                <pb n="149" />
                <p>وينعمهم بطاعته ويلذذهم بمحبته جودا وبرا فمن طلع من العارفين على هذه الكرامة
                    والذخيرة التي كانت لهم عنده سابقة قرت عينه ودام سروره ودام في سره خفي حذره لعظيم
                    قدر معرفته بالمنة عليه </p>
                <p> فهذا بعض علم اليقين وهو أول علم الموحدين من أهل الخالصة ولا يسكن فيه إلا من
                    أسكنه الله وقبل ذلك أمور كثيرة ومقامات كثيرة وأن هذاالعلم يسلب كثيراً من علمه
                    وكثيراً من وجده ومن عباداته معنى يختلف عليه أحواله فينكر نفسه وأن هذا العلم هو
                    الصفاء لأن كثيراً من العارفين يحبون الله لأنفسهم ويذكرونه بأنفسهم ويريدونه
                    لأنفسهم </p>
                <p> أنتهى كتاب الصفاء</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>