<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>شرح المعرفة</title>
                <author>الحارث بن أسد المحاسبي</author>
                <respStmt>
                    <resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp>
                    <name>Antonio Musto</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>http://www.worldcat.org/oclc/745277416</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" n="1">
                <pb n="17" />
                <head>مقدمة الكتاب</head>
                <p>بسم الله الرحمن الرحيم وصلى الله على سيدنا محمد قال الشيخ الفقيه العالم العلامة
                    الولى الصالح العارف بالله تعالي أبو عبد الله الحارث بن أسد المحاسبى رحمه الله
                    تعالى ورضى عنه ونفعنا به آمين </p>
                <p>اعلم رحمنا الله وإياك أن العباد لا يصلح لهم الحياء من الله تعالى إلا بالمراقبة
                    له والمراقبة هي باب المعرفة بالله تعالى وهم فرض من الله تعالى على العباد وبها
                    يحظى العبد عند الله تعالى وهى أصل الطاعة كلها وفرعها وأولها وآخرها والمؤمنون
                    مأمورون بها كلهم ذكورهم وإناثهم والخلق أجمعون</p>
                <pb n="18" />
                <p>فلو أن عبداً عبد الله ألف ألف سنة ثم لم يعرفها ولم يعمل بها لم يزدد من الله
                    بعمله إلا بعداً ولم يزدد قلبه إلا قساوة ولا دينه إلا انتقاصاً قال المحاسبى رحمه
                    الله تعالى </p>
                <p>لا يبلغ العبـد درجة الصالحين المخلصين الصـديقين ولا يسلك طريق الورعين ولا يكون
                    مخلصاً ولا خائفاً حتى يفهم المراقبة من الله تعالي فاسمع رحمك الله فإنى نصحتك
                    غاية النصيحة فاستعن بالله عز وجل على الصبر في الحالات كلها وتعلم أن المراقبة
                    تنقسم على أربعة أقسام</p>
                <pb n="19" />
                <p>الأول معرفة الله تبارك وتعالى </p>
                <p>والثانى معرفة إبليس عدو الله </p>
                <p>والثالث معرفه نفسك </p>
                <p>والرابع معرفة العمل لله عز وجل </p>
                <p>فهذه أقسام المراقبة فلو أن عبداً عاش دهره كله مجتهداً في العبادة ولم يعرفها ثم
                    صار إلى الله عز وجل على الجهل بها لم ينتفع بشىء إلا أن يتفضل الجليل جل جلاله</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="2">
                <pb n="20" />
                <head> معرفة الله تعالى</head>
                <p>وهي القسم الأول من أقسام المراقبة </p>
                <p>فأما معرفة الله تعالى فهي أن تازم نفسك قربه وتعرف بيقين أن الله تعالى أقرب
                    منك من حبل الوريد كما ذكر الله سبحانه في كتابه العزيز ولقد خلقنا الإنسان ونعلم
                    ما توسوس به نفسه ونحن أقرب اليه من حبل الوريد </p>
                <p>وتعرف قيامه عليك وقدرته عليك وعلمه بك أنه رقيب حفيظ</p>
                <pb n="21" />
                <p>وأنه واحد لا شريك له في ملكه وأنه صادق لوعده ليس له شبه ولا مثيل </p>
                <p>وأنه كل يوم هو في شأن فتلزم ذلك كل عضو منك وكل جارحة وكل مفصل وكل عرقٍ وعصب
                    وشعر </p>
                <p>ويكون عندك اليقين أن الله تعالى قائم على ذلك كله وعالم به</p>
                <pb n="22" />
                <p>محيط بجميعه وخلقك فأحسن خلقك وصورك فأحسن صورتك </p>
                <p>فإذا ثبت ذلك في قلبك وصح به عـزمك فقـد وصلت إليك المعرفة وقامت عليك الحـجـة وكنت
                    من الله في مقام شريف ويصحبك الحذر في ذلك كله فحفظت جوارحك وقلبك ولا تصل إلى شىءٍ
                    من هذا إلا بقطع الأشغال كلها والله تعالى لا يفارق قلبك حذراً من سطواته بقـدرته
                    عليك لما قد سلف من ذنوبك وما قد سيكون في المستقبل فتستحيى منه لقربه منك فلا تكون
                    منك خطرة ولا لحظة ولا شىء منه ظاهر ولا باطن إلا وعلم الله عنك ذلك قائم على
                    الخطرات والحركات والوساوس وهذا مقام الخائفين العارفين الأتقياء الورعين </p>
                <p>فنسأل الله تعالى ألا يحرمنا وإياك نفعها بذنوبنا إنه جواد كريم</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="3">
                <pb n="23" />
                <head>معرفة عدو الله إبليس</head>
                <p>فاعلم أن الله تعالى أمرك بمخالفة عدوه وعدوك وهو إبليس فقال تبارك وتعالى (إن
                    الشيطان لكم عدو فاتخذوه عدوا </p>
                <p>فتعلم أن الشيطان يريد هلاكك وإبطال عملك فلا تظهر منك طاعة لله عز وجل إلا ويريد
                    أن يبطلها عليك بمكر وخديعة ويفسدها عليك بأنواع الرياء والعجب والكبر وغير ذلك
                    من مفسـدات الأعمال مما يجهل كثير من خلق الله العابدين المغرورين والمخدوعين</p>
                <pb n="24" />
                <p>فليس مراد إبليس منك أن يوقعك في المعصية فقط فإنه لا حاجة له في معصيتك وإنما
                    مقصوده أن تدخل معه حيث يدخل في جهنم أعاذنا الله منها </p>
                <p>فإذا عرفت أن إبليس بهـذه الصفة فالزم نفسك الحذر منه وحاربه أشد المحاربة وجاهده
                    أشد المجاهدة سراً وجهراً ظاهراً وباطناً لا تقصر في ذلك حتى تظهر المعهود منك في
                    مجاهدته </p>
                <p>ومجاهدته أن تحاربه في كل ما دعاك إليه من الشر والخير وتكون معتصماً بالله تعالى
                    في هذا كله مستعيناً به على عدوك فإنه لا حيلة لك ولا قوة إلا بالله العلي العظيم </p>
                <p>واستعن بالله بالبكاء والتضرع وتسأل الله النصر عليه ليلا ونهاراً في الخلاء
                    والملأ</p>
                <pb n="25" />
                <p>وإذا غفلت عن محاربة عدوك إبليس وقد عصيت وأعطيته مراده منك فلا يقنع منك عدوك
                    إبليس حتى يوقعك في الكفر بالله</p>
                <pb n="26" />
                <p>تعالى لأنه ينقلك من حال إلى حال حتى يغضب الله عليك </p>
                <p>فالله الله لا تأمنه فلا خلق أشد عليك منه فالحذر الحـذر فإنما هي غمضة ثم القدوم
                    إلى الغضب أو إلى النجاة بفضل الله أعاذنا الله وإياك من إبليس وجنوده </p>
                <p>ولا حول ولا قوة إلا بالله العظيم</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="4">
                <pb n="27" />
                <head>باب معرفة نفسك</head>
                <p>اعلم أن النفس أمارة بالسوء يعنى أنها تأمرك نفسك بكل قبيح وبكل سوءٍ كما قال
                    الله تعالى إن النفس لأمارة بالسوء </p>
                <p>فينبغى لك أن تضعها حيث وضعها الله تعالى وقم عليها بما أمرك الله فيها فإن نفسك
                    أغوى لك من إبليس</p>
                <pb n="28" />
                <p>وبما تأمرك فدعوها باطل وصدقها كذباً وكل شيء منها غرور </p>
                <p>وإنما يستعين عليك الشيطان بها فاعرف مرادها إلى ما تدعو وليس لها محمود ولا دعوى حق </p>
                <p>فلا تغرك نفسك بما تضمر لك من تواضعها فإن أعطيتها سؤالها ملكت وإن أغفلت عن
                    محاسبتها أدبرت </p>
                <p>وإن اتبعت هواها خسرت فلا تفرح يا مغرور بظاهر أعمالها ولا تلتفت إلى محاسن وصفها
                    للتزين وكثرة أعمالها بلا صدق فيه ولا خوف عاقبته ولكن انظر وتدبر ما بين قولها
                    وفعلها وسوء ضميرها</p>
                <pb n="29" />
                <p>فإن نفسك إن لم تشكر لها طاعتها وبرها لها إحسانها ومعروفها وإلا غضبت </p>
                <p>وإن لم تظهـر الغضب ولا أضمرته وذلك كله زيادة في شرها فاحذر أن تقطع بها نفسك في
                    موضع تحتاج فيه إلى صبرها أوفى موضع تحتاج فيه إلى صدقها أو في موضع تحتاج فيه
                    إلى خلاصها فتخشى أن تخذلك في ذلك كله</p>
                <pb n="30" />
                <p>فاحذر الله تعالى في طاعتك له كما تحذره في معصيتك واحذر إذا خطر ببالك أمرا ودعتك
                    نفسك إلى شىء فلا تعجل وارفق بنفسك وسل العلماء وجالس الفقهاء بالـله تعالى بأمره
                    ونهيه حتى يدلوك على طريق الله تعالى ويدلوك على دوائك ويعرفوك بدائك احذر الغرور
                    بالطاعات </p>
                <p>ولا يغرك طول قيام الليل وكثرة صيام النهار والنوافل الظاهرة بلا معرفة منك بنفسك
                    وبقدرتك وبربك عز وجل فعند ذلك تورث العلم والفقه </p>
                <p>فما كان من عملك ظاهراً أو باطناً نظرت فإن كان لله خالصاً</p>
                <pb n="31" />
                <p>صادقًا قبله الله منك وجازاك عليه وان كان غير ذلك رده عليك </p>
                <p>فإذا كنت كذلك فقد أعطيت كل خلقٍ حسن وصح فعلك وثبت عملك وزاد حلمك وكنت من
                    أوليـاء الله تعـالى الذين ينظرون به وبه يأخذون وبه يعطون </p>
                <p>واعلم أنك لا تصل لشىء مما وصفنا إلا بالعزم الصحيح النية الجيدة على مخالفة هوى
                    نفسك فأول مخالفة الهوى ضبط البطن عما حرم الله تعالى فإن العبد إذا</p>
                <pb n="32" />
                <p>ضبط بطنه ملك جوارحه وعرف قلبه وهانت عليه المحاسبة وهان عليه سائر مخالفات النفس
                    فيما تهوى بإذن الله تعالى </p>
                <p>فإن سيبت بطنك ولم تحفظه صعب عليك الأمر وتمنعت</p>
                <pb n="33" />
                <p>عليك جوارحك وضاع قلبك ولم تعرف حالك ولم تقدر على المحاسبة الطريق إلى الأدب مع
                    الله تعالى </p>
                <p>وإذا أردت الطريق إلى الأدب مع الله تعالى فاستعن بالله تعالى وخذ المعلوم من
                    الطعام وتصفيه من الآفات ويكون وردك معلوماً</p>
                <pb n="34" />
                <p>حفظ اللسان والجوارح </p>
                <p>واحفظ لسانك إلا فيما يعنيك مما لا بد لك منه من أمر ونهى مما يكون قربة إلى الله
                    تعالى</p>
                <pb n="35" />
                <p>ومع ذلك تحفظ سمعك وبصرك ويديك واحفظ رجليك انظر فيما تمشى ولم تمشى وتتعاهد هذه
                    الجوارح وتستعين عليها بحفظ القلب حتى تراقب الله في أنفاسك وهمومك فلا جهاد أعظم
                    من الجهاد الذى أنت فيه</p>
                <pb n="36" />
                <p>ملاك الأمر التواضع </p>
                <p>وأصل هذه الأشياء كلها وتمامها وملا كها بإذن الله تعالٍ التواضع </p>
                <p>فأنت إذا تواضعت وصلت إلى هذه الأشياء كلها وقويت عليها وعلى أكثر منها فعند ذلك
                    ينشرح صدرك بإذن الله تعالى ويمتلأ قلبك نوراً ويعلمك الله ما لم تكن تعلم</p>
                <pb n="37" />
                <p>محاسبة النفس ومخالفتها </p>
                <p>وعليك يا أخى بمحاسبة نفسك ومعرفتها ومخالفتها في جميع ما تدعو إليه ولا توصف النفس
                    بشىء إلا وفيها من الرذائل أكثر مما توصف به وهي كنز إبليس ومستراحه وصديقته فإذا
                    عرفت نفسك هانت</p>
                <pb n="38" />
                <p>عليك وقويت عليها </p>
                <p>فإذا عرفت من نفسك ثلاث خصال فاثبت واستعن بالله تعالى عليهن ولا تغفل وهي أن نفسك
                    إذا أظهرت خوفاً فاعلم أنه أمان وإن ادعت صدقا فهو كذب وإن ادعت إخلاصا فاعلم
                    أنه رياء وإعجاب وعند الحقائق يتبين صدقها أو يعرف كذبها فليس بلاء عظيم إلا وقد
                    حل بها </p>
                <p>فعليك يا أخى ببذل مجهودك ولا تميلين في هذا كله إلى أحد غير الله تعالى فإنك إن
                    فعلت ذلك توفق إلى خير ولا يكلك الله إلى نفسك </p>
                <p>فبالله استعن واتبع مرضاته في جميع أمورك به ولا تريد بعملك أحداً إلا الله فانك
                    إذا فعلت ذلك وقصدت إلى الله عز وجل أرشدك الله إن شاء الله ووفقك وجنبك مكارهه
                    ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="5">
                <pb n="39" />
                <head>معرفة العمل وإخلاصه</head>
                <p>قال أبو عبد الله الحارث بن أسد المحاسبي رحمه الله </p>
                <p>اعلم أن الله تبارك وتعالى أمرك بأمرٍ ونهاك عن أمرٍ فالذى أمرك به هو الطاعة
                    والذى نهاك عنه هو المعصية وأمر بالإخلاص فيهما جميعاً والقصد إلى سبيل الهدى على
                    طريق الكتاب والسنة ولا يكون في ضميرك في أفعالك كلها إلا الله تعالى </p>
                <p>ولا تكن ممن ترك المعاصى الظاهرة ولم يتـرك الومعـاصى الباطنة فإن الله تعالى وعد
                    المغفرة على هذا وضمن الثواب عليه احذر فساد النية </p>
                <p>ولا تجتهد في العبادة في الظاهر بفساد نيتك لأن التقرب إلى الله تعالى إنما هو
                    باتباع الطاعة واجتناب المعصية وليس المطيع متقربا إلى ربه حتى يكون مجتنباً لمعاصى
                    ربه</p>
                <pb n="40" />
                <p>فإذا كانت نيتك فاسدة ولو كنت مطيعاً في ظاهرك فإن طاعتك ترجع معصية كلها فيحل بك
                    عقوبات في الدنيا مع العقاب في الآخرة </p>
                <p>فتتعب بدنك وتترك شهوتك ولذتك وتحل بك هذه الرزية فتخسر الدنيا والآخرة ونعوذ بالله
                    من هذا </p>
                <p>فينبغى لك أن تزين طاعتك بالتقوى والإخلاص والورع ونيتك بالصدق </p>
                <p>فاحفظ ارادتك بالمحاسبة وتكون همتك صلب النية ويكون عزمك صلب الإخلاص في فعلك وقولك
                    في جميع أحوالك </p>
                <p>واحذر أن يخدعك إبليس ويصرعك ويوقعك في فخوخه ويذهب عملك بمكره وخدعه فإن له مصائد
                    وغوائل شهية وإن له طريقًا لذيذاً يحسبه الجاهل نوراً ويقيناً وهو شك وظلمة</p>
                <pb n="41" />
                <p>وعطبك وقد يفتح عليك مائة باب من الطاعة ولا قصده بذلك إلا هلاكك </p>
                <p>فلا تترك المصراخ والتضرع والبكاء والاستعانة بالله تعالى وتستغيث إلى الله عز وجل
                    فإنك في بحرٍ عظيم ولو كان بحر من ماء لكان غايته الموت ولكن بحر النار وهو جهنم
                    التى ليس لها قعر ولا منتهي </p>
                <p>فالله الله في نفسك فلا يكون شيء أعز عليك من نفسك فإذا رأيت حائلا يقطعك عن الله
                    ويحول بينك وبينه فاعلم أنه من إبليس وإن كانت طاعة بلا همة </p>
                <p>وأعط الله من نفسك المجهود على قطع الأشغال التى تقطعك عن</p>
                <pb n="42" />
                <p>الرب تبارك وتعالى فإنما يريد بك عدوك إبليس أن يوقعك في جهنم الصمت ومخالفة الهوى </p>
                <p>واعلم أن طريق الحكمة هو الصمت فإذا صمت ملكت قلبك فيكون صمتك تفكراً ونظرك
                    اعتباراً وكلامك ذكرا ولا تختر على الصمت شيئًاً إلا ما يلزمك من فرائض الله عز
                    وجل </p>
                <p>وهذه خصال مجربة جربها أهل المحاسبة لأنفسهم فلما قاموا بها أحكموها بإذن الله عز
                    وجل ووصلوا إلى المنازل الشريفة وإنما هي الأشياء بقوة العزم ومخالفة الهوى بإذن
                    الله</p>
                <pb n="43" />
                <p>فضله في قلبه ويتبين له الذى يأتيه من عون الله تعالى له فمن قوى عزمه هانت عليه
                    مخالفة الهوى ومن قوى عزمه يتبين له الوصايا العشر لصلاح النفوس </p>
                <p>فإنها خصال مجربة وهي عشر خصال أولها لا تحلف بالله لا صادقاً ولا كذاباً لا عامداً
                    ولا ساهياً </p>
                <p>فإنك إذا عودت ذلك نفسك وعودته لسانك فتح الله لك بابا من أمورك تعرف منفعة زيادة
                    دينك ورفعة في درجتك عند ربك وعند الإخوان وكرامة عند الجيران حتى يأتمن بها من
                    عرفك ويهابك من لم يرك </p>
                <p>والخصلة الثانية إياك والكذب في حق أو باطل أو مزاح أو غير ذلك</p>
                <pb n="44" />
                <p>فإذا أحكمت ذلك من نفسك وعودته لسانك شرح الله صدرك وزكا به عملك وصرت كأنك لا
                    تعرف الكذب وإذا سمعته من غيرك أعبت ذلك عليه وغيرته ولك ثوابه </p>
                <p>والخصلة الثالثة احذر أن تعهد أحداً شيئا فتخلفه وعده وأنت تقدر عليه فإذا وعدت
                    أحداً شيئًاً فأوفى به إليه فلا تخلفه إلا من عذر بين واقطع الوعد الآجل
                    بالكلية فهو أقوى لأمرك فإنك إذا وعدت أحداً ثم خلفته فقد أوقعت نفسك في الكذب </p>
                <p>فاذا أحكمت هذه الخصلة وداومت عليها فتح الله لك بابا من السخاء ودرجة الحياء
                    وأعطيت رفعة عند الله إن شاء الله</p>
                <pb n="45" />
                <p>الخصلة الرابعة إياك أن تلعن شيئاً من خلق الله أو تؤذى ذرة فما فوقها فإن ذلك
                    أخلاق الأبرار وأخلاق الصديقين وله عاقبة حسنة في حفظ الله إياك في الدنيا مع ما
                    يدخره لك عنده من الدرجات ويستنقذك من مصارع المهلكات ويسلمك من الخلق ويرزقك
                    المحبة من العباد وحظوة عند الله وعند الخخلق </p>
                <p>الخصلة الخامسة إياك أن تدعو على أحد مـن خلق الله وإن ظلمك فلا تقطعه بسوء فعله
                    ولا تكافيه بقول ولا فعل </p>
                <p>فإن هذه الخصال ترفع صاحبها في الدرجات العلى وينال بها منزلة شريفة في الدنيا
                    والآخرة والجاه والمودة في قلوب الخلق أجمعين من قريبٍ أو بعيد وإجابة الدعوة من
                    الله بها علينا وعليك بمنه وفضله</p>
                <pb n="46" />
                <p>بكفر أو نفاق ولا تكفر أحداً بذنب </p>
                <p>والخصلة السادسة إياك أن تشهد على أحد من أهل القبلة فإن ذلك أقرب إلى الرحمة
                    وهى تمام السنة وأبعد من الدخول في علم الله تعالى وأبعد من مقت الله وأقرب إلى
                    رضا الله ورحمته وهو باب شريف كريم عند الله تعالى يورث العبد الرحمة للخلق نفعنا
                    الله وإياك بها ومن علينا وعليك باعتقادها </p>
                <p>والخصلة السابعة إياك والنظر والقصد إلى شىء من معاصى الله تعالى وكف عنها جوارحك
                    فإن ذلك أسرع الأعمال ثواباً في القلب وفى الجوارح في عاجل الدنيا مع ما يدخره
                    الله لك عنده من خير الآخرة نسأل الله تعالي أن يمن بها علينا وعليك وأن يخرج
                    شهواتنا من</p>
                <pb n="47" />
                <p>بحوله وقوته </p>
                <p>والخصلة الثامنة إياك أن تجعل لأحد عليك مؤنة صغيرة ولا كبيرة وارفع مؤنتك على
                    الخلق أجمعين مما احتجت إليه أو استغنيت عنه فانه تمام عز العابدين وشرف المتقين
                    وبه تقوى على الأمـر بالمعروف والنهى عن المنكر ويكون الخلق عندك بمنزلة واحدة
                    سواء في الحق </p>
                <p>فاذا كنت كذلك نقلك الله إلى الغناء والثقة به إلى اليقين واعلم أن هذه الخصلة هي
                    عز المؤمنين وشرف المتقين وهى أقرب باباً إلى الإخلاص من الله بها علينا ولا
                    حرمنا وإياك فإنه قادر على ذلك </p>
                <p>والخصلة التاسعة اقطع طمعك من الآدميين ولا تطمع نفسك في شيء مما في أيديهم فإنه
                    العز الأكبر والغناء الخالص والملك</p>
                <pb n="48" />
                <p>العظيم والفخر الجليل والتوكل الشافي وهو باب من أبواب الثقة بالله تعالى وهو باب
                    من أبواب الزهد وبه يصح لك الورع وتكمل عبادتك وهو من علامات المنقطعين إلى الله
                    عز وجل </p>
                <p>والخصلة العاشرة بها تعلو درجة العابد وتركب مطية التواضع وتستكمل العز والرفعة عند
                    الله تعالى وعند الخلق وتقدر على ما تريد من أمر الدنيا والآخرة بإذن الله تعالى </p>
                <p>ولا تصل إلى شىء ما ذكرت لك حتى تكون فيك هذه الخصلة فإنها أصل الطاعات كلها وفرعها
                    وكمالها وبها تدرك منازل الصالحين وهي كمال التقوى وهي </p>
                <p>أنك لا تلقى أحداً من الناس إلا رأيت له الفضل عليك فلعله عند الله خير منك
                    وأرفع درجة فلا يخلو من تلقاه أن يكون صغيراً أو كبيراً أو عالماً أو جاهلاً
                    أو كافراً فإن كان صغيراً قلت هذا لم يعص الله وأنا عصيته فلا شك أنه خير مني </p>
                <p>وإن كان كبيراً قلت هذا عبد الله قبلى </p>
                <p>وإن كان عالماً قلت أعطنى هذا ما لم أعط أنا وعلم ما لم أعلم وهو يعمل بعلم </p>
                <p>وإن كان جاهلاً عندك قلت هذا عصى الله بجهل وأنا عصيته بعلم فلا شك أنه خير منى
                    ولا أدرى بما يختم لى ولا له </p>
                <p>وإن كان كافراً قلت لعله يسلم ويختم له بخير العمل لعلى أكفر أنا فيختم لى بشر
                    العمل وتشكر الله الذى عصمك من</p>
                <pb n="49" />
                <p>كفره وضلالته فتقوم لله بما يجب عليك من البغض له وأنت ما ذلك خائف على نفسك من
                    الخاتمة </p>
                <p>فإذا كنت مع الخلق على هذه الحالات فيكون عندك شغل بنفسك والنصيحة لجميع المسلمين
                    والشفقة على جميع خلق الله</p>
                <pb n="50" />
                <p>تعالى مؤمنا كان أو كافراً عاقلاً أو غير عاقل فتريد للمؤمنين ما تريد لنفسك
                    وتريد للكافر أن يدخل في دين الإسلام فيدخل الجنة </p>
                <p>فإن كرهت إسلامه فقد عصيت الله تعالى حين أردت أن يبقى عبد من عبيده على الكفر به </p>
                <p>وإن خفت منه ضرر المؤمنين فلا حرمة للكافر عند مضرة المؤمن وكذلك جميع الحيوانات
                    من عاقل وغير عاقل يجب الإشفاق عليها ما لم يكن فيها ما يضر بالمؤمنين فإذا كان
                    فيها مضرة بالمؤمنين فلا حرمة لها الؤمنون وحقوقهم </p>
                <p>والمؤمنون في حقك أصناف فمنهم الآباء والأقـارب والمعارف والأجانب والعلماء
                    والولاة والفقراء والأغنياء ولكل واحـد من هذه الأصناف حق عليك أوجبه الله
                    تعـالى</p>
                <pb n="51" />
                <p>وتنحصر حقوقهم في أربعة أشياء وهى التجارة والإجارة والهدية والصدقة وأما حقوقهم
                    عليك في التجارة فثلاثة أشياء ترك الربا وأن يريد كل واحد لصاحبه ما يريد لنفسه
                    وأن يستوى علمهما فى السلعة فلا يعرف أحدهما فيها الغش والعيب فيكتم عن صاحبه
                    ولكن يستوى علمهما فيها </p>
                <p>وأما الاجارة فلها فرضان أحدهما العلم بالأجرة وقدرها والثاني العلم بالعمل وقدره
                    والثالث النصيحة في العمل </p>
                <p>وأما الهدية فلها فرضان أحدهما المكافأة مع القدرة والثاني قصده التودد في
                    الاعطاء والقبول </p>
                <p>وأما الصدقة فعلى معطيها شرطان وعلى آخذها شرطان فأما معطيها بأن يريد بها وجه
                    الله تعالى والثانى أن تكون من حلال وأما آخذها أن يكون عديماً لا مال له
                    والثانى أن يفسد أحد أعضائه كالمقطوع والأعمى والأعرج وشبه ذلك</p>
                <pb n="52" />
                <p>قال المحاسبى رحمه الله تعالي فهذا الباب باب الشفقة وهو أول ما يصحب وآخر ما يبقى
                    التواضع فانك إذا كنت من أصفياء الرحمن وأحبابه وكنت من أعداء إبليس فهذا باب
                    الرحمة </p>
                <p>وقطعت من قبلك طريق الكبر وحبال العجب وتجنبت درجة التعزز في نفسك في الدين والدنيا
                    وهذا صلاح العبادة وشرف العابدين الزاهدين فلا شىء أفضل منه ولا يتم لك عمل إلا
                    بهذا الباب </p>
                <p>وبهذا الباب تخرج الغل من قلبك والكبر والبغى وكان لسانك واحداً في الخير والشر
                    ويكون الخلق عندك في النصيحة واحداً</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="6">
                <pb n="53" />
                <head>باب الشفقة</head>
                <p>ولا تك من الناصحين للخلق طالما تذكر أحداً بسوء أو تحب أن يذكر عندك بسوء </p>
                <p>فهذه آفات العابدين وهلاك الزاهدين إلا من عصمه الله تعالي وأعانه على حفظ لسانه </p>
                <p>فهذه العشرة خصال حافظ عليهن وأبشر بالزيادة من الله الكريم نسأله جل وتعالى أن
                    يمن علينا وعليك به فنعمل بها إنه جواد كريم </p>
                <p>قال المحاسبى رحمه الله تعالي </p>
                <p>اعلم أن من ترك هذه العشرة خصال المذكورة ولم يأت بها فقد عطب وهلك هلاك الأبد
                    وتعلم أن إبليس لا يترك باباً من أبواب الشر إلا وهو يريد أن يوقعك فيه ولا تعمل
                    باباً من الخير إلا وهو يحرص في فساده فهو يطالبك في فساد الدين والدنيا والآخرة
                    جميعاً فالحذر عليك بالحجد في مخالفته </p>
                <p>النية أساس التقوى </p>
                <p>واعلم رحمك الله أن أساس التـقـوى وأصل ما بنى عليه العابدون عبادتهم والذين
                    صدقوا الله تعالى إنما هو النية في جميع ما</p>
                <pb n="54" />
                <p>أرادوا به في ترك معصية أو عمل بطاعة </p>
                <p>فعليك بصلاح نيتك فإن بها صلاح آخرتك ودنياك جميعا فاقصد أول ما تقصد إلى نيتك
                    فإنما العزم بالنية ولا يصل إليك شىء من معرفة الرب تعالى إلا به فعليك بنيتك فإنه
                    عمل خفى فيما بينك وبين الله فلا تعمل شيئاً إلا بنيتك يكون فيها لله رضا ولا
                    تأكل ولا تشرب ولا تتكلم ولا تنظر ولا يراك الله تعمل شيئاً إلا بالنية </p>
                <p>واعلم رحمك الله أنك إذا كانت نيتك جيدة صحيحة كان معك الجند الذى لا ينهزم والقيوم
                    الذى لا ينام والحارس الذى لا يغفل وهى رأس مالك وهي مال لا ينفد</p>
                <pb n="55" />
                <p>فالله الله في صلاح نيتك </p>
                <p>ولا تكون النية إلا بالمعرفة ولا تكون المعرفة إلا بنية ولا تستغنى إحداهما عن
                    الأخرى فجد واجتهد في صلاح نيتك فإن بها تدرك الخلاص والإخلاص </p>
                <p>فاقصد إلى نيتك ونقها من جميع الآفات من الله علينا وعليك بمعرفة النية وصلاحها من
                    جميع العيوب </p>
                <p>وعليك بمعرفة العيوب الجارحة وعيوب الطاعات والمعاصى كلها فإنه باب عظيم به تصل إلى
                    التقوى </p>
                <p>واعلم رحمك الله أنك لا تصل إلى طهارة قلبك وإلى حسن نيتك إلا بالتوبة النصوح
                    واجتناب المحارم وترك الشهوات كلها الوقوف عند الشبهات ولا ترى مثل خلة إلا سددتها
                    ولا فسادًا إلا أصلحته</p>
                <pb n="56" />
                <p>اتبع ولا تبتدع </p>
                <p>ويعينك على ذلك اتباع طريق أصحاب النبى وإياك والمحدثات من الأمور فإن كل محدثة
                    بدعة وكل بدعة ضلالة والضلالة وأهلها في النار أعاذنا الله وإياكم من النار </p>
                <p>فتعلم أنك إذا أخذت بطريق أصحاب رسول الله ﷺ فقد أفلحت وأفلحت حجتك وتنال بغيتك
                    ولا تخالفهم في شىء من الأشياء فإنهم كانوا على الحق المبين والنور الواضح فاتبع
                    سبيلهم ولا تخالفهم فيخالف بك </p>
                <p>وتعتصم بالله في جميع حركاتك وأحوالك وعليك بالقصد في مطعمك وملبسك والقصد في صلاتك
                    وصيامك ولا حول ولا قوة إلا بالله</p>
                <pb n="57" />
                <p>الرفق بالنفوس وأثره </p>
                <p>وعليك بالرفق فإن نفسك هى مهجتك فلا تنفرها وخذ منها لها وبالله تعالى فاستعن في
                    أمورك كلها فإنه المعين عليها لأن بيده إعانة القلوب وأنفاس الخلق أجمعين يعلم
                    السر وأخفى وهو فتاح القلوب لما يحبه ويرضاه فاستعن بالله تعالى في أمورك كلها
                    ولا تبالى بمن عاداك إذا كان الله تعالي معك وكفي بالله حفيظاً كان الله لنا ولك
                    فإنه القائد السائق إلى كل خير </p>
                <p>قال المحاسبي رحمه الله تعالي فلا تكن همتك في كثرة العمل إلا إذا صحبت الإخلاص لله
                    تعالى وأما عمل دون إخلاص فهو مردود على صاحبه</p>
                <pb n="58" />
                <p>إلا خلاص والبعد عن المحرمات جميع الآفات لأن ما أريد به وجهه ليس بقليل </p>
                <p>وانما تكون همتك في إخلاص العمل وإن قل وتخلصه من </p>
                <p>وخذ من الصلاة والصيام والذكر قصداً ودواماً وإذا فتح الله لك باباً من الخير فالزمه
                    وعليك بالتأنى في جميع أمورك كلها إلا في فرائض الله عز وجل وأدرك كل فرض في
                    وقته </p>
                <p>وأما المحرمات فإن قدرت أن تتركها في ساعة فافعل الاستعانة بالله تعالى فإذا وجـدت
                    القوة في قلبك فاحمد الله على ما من به عليك وللقوة في القلب علامة تعرف بها وهى
                    النشاط للعبادة دون تكاسل وتشكر الله على مـا من به عليك من دوام القـوة فى قلبك
                    والحـذر والشفقة يصحبانك أبداً والحزن والأسف على ما فاتك من طاعة الله نادماً
                    على ما مضى من تقصيرك في عمرك وتقصيرك فيما قد سلف ومضى</p>
                <pb n="59" />
                <p>فإذا وجدت هذه العلامة عطفت بالمحاسبة على قلبك فانتبه لأمرك بالفكر وعليك بدوام
                    الحذر وتصل إلى الحذر بحفظ اللسان مع ضبط البطن والعزلة أدام الله لنا ولك تمام
                    النعمة وعرفنا إياك ما ينفعنا مما يضرنا وفتح الله أسماع قلوبنا حتى تعقل أمر
                    الله تعالى من أمر عدوه ونهى الله تعالى من نهى عدوه </p>
                <p>فاذا سارعت في ذلك وتخلقت به أوصلك الله إلى طهارة القلب وصفائه من ظلمة الهوى
                    فإذا انجلى قلبك نظرت ما دعاك الله إليه فاتبعته ونظرت ما دعاك إليه عدو الله إبليس
                    مع ما دعتك إليه نفسك فتركته واجتنبته فإذا صلح القلب صلح سائر الجسد بإذن الله
                    وسائر الجسد هو الجوراح </p>
                <p>وبالله يدرك كل خير وبه يترك كل شر شدة محاسبة النفس </p>
                <p>وحاسب نفسك محاسبة من يعلم أنه قادم على الله تعالي</p>
                <pb n="60" />
                <p>ويعلم أن الله يسأله عن جميع ما يكون منه في السر والجهر ويعلم أنه لا ينجو من
                    الله إلا بالصدق والاستقامة مع عفو الله وجوده وكرمه فاعمل ذكرك في قتل هوى نفسك
                    واحذر من الأمانى والتسويف أعاننا الله وإياك عليها بلا عقوبة منه لنا </p>
                <p>فإذا اجتهدت في زوال هذه الظلمة والأخلاق الردية من قلبك فقد طهرت عند ربك </p>
                <p>واعلم رحمك الله أنك لا تصل إلى طهارة القلب وفيه آفة من الآفات لا ظاهرة ولا
                    باطنة وتكون فيه خصلة سيئة أو يكوك فيه عيب أو خلق رديء فإذا علمت ذلك من قلبك
                    فعليك بالتثبت فإنه باب من أبواب الطهارة فالعبد إذا كان هكذا لا يأمن قلبه ولا
                    تسكن روعته حتى يخلف جسر جهنم فهو أبدا مكروباً مهموماً مغموماً محزوناً انكسر</p>
                <pb n="61" />
                <p>الحزن في قلبه فليس له راحة ولا فرح دون المعاينة كيف تصل إلى حلاوة العبادة </p>
                <p>قال الحارث بن أسد المحاسبي رحمه الله </p>
                <p>واعلم أنك لا تصل إلى طهارة القلب وصفائه إلا بالتحول عن جميع ما يكره الله إلى
                    جميع ما يحبه وتخرج من قلبك كل ما تحبه من الدنيا وتخرج من قلبك هموم الدنيا </p>
                <p>فإنك لا تصل إلى حلاوة العبادة وفى قلبك شىء من الدنيا فإذا خرج من قلبك شىء من
                    أمور الدنيا دخل مكانه علم من علوم الآخرة فلا تزال كذلك في البحث في عيوب نفسك
                    متى ما ظهر منك خلق سييء نفاه خلق حسن حتى تورث بذلك الطهارة والالتجاء إلى الله عز
                    وجل لزهد في الدنيا والطريق إليه </p>
                <p>قال المحاسبي رحمه الله اعلم أن سبب الزهد في الدنيا الصمت إلا عن ذكر الله تعالى
                    مع</p>
                <pb n="62" />
                <p>دوام الفكر ويعرف العبد نفسه بكثرة ذمه إياها ويعرف نعم الله تعالى بكثرة ذكرها وعلى
                    قدر فكرتك في شدة عقاب الله تعالى يعظم خوفك وعلى قدر ذم العبد لنفسه في تقصير
                    الشكر يستوجب الزيادة من ربه تعالي </p>
                <p>واعلم رحمك الله أن لعدوك إبليس مكايد ومخاد ع يكيد</p>
                <pb n="63" />
                <p>بها العبيد ويخدعهم بها فأول مكايده أن يكون العبد مشتغلاً بأمر الله تعالى
                    مقبلاً على طاعته فيدعوه الشيطان إلى كسب الحلال بزعمه ويقول له لا بأسن عليك في
                    الكسب مـن الحلال تتصدق به وتجاهد وتحج وتغزو وتصل رحمك فإن ظفر بك من هذا الباب
                    فقد أوحى لك فاتهمه في ذلك واستعن بالله عز وجل عليه الناس وأقسامهم في الأعمال </p>
                <p>قال الحارث بن أسد رحمه الله اعلم رحمك الله أن الناس في الأعمال على ثلاثة
                    أقسام </p>
                <p>فرجل سوفته نفسه عن العمل مع معرفته بالفضل حتى قدم على الله بغير عمل فهذا رجل
                    محبوس أو يعفو الله عنه </p>
                <p>والثانى عرف الفضل فصار يقلبه يتمنى منازل أهل الفضل وزعم أنه لا حق لهم بحبه لهم
                    فهذا مخدوع </p>
                <p>والثالث رجل عرف الفضل فعمل به وأخذ في إعداد الرحيل إلى الله تعالى فأخذ من نفسه
                    لنفسه فهذا يفرح إذا قدم على الله تعالى </p>
                <p>فانظر يا أخى من أى الثلاثة أنت</p>
                <pb n="64" />
                <p>واعلم أنك لا يتخلص لك عمل ولا يصفو لك إلا بتصفية الغذاء مع نفي الآفات عن جوارحك
                    وقلبك </p>
                <p>ومما يعينك على قيام الليل خفة الطعام مع قلة شرب الماء </p>
                <p>ويعينك أيضاً على ترك الشهوات وزوالها من قلبك التفكر في وعيد الله عز وجل وفيما
                    أعد من عقابه لأهل معصيته </p>
                <p>ومما يعينك على الصـمت العـزلة عن الخوض فيما خاض الناس فيه </p>
                <p>ويعينك على التفكر الخلوة</p>
                <pb n="65" />
                <p>وإذا أردت أن تكون حليماً ذكرت الله تعالى وإذا أردت أن تكون فقيهاً أخذت بما
                    تعلم وإذا أردت أن تكون زاهداً أخذت باختيار الله لك ولم تدخر شيئاً لغد </p>
                <p>وكن محباً في إخمال ذكرك لأنك إذا اخترت إخمال الذكر فقد طرحت الكفر من قلبك </p>
                <p>وإذا أردت أن تكون عالماً فاعرض نفسك على القرآن فالقرآن ينقسم على أربعة
                    أقسام قسم يأمرك وقسم ينهاك وقسم يخوفك من النار وقسم يشوقك إلى الجنة فإن عدلت
                    عن القرآن عدلت عن الشفاء وإن لزمت القرآن هبطت في رياض الجنة</p>
                <pb n="66" />
                <p>قال المحاسبى رحمه الله تعالي واعلم أن الناس في الخوف على ثلاثة أقسام </p>
                <p>الأول رجل خاف ألا تقبل له توبة فهذا عمل للتوبة والانتقال </p>
                <p>والثانى رجل خاف أن ترد عليه حسناته فهذا مستقبل للطاعة </p>
                <p>والثالث رجل لزم قلبه خالص النية وعظمة الله تعالى فهذا العبد إنما يرى نفسه أبداً
                    في جهنم </p>
                <p>فهولاء خافوا من الطاعات أن تكون أشـد عليـهم من المعاصى فإذا كان هذا خوفهم من
                    الطاعات فكيف خوفهم من المعاصى والعقاب </p>
                <p>فانظر رحمك الله من أى الخائفين أنت </p>
                <p>والناس في الصدقات على قسمين فمنهم من يتصدق على المساكين بعد أخذ القوت والثانى
                    يتصدق علـى المساكين وهـو محتاج فهذا الذى</p>
                <pb n="67" />
                <p>قد سلا عن الدنيا ونبذها وراء ظهرها ولم يعمل عليها ولا اشتغل بها </p>
                <p>والناس في ذكر على وجهين فمنهم من يذكر الله تعالي بلسانه غافلاً بقلبه فهذا المسكين
                    لا يجد حلاوة لذكره ولا لذة ومنهم من يذكر الله بلسانه وبقلبه فهذا الذى ضلت مكايد
                    إبليس فيه </p>
                <p>والناس في الشكر لله تعالى على وجهين</p>
                <pb n="68" />
                <p>رجل يشكر الله يطلب من الله الزيادة الزيادة ما هو فيه من الخوف من الله تعالى </p>
                <p>والثانى يشكر الله وهو ذهله خوف الله وشغله عن مطلب </p>
                <p>والناس في أداء الفرائض على ثلاثة أقسام الدنيا يمينا وشمالاً فهذا المبعد عن
                    كرامة الله المجانب لها </p>
                <p>رجل دخل الصلاة فحضرته هموم الدنيا فصار قلبه ينصرف في </p>
                <p>والثاني رجل دخل الفريضة وهو خائف هل تسلم له فريضته أم لا فهذا له منها ما لم يغفل </p>
                <p>والثالث رجل قدم المحاسبة مع الخوف والشفقة قبل الدخول في الفريضة فقلبه متعلق مخافة
                    الله تعالى عالم بأنه قائم بين يدى الله تعالى فهـذا يرى أنه وجبت له ثلاث خصال
                    يتناثر الدر على رأسه من عنان السماء والملائكة تحفه من قرنه إلى قدميه ومناد
                    ينادى لو يعلم المناجى ما انفلت من صلاته اا </p>
                <p>والناس في وزن الأعمال على وجهين </p>
                <p>فرجل وزن نفسه وبحث عن صفات عمله ونظر فيما هو مقيم عليه فلما وقف الحجة على نفسه
                    تركها وراء ظهره وتغافل عن زلله وسيب نفسه في معاصي ربه </p>
                <p>فهذا الذى صار في حبال إبليس </p>
                <p>والثانى رجل وزن نفسه وعمله فجعل العقل حجة فيما بينه وبين الله فما سكن العقل إليه
                    نفاه وما نفاه العقل تركه فهذا الذى عرف مساوئ نفسه وقبائح عمله بمحاسبة نفسه
                    ومخالفة فلم يزل يتحول وينقلب من درجة إلى درجة حتى صار من</p>
                <pb n="69" />
                <p>حزب الله المفلحين فهو في الدنيا أشد الناس كرباً وغماً حتى يأتيه الموت وهو خائف </p>
                <p>والناس في أعمال الطاعات على قسمين </p>
                <p>فرجل نظر بعين قلبه إلى الطاعات وفضلها وما أعد الله لأهلها من النعيم الدائم
                    فكره أن يشرب مرارتها فهو يرى الدرجات والفضا ولكن قهره ورده عنها هواه فهو
                    المطروح بين الدارين فإنه يرى الفضل ويكره التقدم </p>
                <p>فهذا ليس له في الآخرة من نصيب إلا أن يتفضل الله تعالى عليه بجوده وكرمه </p>
                <p>والثانى حاسب نفسه حتى عرف الفضل فحمل نفسه على غاية الأمر فقطع حبال الدنيا عن
                    قلبه وصير الهموم هماً واحداً </p>
                <p>والناس في قيام الليل على ثلاثة أقسام غانم وسالم وخاسر </p>
                <p>فأما الغانم فهو الذى انتظر غفلة الناس حتى ناموا ثم قام إلى عبادة ربه فهو الغانم </p>
                <p>وأما الخاسر فهو الذى انتظر غفـلة الناس أيضاً حتى ناموا ثم قام يجنى على نفسه
                    المعاصى والذنوب فذلك هو الخاسر النادم والثالث رجل سليم القلب للمسلمين نام لا
                    ينوى ظلم أحد فهذا لا له ولا عليه </p>
                <p>والناس على هذه القسمة في النهار فمنهم من يكون نهاره جميعه يحتطب الذنوب على نفسه
                    فهو الخاسر</p>
                <pb n="70" />
                <p>ورجل يطيع الله في جميع نهاره فهو الغانم ورجل في منزله صامت إلا عن ذكر الله تعالى
                    فهو السالم </p>
                <p>قال المحاسبي رحمه الله واعلم أنه لم يعمل العاملون شيئاً أفضل من اجتناب المحارم </p>
                <p>فترك آفة واحدة من الآفات أفضل من كل عبادة خالصة مع وجود آفة تكون عليها مقيماً
                    ومعرفة آفة واحدة أوزن من عبادة كثيرة مع الجهل بتلك الآفة فاستعن بالله ولا حول
                    لا قوة إلا بالله ألزم خوف الله قلبك </p>
                <p>ولا يفارق قلبك الخوف من الله عز وجل في جميع أحوالك</p>
                <pb n="71" />
                <p>فإذا كنت كثير الاجتهاد فكن كثير الخوف منه سبحانه من تلبيس إبليس </p>
                <p>واعلم رحمك الله أن ما وقع في قلب العبد من عمل الطاعة ليس للعبد به علم بما مضى
                    أو بما بقي من علم الله عز وجل </p>
                <p>فمن زعم أنه رأى شيئاً من أحوال القيامة أو شيئا من أمر الرب عز وجل أو
                    العرش أو الكرسى أو رأى الله عز وجل فقد كذب وذهبت به المذاهب فيخشى عليه أن
                    يعظم هذا فى قلبه فيصير صاحب بدعة يدعو الناس إليها</p>
                <pb n="72" />
                <p>يذهب إلى مكة في ليلة أو يدعى شيئاً من النبوة فهو كذاب ضال </p>
                <p>ومن زعم أنه يعرج به إلى السماء أو يكلم الرب تعالى أو زنديق مضل فاتق هذا الباب
                    فإن صاحب هذا الطريق إما أن يكون صديقاً أو يكون زنديقاً وكذلك من زعم أنه يرى
                    الملائكة أو الحور العين فهو كذلك </p>
                <p>فاحذر هذا الباب رحمك الله واحذر أهله فإن الأمر السرير الواضح ما كان عليه النبي
                    ﷺ وأصحابه والتابعون ومن تبعهم</p>
                <pb n="73" />
                <p>ولا تدخل في شىء مما أحدث الناس في العبادة وغيرها من المحدثات فإن كل محدثة بدعة
                    فاتق الله واحذر المضلين وعليك بما كان عليه رسول الله ﷺ وأصحابه فتنة النساء
                    وشدتها </p>
                <p>واحذر النساء جهدك وكذلك الصبيان والأحداث منهم لا تقربهم وباعدهم من نفسك وإياك
                    وإياهم</p>
                <pb n="74" />
                <p>نصائح ذهبية </p>
                <p>واحفظ سرك ولسانك واحترس من الخلق أجمعين فانما هذه الأيام أيام الهروب فان ذهبت
                    تطلب الفضل يخشى عليك أن تضيع الفرض أهل زمـانك فعلـيك بالهروب مـن الناس والبكاء
                    على نفسك فيما سلف من عمرك ولا تكتم النصيحة لأهل</p>
                <pb n="75" />
                <p>القبلة برهم وفاجرهم</p>
                <pb n="76" />
                <p>ولا تخف في الله لومة لائم تأتيك المعونة من الله إن شاء الله </p>
                <p>واطلب الحجار ثم الدار والرفيق ثم السفر </p>
                <p>واحذر صحبة الحسود فإنه مضاد لله في قضائه ولا تصحب مختاباً ولا نماماً ولا بهاتاً
                    ولا كذاباً فاترك صحبة هؤلاء كلهم فإنهم شين في الدنيا وعذاب في الآخرة ولا تصحب
                    إلا مؤمناً صادقاً</p>
                <pb n="77" />
                <p>والحذر الحذر من أهل زمانك ثم الحذر من نفسك قإنها عدو خفى واحذر من إبليس وأعوانه </p>
                <p>واحذر إذا عزمت على فعل طاعة أن تفتر عنها واستعن بالله فإنه ليس من عابد إلا وله
                    فترة إما إلى سنة أو إلى بدعة أعاذنا الله وإياك من البدع ما ظهر منها وما بطن 77</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>