<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>كتاب الكشف والبيان</title>
                <author>أبو سعيد الخراز</author>
                <respStmt>
                    <resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp>
                    <name>Antonio Musto</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>https://www.worldcat.org/title/828182369</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" n="1">
                <pb n="150" />
                <head> كتاب الكشف والبيان للإمام الخراز </head>
                <p> بسم الله الرحمن الرحيم </p>
                <p> رب يسر </p>
                <p> قال أبو سعيد رضي الله عنه الحمد لله الخالق البارئ الصادق الوفي الرازق الملي
                    الواجد العلي الماجد القوي ناصر من استنصره متعززاً به وحافظ من استحفظه متوكلاً
                    عليه وولي من تولاه مخلصاً له ومعين من يرضاه مفوضاً إليه الذي توحد بالقدرة
                    والسناء وتفرد بالعزة والبهاء وتطول بسبوغ النعماء وتفضل بجزيل العطاء وتعالى عن أن
                    يكون له شريك أو ظهيرأو نصير </p>
                <p> والحمد لله أنار السبل وأوضح الطرق وأنار المناهج ولحب المدارج بأنبيائه الذين
                    اصطفاهم ورسله الذين انتخبهم فبلغوا الرسالة وأدوا الأمانة ودعوا إلى الإيمان
                    وجاهدوا في الله ذوي الكفر والطغيان ثم ختمهم بأشرف الأنام أروحة وأكرمهم جرثومة
                    وأحسنهم خلقاً وأكرمهم عرضاً فرفع به الحق بعد اتضاعه وقمع به الشرك بعد ارتفاعه
                    وأظهر الإسلام ولو كره الكافرون فصلى الله عليه صلاة دائمة نامية تتصل باتصال
                    الجديدين ولا تنقطع على مرور العصرين وعلى آله وسلم كثيراً </p>
                <p> أما بعد فإن قوماً من أهل التصوف غلطوا في التمييز بين مقام الأنبياءوالأولياء
                    فجعلوا مقام الأولياء أرفع من مقام الأنبياء وإنما ذلك بسبب</p>
                <pb n="151" />
                <p>حجابهم عن عين الحقيقة ولو كشف لهم الغطاء في الأمر لميزوا بين الأصول وتعلموا أن
                    الشفاعة للأنبياء في الدنيا والآخرة </p>
                <p> وأما الأولى فبلسان الرسالة والأمر والشفقة والنصيحة للخلق وأما في الآخرة فهم
                    الشفعاء للخلق بإذن ربهم وهم السابقون في الدين وهم الذين يثبتون الأصول في أساس
                    الدين وهم أمراء الدين مصطفون من جميع العالمين قال الله تعالى إن الله اصطفى ءادم
                    ونوحا </p>
                <p> فمن أي وجه جرت ألسنة أهل الغلط في تقديم منزلة الأولياء على منازل الأنبياء </p>
                <p> ولو علموا حقيقة ذلك لظهرت لهم هذه الأصول ونعوذ بالله من هذه المقالة وقد نظر أهل
                    الحق في هذه الأصول وفي تدبير الملك تعالى ذكره فجرت على ألسنتهم ما وافق كتاب الله
                    فجعلوا الخلق متطفلين على موائدالأنبياء عليهم السلام </p>
                <p> لأن النبوة هي الزيادة على الولاية لأن الأنبياء كانوا قبل بدء النبوة أولياء ثم
                    زادهم الله النبوة زيادة على الولاية وهي من الله حكمة بالغة وآيات بينات وهم</p>
                <pb n="152" />
                <p>مخلصون في الأعمال صادقون في الأحوال مبالغون في الدين </p>
                <p> وإنما غلط أهل الدعوى من وجهين </p>
                <p> من قصة موسى والخضر ومن قصة سليمان وآصف </p>
                <p> ولا يعلمون أن كل ولي في جنب نبي هو شرف النبي ﷺ </p>
                <p> وإن كان الأولياء يشيرون من مراد الملك للخلق فإن الله عز وجل قد خاطب الأنبياء
                    عليهم السلام بلسان القدرة </p>
                <p> ألا ترى أن الخلق قد امتنعوا عن استماع إشارة الأولياء دون الأنبياء لأن كل ولي هو
                    خارج على أثر نبي وظاهر في جنبه </p>
                <p> ألا ترى قصة خضر ولقمان حيث قال له خضر أنت لقمان الذي ذكرك الله وددت أنه ذكرني
                    كما ذكرك وأكلتني السباع </p>
                <p> وقد ذكر الله عز وجل الأنبياء بأساميهم وأنزل الكتب عليهم وذكرهم فيها كما قال الله
                    عز وجل وكلم الله موسى تكليما وقال الله جل وعلا واتخذ الله إبراهيم خليلاً وقال
                    تعالى يا عيسى إني متوفيك ورافعك إلى وقال سبحانه يا داود إنا جعلنك خليفة في الأرض </p>
                <p> ألا ترى أن الله تعالى ذكر الأنبياء بأسمائهم وأنزل الكتب عليهم وكل ولي هو مذكور
                    بالولاية لا بنفسه واسمه إلا قليلاً منهم فهم مستورون عن الخلق </p>
                <p> ألا ترى أن جميع المؤمنين من ولد آدم هم جنود الأنبياء وتبعهم من الأنبياء ومن هم
                    دون الأنبياء رحمة الله عليهم جميعاً </p>
                <p> والله تبارك وتعالى خلق الملائكة ورفع درجة بعضهم عن بعض وخلق الأنبياء على تفاضل
                    بعضهم لبعض وفضل الأنبياء على الأولياء واصطفاؤه إياهم على سائر الخلق </p>
                <p> ألا ترى قول الله عز وجل ولقد اخترناهم على علم على العالمين </p>
                <p> وشفقة الأولياء بحكمة الملك لأن الله عز وجل أنزل المقربين من</p>
                <pb n="153" />
                <p>الملائكة إلى الأرض وبعث من خيرة الخلق الأنبياء وكان بعث الأنبياء مع سابع الدرجات
                    في الخلق كما كان ينزل الملائكة إلى الأرض من سابع السموات وكما قال النبي ﷺ أنا
                    سيد ولد آدم ولا فخر والله تبارك وتعالى خلق الملائكة على مقامات معلومات وكل ملك
                    هو مستقيم على مقام المعاملة والعبادة </p>
                <p> الأنبياء بعز الملك عز وجل وعز المؤمنين بشرف التوحيد وشرف التوحيد بتلقين الملك </p>
                <p> وليس لأحد أن يزن مقام الأنبياء والأولياء لأن قلوبهم مستغنية عن إحاطة علم الخلق
                    بمقاماتهم وهم مستعلون مقام الولاية منتظرون مشيئة الملك ومن محاسبة أنفسهم من
                    الحاصل الذي هو علمهم في تقصيرهم في أمورهم فلا يتفرغون إلى أنفسهم فكيف يتفرغون
                    إلى غيرهم </p>
                <p> قال الله عز وجل لكل امرئ منهم يومئذ شأن يغنيه قال وعلامة الأولياء في دار الدنيا
                    هو شغلهم بخاطر قلوبهم وعلة أبدانهم وفي نظر تدبير معروفهم لهم حيرة في دار الدنيا
                    وحيرة سائر الخلق يوم القيامة وكيف يتفرغ أحدإلى أن يقول أنا وأنت إلا من حجب عن
                    حقيقة العبودية </p>
                <p> ألا ترى أن مبدأ الدعوى كان من الشيطان حيث قال أنا خير منه خلقني من نار وخلقته من
                    طين وكل قائل من جميع الخلق أنا كان قوله ذلك مشتقاً من الكبر والعمى عن العبودية </p>
                <p> فإذا قال العبد أنا يقول الله عز وجل أنا لا أنت </p>
                <p> وإذا قال العبد أنت يقول الله عز وجل أنا وأنت</p>
                <pb n="154" />
                <p> فغيرة الأولياء على الأولياء من هذه الجهة أن لا يقول أحد منهم أنا لأن الله تعالى
                    أخرج من أدنى الأشياء أشرف الأشياء حين جعل نبيه موسى فيجنب خضر في الصبر الذي ذكر
                    عند إشارته في الكهف وكل من وقعت إشارته إلى نفسه لم يخل من الوقوع في المحنة وإنما
                    سبب إشارة ابن آدم إلى نفسه ابتلاء قلبه بالمحنة ثم لا يخلو أن يتعدى من القلب إلى
                    جميع النفس بجوارحها ولو أن جميع القلوب قبلت الحق لكان الحق شاهداً لجميع الناس في
                    كل شيء ولما كان يكتم بيان الحق والملك في كل شيء ولا يكون هذاالعلم إلا لأهل
                    الإلهام وأهل الانبساط في الحكم ممن أسكن الله قلوبهم محبته </p>
                <p> وقال قوم من الأولياء إن الله تعالى كلم موسى تكليماً وكلم الأنبياء بوحي الملائكة
                    وكلم المؤمنين بالإلهام منه كما ألهم الله تعالى أم موسى فقال وأوحينا إني أم موسى
                    وكان وحيه إليها أمره إياها بالإلهام أن اقذفيه في التابوت فاقذفيه في اليم وكما
                    ألهم الله لنحل فقال عز وجل وأوحى ربك إلى النحل أن اتخذى من البال بيوت ومن الشجر
                    وقال عز ذكره فبعث الله غرابا يبحث في الأرض ليريه كيف يوارى سوءة أخيه ليفعل ابن
                    آدم مثل ذلك </p>
                <p> وقد ألهم البهائم ثم سخرها لابن آدم لكرامته على الله فمن يشك في إلهام الله ابن
                    آدم مع شرفه على سائر الخلق </p>
                <p> ومن الأنبياء من لا يوحى إليهم بالملائكة ولكن يوحى إليهم بالإلهام والرؤيا في
                    المنام فورث ذلك الصديقون من المؤمنين </p>
                <p> وقال بعضهم قد جعل الله للأنبياء علامات وآيات خصهم بها دون</p>
                <pb n="155" />
                <p>سائر الناس كلهم ليس لأحد أن يدعيها ولا يعطاها غير الرسل وجعل لهم الكرامات والآيات
                    وأما الآيات فلا يعطاها غير الرسل وأما الكرامات فهي رحمة الله يكرم بها من يشاء من
                    عباده وهي العلم والحكمة والفوائد </p>
                <p> وأما الآيات فإنها لا تكون إلا للأنبياء ولا يمكن لأحد أن يدعيها </p>
                <p> ألا ترى قصة إبراهيم إذ قال للنار كوني بردا وسلما على إبرهيم ومن الكرامات حين
                    أحيا الطيور بمسألته ربه ذلك وكذلك من الكرامات حين رفعه إلى الملكوت فأراه ما أراه
                    من عظمته وجلاله </p>
                <p> فمن الكرامات ما تكون للأنبياء وقد يعطاها الأولياء وأما الآيات فإنها لا تكون إلا
                    للأنبياء ومن الكرامات ما تكون للأنبياء خاصة ومنها ما تكون للصديقين خاصة وعلى من
                    دونهم من المؤمنين حين تنالهم رحمته عندالضرورة فانظر إلى أثر رحمة الله ولطائفه
                    على خلقه وليس ذلك بمستكثرمن كرمه وجوده وأنه الفعال لما يريد </p>
                <p> وفي وجه آخر إن الأنبياء جرى ذكرهم في العلم السابق لأن أول الخلق آدم وهو النبي ﷺ
                    وجميع الخلق خرجوا من ظهره فلا يجوز أن يكون الفرع سابقاً في حاله متقدماً على
                    الأصل في ذاته لأن أول النبيين آدم وآخرهم محمدوكلهم مقتدون بلا وهم متمسكون
                    بالكتاب والسنة </p>
                <p> واعلم أن كل نبي من الأنبياء امتحن بمحنة الإشارة إلى نفسه وجعل الله سبب انتباهه
                    في صحبة ولي من الأولياء وأجرى على لسان الولي من الحكمةوالإشارة إلى المعروف </p>
                <p> وإن امتحن الولي بمحنة الحجاب عن بقاء المنة تغشى قلبه المحبة كان سبب صلاح قلبه
                    وهو يشبه الأنبياء إلا أنه يهتدي بقلبه ويجتهد على آثار الأنبياء</p>
                <pb n="156" />
                <p> وكل ولي مقتد برسالة الأنبياء وكل نبي هو مشفق على حكمة الأولياء من طريق المشيئة
                    وطريق الهدى </p>
                <p> وكل ولي في جنب نبي هو متواضع عالم بحقه عارف لحرمته صاغر عند منزلته </p>
                <p> والله جل وعز جعل الأنبياء والرسل بين سائر الخلق مثل صاحب الجيش بين العسكر وسائر
                    الجند والعمال لا يجدون بداً من طاعة صاحب الجيش ويتبعونه في إشارته لهم والائتمار
                    بأمره والانتهاء بنهيه فكذلك كل من دون الأنبياء والمرسلين من الأولياء ومن دونهم
                    من المؤمنين لا يجدون عن طاعة ربهم وعن طاعة أنبيائه ورسله سبيلا </p>
                <p> فجعل الله تبارك وتعالى القرب والعطاء للأنبياء والرسل والأولياءوالصديقين وجعل
                    لسائر الخلق من المؤمنين قسمة الأرزاق </p>
                <p> ألا ترى قياس مثل ذلك من أمر ملوك الدنيا كيف ميزوا بين الوزراء والقواد والأجلة من
                    عساكرهم وبين سائر الجند في القسمة فجعلوا قربهم وعطاءهم للوزراء والقواد والأجلة
                    وجعلوا قسمة الأرزاق لمن هو دون هؤلاءمن سائر الجند فقسمة العطاء من المعطي إنزال
                    الحكمة على قلوب الأنبياء والأولياء فحكمة الأنبياء على موافقة كلام رب العالمين
                    لأن الأنبياء دالون على الله بأفعاله وداعون إلى الله بألسنة الأمر </p>
                <p> وحكمة الأولياء من بحر القدرة لأن الأولياء هم ناظرون في تدبير الملك غير مأمورين
                    بدعاء الخلق إلى الله على سبيل دعاء الأنبياء بالرسالة ولكن قلوبهم منورة بنور
                    الهداية ونور الحكمة ونور المعرفة لأن إشارة الأولياء أرق من عبارة الأنبياء لأن
                    ألسنة الأنبياء مأمورة في تحريك أداء أمر المعروف وأرواحهم مستمعة في مجالسة
                    المعروف وألسنة الأولياء متحركة بذكر المولى وقلوبهم ناظرة إلى مشيئة المولى
                    وأرواحهم مشيرةإلى</p>
                <pb n="157" />
                <p>قرب المولى وليس في ألسنة الأولياء محنة الأمر وليس في قلوبهم محنة العظمة وليس في
                    أرواحهم محنة النظر فلذلك صارت عبارة ألسنتهم دقيقة لطيفة ونظر قلوبهم صار إلى
                    الفرح والسرور وإشارة أرواحهم مع الإجلال والتحير وزوال القرار </p>
                <p> ألا ترى أن كلام الأنبياء مع السكون والقرار وإشارة قلوبهم على الطمأنينة ومجالسة
                    أرواحهم على الأنس </p>
                <p> فقد وجب على الأولياء استماع هذا التمييز بين الأنبياء والأولياء والبحث عن حقيقة
                    الأمر لتزول عنهم آفة الدعوى وليتخلصوا عن مهلكة التهمة والظنة </p>
                <p> ألا ترى أن الله تبارك وتعالى زين الأرض بالمطر والنبات وعمرها بالسلطان وزين
                    السماء بالشمس والقمر والنجوم </p>
                <p> وكذلك زين الدين بالنبوة والرسالة والكتاب فجعل النبات قسمة بين جميع الخلق وجعل
                    المطر قسمة أحيا به الأرض وجعل السلطان سبباً لصلاح أمرالخلق وسكون قلوبهم وخلق
                    الشمس في السماء مشرقة بضوئها على الأرض وجعل نفع الأرض منها في نورها وضوئها وكذلك
                    من القمر والنجوم </p>
                <p> وجعل الدين على مثالها فأنزل الكتاب على مراده وبعث على اختياره الرسل وبين النبوة
                    على علمه فنفع أهل الولاية في قبول الحق وانتظار تدبيرالملك وكل نبي وولي هو مستغرق
                    في بحر المشيئة لأن أصل ما قد جرى ذلك هو من مشيئة الله تبارك وتعالى</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>