<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>كتاب الفراغ</title>
                <author>أبو سعيد الخراز</author>
                <respStmt>
                    <resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp>
                    <name>Antonio Musto</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>https://www.worldcat.org/title/828182369</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" n="1">
                <pb n="161" />
                <head> كتاب الفراغ للإمام الخراز </head>
                <p> بسم الله الرحمن الرحيم </p>
                <p> قال الشيخ أبو سعيد رحمه الله اعلم أن الخلق لو اشتغلوا بأنفسهم في ذكر المولى
                    لتفرغوا عمن دونه ولو وجدوا في ذكر ربهم غنية وعن ذكر ما دونه ونالوا من الكفاية في
                    ترك إشراك من دون الله أحداً في همهم ومرادهم إذ عرفوا أن الله عز وجل خالق الخلق
                    وقاسم الأرزاق مدبر الأمور على مراده موجود في معرفة العارفين مراده المعروف في
                    الأسباب لانتباه الخلق بتدبير المولى والاستقامة والعبودية في أمر المولى ولوفاء
                    المعاملة في قضاء المولى ولإخلاص التوحيد في اطلاع المولى ولصفاوة المعرفة في إشراف
                    المولى </p>
                <p> فاستقامة العبودية في ثلاثة أشياء وهي إجهاد النفس وسكون القلب وفناء الطبع</p>
                <pb n="162" />
                <p> ووفاء المعاملة في ثلاثة أشياء وهي حفظ الإرادة وإنابة القلب إلى الله تعالى وعلاقة
                    الروح بالمشيئة </p>
                <p> وإخلاص التوحيد في ثلاثة أشياء وهي ترك التشبيه ووجود الوحدانية وشهودالفردانية </p>
                <p> وصفاء المعرفة في ثلاثة أشياء وهي ترك الإرادة وفناء الهمة وقهر المشيئة من قول
                    الله تعالى كل من عليها ويبقى وجه ربك ذو الجلال والإكرام وقوله عز وجل كل شيء هالك
                    إلا وجهه وقوله عز وجل كل نfس ذائقةالموت والنفس وآلتها ميتة والطبع وآلته فان
                    والقلب وآلته هالك والمعرفة بالمعروف باقية والروح بالحق باقية والولاية في العلم
                    السابق باقية </p>
                <p> فأما موت النفس ففي ثلاثة أشياء وهي اليأس عن المخلوقين وقطع الطمع من مدح
                    المخلوقين وعمى البصر عن شرف المخلوقين</p>
                <pb n="163" />
                <p>وفناء الطبع في ثلاثة أشياء وهي إجهاد السر على معرفة المعروف </p>
                <p> وتحريك النفس في انتظار التوفيق وحفظ الإرادة في اطلاع المولى </p>
                <p> وهلاك القلب في ثلاثة أشياء وهي فتح الغيب على ظاهر القلب ونظر المولى وغيرة المولى
                    على الفؤاد </p>
                <p> وبقاء المعرفة في ثلاثة أشياء </p>
                <p> فالأول بقاؤه بفناء غيره </p>
                <p> والثاني بقاؤه في بناء السر </p>
                <p> والثالث بقاؤه في بقاء العلم</p>
                <pb n="164" />
                <p>وبقاء الروح في ثلاثة أشياءوهي </p>
                <p> بقاؤه في العلم السابق </p>
                <p> وبقاؤه في العلم الأزل </p>
                <p> وبقاؤه في العلم الأبد </p>
                <p> وبقاء الولاية في ثلاثة أشياء </p>
                <p> أولها جرى العلم بها حين جرى </p>
                <p> وثانيها ما قد كان في عهد الميثاق </p>
                <p> وثالثها عند خلقه آدم من قول الله عز وجل إني أعلم ما لا تعلمون فعلم الله تبارك
                    وتعالى في خلقه آدم إنه خلق ظهر آدم بقدرته وجعله مسكن الأنبياء والأولياء وكان
                    علمه محيطاً بما يخرج من ظهره من جملة الأنبياء والأولياء وكانت الملائكة قد جهلت
                    علم ذلك</p>
                <pb n="165" />
                <p>ثم أخرج جميع الأرواح بقدرته من ظهره فأجابت ربها حين قال عز وجل ألست بربكم قالوا
                    بلى </p>
                <p> فأما الأرواح في ذلك الوقت فكانت مجتمعة أرواح الأولياء وأرواح الأعداء حين كانت
                    خالية من النفوس والطباع فكلما خلق الله نفوس الخلق وطباعها تميزت أرواح الأولياء
                    ونفوسهم وطباعهم عن أرواح الأعداء ونفوسهم وطباعهم على ما هم عليه من الضلالة والغي
                    فرجعت أرواحهم عن إجابة الحق </p>
                <p> وأما إجابة أرواح الأولياء لربهم عز وجل فهي على الأبد فإن الله أبداًأبدا
                    والأولياء معلومون للعالم في علم الأبد وخلق نفوسهم مطبوعة على طباع سماوية وهم
                    مجيبون الحق </p>
                <p> فأما إجابة نفوسهم فهي في العبودية وإجابة قلوبهم من حد المعاملة وإجابة أرواحهم من
                    مشاهدة المعرفة </p>
                <p> وأرواح جميع الخلق هي مطمئنة مجيبة لربها لأن الأرواح خلقت من موضع البقاء فخلق
                    أرواح المؤمنين من موضع النور وخلق أرواح الكافرين من موضع الظلمة في قول الله عز
                    وجل وما خلقت الجن والإنس إلا يعبدون </p>
                <p> فأما مخالفة من خالف من الجن والإنس فنفوسهم دون أرواحهم فإجابة الأرواح هي لله جل
                    وعز وإجابة الخلق للأنبياء هي بالنفوس دون الأرواح لأن الخلق كلهم خرجوا بعضهم من
                    ظهر بعض وخرجت الأرواح من مجرى القدرة والنفس قائمة ببقاء الروح وزينتها ببقاء
                    الروح فأرواح المؤمنين كارهة لأبدانهم وأبدانهم سجون أرواحهم وأرواح الكافرين بين</p>
                <pb n="166" />
                <p>طائعة لأبدانهم فأبدانهم بساتين أرواحهم من قول النبي ﷺ الدنيا سجن المؤمن
                    وجنةالكافر </p>
                <p> وقوله من أحب لقاء الله أحب الله لقاءه ومن كره لقاء الله كره الله لقاءه </p>
                <p> وأرواح المؤمنين محبة للقاء الله لأن الله عز وجل خلقها من موضع الكرم سماوية ثم
                    أنزلها وجعلها في موضع الغيب وموضع الدناءة والخسة فهي منتظرة لدعوة ربها مشتاقة
                    إلى زوالها من مكان الفناء إلى مكان البقاء </p>
                <p> وأرواح الكافرين خلقت من موضع الظلمة وأنزلت إلى مكان الشهوة فهي على وجل من دعوة
                    ربها يوم يدعوها وهم في غفلة من استماع دعوة الرسل عليهم السلام مدبرون عن الحق
                    فأرواحهم كارهة للرسل عند الوفاة كم قال الله عز وجل يوم يسمعون الصيحة بالحق ذلك
                    يوم الخروج إنا نحن نحي ونميت وإلينا المصير </p>
                <p> فلينظر أهل التوحيد وأهل العقل في هذه الأصول وفي هذا الشرح فإن عامة الخلق خارجون
                    من موضع الحاجة إليه لأنهم اشتغلوا بطلب الفروع عن طلب الأصول فيجب على أهل العقل
                    طلب بيان الحكمة وأصول الدين حتى يزول عنهم الإشكال ويصلوا إلى بيانه حتى يكونوا
                    مشتغلين بتدبير المولى ناظرين في أفعال المولى كما قال تبارك وتعالى لداود ألا من
                    طلبني وجدني ومن طلب غيري لم يجدني </p>
                <p> وكل طالب طلب ربه لم يجده إلا بعد مراد المولى وجوده إياه لأن طلب المخلوق لا يخلو
                    من السهو والجهل بموضع الطلب والمولى عالم بأحوال العبد في الدنيا والآخرة
                    والعارفون بشهود المولى صاروا طالبين للمولى وهم متصلون بالله بأصول المعرفة
                    محجوبون عن الخلق لشغلهم بالخالق كما قال الله تعالى رجال لا تلهيهم تجارة ولا بيع
                    عن ذكر الله</p>
                <pb n="167" />
                <p>واعلم أن أصول الدين على اساس استنباط الحكماء والعقلاء </p>
                <p> فاستنباط الحكماء من معرفة أصول الدين ومن معرفة أصول النفس ومن معرفةأصول الدنيا
                    لأن أصول الدين موصولة بمراد المولى وأصول النفس موصولة بأصول الدنيا وكل ذلك قائم
                    بأركان المعرفة من مراد المولى والمولى مشير إلى أصول الأشياء كما قال تبارك وتعالى
                    يختص برحمته </p>
                <p> وخطاب المولى من المشيئة مع الأنبياء والأولياء وخطاب المولى عن آلائه ونعمائه مع
                    عامة المؤمنين وخطاب المولى مع الكافرين عن أفعالهم كما قال الله عز وجل الله ولي
                    الذين ءامنواً يخرجهم من الظلمت إلى النور والذيب كفروا أؤلياؤهم الطغوت يخرجونهم
                    من النور إلى الظلمات </p>
                <p> وكل ذلك بمشيئة الله عز وجل فالمؤمنون موافقون لمراد ربهم من أبد الأبد وأرواحهم
                    موافقة للإجابة في بدو الأمر وهم في الحين موافقون لأمر الله في السر والعلانية وهم
                    منتظرون في الآخرة رحمة الله عز وجل وكرامته </p>
                <p> ولو أن الخلق جميعاً كانوا منتبهين للحق لصارت الدنيا لهم مرآة كمرآة </p>
                <p> الوجه ينظرون فيها بعين البصيرة ولكنهم لما غشيتهم الغفلة والسهو والنسيان قصرت
                    أوهامهم عن بلوغ الحق وعجزت علومهم عن إدراك باطن الأمور ولا حول ولا قوة إلا بالله
                    العظيم </p>
                <p> واعلم أن الله تبارك وتعالى يطالب عباده بالأعمال على قدر توحيدهم لأن التوحيد أصل
                    جميع الأعمال وأما شرف ابن آدم بشرف التوحيد فإن كان العبد مخلصاً في التوحيد لم
                    يخل من الإخلاص في عمله بلا تكلف ولا</p>
                <pb n="168" />
                <p>تدبير لأن الإخلاص في الأعمال من معرفة المعروف في التوحيد ونور المعرفة في أحوال
                    القلب </p>
                <p> أما ثمار نور المعرفة في القلب فهي الشوق إلى المعروف والإنابة إلى المولى والمحبة
                    له وثمار الشوق انفتاح اللسان بأشعار العاشقين في سواد الليل وبياض النهار وثمار
                    الإنابة والاستغاثة من الخطايا وثمار المحبة انفتاح القلب بذكر المحبوب </p>
                <p> واعلم أن نور الشوق أعلى من نور الخوف ونور الخوف أعلى من نور الزهد ونور المحبة
                    تقشعر منه الجلود وتطير الأرواح شوقاً إلى لقاء المحبوب ولو بلغ نور الشوق قلوب
                    المحبين لأضر بها لأن نور الشوق هو نار ملتهبة ونور الخوف نار تأكل اللحوم والعظام
                    كما تأكل النار الحطب </p>
                <p> والزهد هو زينة الخوف والخوف زينة الزهد والزهد والخوف يتشعبان من الفكر وهما
                    يتشعبان من شعب الشوق إلى الله </p>
                <p> ومنزلة المحبة في سائر المنازل والمقامات كمنزلة الجمعة في جلال الأشياء وهذه أنوار
                    متفاضلة بعضها على بعض وهي منازل مكتوبة في قلوب المتقين </p>
                <p> ومنزلة الشوق منزلة عظيمة عند أهل العمل ومنزلة المحبة منزلة شريفة</p>
                <pb n="169" />
                <p>عند المريدين ومنزلة الخوف منزلة رفيعة عند الزاهدين </p>
                <p> وأهل الولاية هم راغبون في هذه المقامات وأهل المعرفة مشرفون على هذه الأحوال مع
                    العارف والعارف محجوب عن الأحوال بمعرفة المعروف </p>
                <p> فأول مقامات أهل المعرفة التحير مع الافتقار ثم السرور مع الاتصال ثم الفناء مع
                    الانتباه ثم البقاء مع الانتظار ولا يبلغ المخلوق ما فوق هذا </p>
                <p> فالحكمة من هذه المقامات التي وصفناها في دلائل القدرة لأن الله جل وعز جعل قلوب
                    الأنبياء والأولياء خزانة الحكمة والرسالة والنبوة</p>
                <pb n="170" />
                <p>والكتب قد تنقطع والحكمة لا تنقطع لأن الحكمة هي من طريق الهدى إلى أسرار قلوب
                    الأنبياء والأولياء ونصيب الزاهدين من الحكمة ذم الدنيا ومدح الآخرة ونصيب
                    المشتاقين من الحكمة حيرة القلب والحلول على الاضطراب ونصيب المحبين من الحكمة ذكر
                    آلائه ونعمائه ونصيب العارفين من الحكمة الإشارة إلى أسرار المعروف وكل ذلك من
                    مشيئة ربهم وعطاياه لهم قال الله عز وجل ولولا فضل الله عليكم ورحمته ما زكى منكم
                    من أحد أبداً ولكن الله يزكي من يشاء وأعمال بني آدم موقوفة بين العدل والفضل إلى
                    أن يحكم الله عز وجل بفضله أو بعدله </p>
                <p> والمعرفة واليقين والهدى من مراد المعروف إلى قلوب المؤمنين فالواجب على جميع
                    المؤمنين النظر من العطاء إلى الله عز وجل والتوكل على الله دون أعمالهم لأن أعمال
                    بني آدم لا تخلو من التقصير والسهو والغفلة وعطاء المعطي هو كامل ليس فيه نقصان فمن
                    نظر إلى عمله من أهل التوحيد لم يجد راحة القلب لحجابه بنظره إلى عمله عن حقيقة
                    الصواب ولو نظروا في حقيقة الأمر لأحاطوا بالمنة علماً في الهداية والرسالة
                    والمعرفة والكتاب </p>
                <p> والنظر في المبدأ من طريق العبودية والنظر في المنتهى من طريق التحير والاضطرار كما
                    قال النبي ﷺ بئس العبد عبد سها ولها ونسي المبدأ والمنتهى </p>
                <p> فالأرواح ناظرة إلى المولى في المبدأ والقلوب ناظرة إلى رحمة المولى وعفوه والخلق
                    جميعاً فيما بين ذلك مع سعادتهم وشقاوتهم وسعادة الأولياء من نظر المعروف في المبدأ
                    وشقاوة الأعداء من حكم مراد المبدأ </p>
                <p> وكل صنف من أصناف الخلق جار على ما هو فيه وكلهم مقيدون بقضاء</p>
                <pb n="171" />
                <p>المولى والأولياء والأعداء جميعاً أسراء المشيئة كما قال الله عز وجل فمن يرد الله
                    أن يهديه يشرح صدره للإسلام ومن يرد أن يضله يجعل صدره ضيقا حرجا فشرح قلوب
                    الأولياء من الله رحمة وفضل وضيق قلوب الأعداء من الله حكم وعدل لأن الله عالم
                    بحركة الأولياء والأعداء لأن حركة الأولياء موافقة سابق علم العلام وحركة الأعداء
                    موافقة سابق حكم الجبار وهو علام الغيوب والغيب كله شاهد في علمه لا يغرب عنه مثقال
                    ذرة في السموات ولا في الأرض ولا أصغر من ذلك ولا أكبر إلا في كتاب مبين </p>
                <p> ألا ترى قول الله تبارك وتعالى للملائكة إني أعلم ما لا تعلمون خلق آدم بقدرته فجعل
                    مسكنه الجنة وجعل عيشه فيها على حالين حال إشارة وحال غفلة </p>
                <p> وأخرج الخلق من ظهره فجعلهم على سيرته في حالته والأولياء مقتفون أثره في أحوال
                    انتباههم والأعداء مقتفون أثره في حال شهوتهم والمولى علام بأحوال الانتباه والغفلة
                    وعالم بمكان نشوء الأولياء ومكان نشوء الأعداءكما قال الله عز وجل والبلد الطيب
                    يخرج نباته بإذن ربه والذى خبث لا يخرج إلا نكدا </p>
                <p> وإنما يجب التسليم في هذا الأمر لله عز وجل وترك المراد بقبول ما جرى من ذلك على
                    ألسنة الحكماء لمعرفتهم بمنادي المعروف في الأول</p>
                <pb n="172" />
                <p>والآخر والله تبارك وتعالى هو عالم بأحوال الخلق في المبدأ والمنتهى </p>
                <p> ألا ترى قصة إبليس خلقه الله عز وجل من النار ثم جعل رزقه من العبادة العصيان وخلق
                    آدم من التراب ورزقه المعرفة فجعل ثمرة رزق إبليس الكبر وثمرة رزق آدم الفقر
                    والفاقة إلى ربه كما حكى الله عز وجل عن إبليس حين قال قال أنا خير منه حكى عن آدم
                    حين قال ربنا ظلمنا أنفسنا وإن لم تغفر لنا وترحمنا لتكونن من الخاسرين </p>
                <p> وكل من قال أنا فهو محجوب من المعرفة </p>
                <p> وكل من قال لربه أنت بالفقر إليه كان قلبه مفتتحاً بالمعرفة </p>
                <p> ألا ترى قول الملائكة ونحن نسبح بحمدك ونقدس لك </p>
                <p> فقال الله تعالى وإني أعلم ما لا تعلمون فقهرهم الله في سجدة آدم بأمر الرحمن وإنما
                    حملهم الله على ذلك لقولهم نحن ونظرهم إلى أنفسهم وأعمالهم </p>
                <p> فأهل السماء والأرض من المؤمنين بالله في انتباه قلوبهم من الله عز وجل وأهل السماء
                    والأرض من الملائكة والإنس والجن كلهم مستغرقون في بر معروفه وليس لأحد أن يقول أنا
                    إلا الله عز وجل لسبق الكلام والإحسان من الله عز وجل إلى الخلق ولا يخلو جميع خلقه
                    من التقصير في أعمالهم وأحوالهم </p>
                <p> و أصل الدين على ثلاثة أوجه</p>
                <pb n="173" />
                <p>أولها الورع في المحارم ظاهراً وباطناً </p>
                <p> وثانيها الاستقامة على الأعمال في الأمر والفرائض </p>
                <p> وثالثها قبول حدود الإسلام </p>
                <p> والورع من محارم الله اجتناب ما نهى الله عنه في السر والعلانية والإقبال على
                    الطاعة سراً وعلانية ومعرفة المنة في عصمته عز وجل إياه من محارمه وشكر التوفيق على
                    الطاعة في السر والعلانية </p>
                <p> وأصل الإرادة على ثلاثة أوجه </p>
                <p> أولها حفظ الاطلاع على قلبه </p>
                <p> ثانيها حفظ الانتباه من قلبه </p>
                <p> وثالثها حفظ المناجاة بقلبه </p>
                <p> والمريدون هم منتبهون لاطلاع المولى على قلوبهم واطلاعه على أقوالهم وأفعالهم
                    واطلاعه على أسماعهم فهم على حيرة من أقوالهم</p>
                <pb n="174" />
                <p>وأفعالهم وضمائرهم ومثلهم كمثل الغريق في البحر قد عجز عن كل حيلة لا يفتح عينه وفمه
                    خشية الهلاك لغلبة الماء على جميع أعضائه وجوارحه </p>
                <p> فالمريدون في مقام الولاية مستحيون لاطلاع المولى ومتحيرون في أشراف المولى ناكسون
                    رؤوسهم في تقصيرهم بجنب هيبته </p>
                <p> وأصول المعرفة على ثلاثة أوجه </p>
                <p> أولها معرفة الفردانية </p>
                <p> وثانيها معرفة الأبدية </p>
                <p> وثالثها معرفة الأزلية </p>
                <p> فالعارف في الأول مقطوع بقلبه من كل شيء في جنب معرفة الفردانية </p>
                <p> وفي الثاني هو مقطوع بالفؤاد من إرادة العطاء في جنب معرفة الأبدية </p>
                <p> وفي الثالث هو موصول بروحه بمعرفة الأزلية </p>
                <p> وقطع القلب على ثلاثة أوجه </p>
                <p> أولها أن يكون بريء القلب من طمع الغلول في الخلوة</p>
                <pb n="175" />
                <p>قلت إذا عرف نفسه بعيوبها اشتغل بالأسف عليها واشتغل بشكر معرفتها ثم باستخراجها على
                    سبيل الشكر لله بنعمته المعرفة بعيوب نفسه ثم يأسف على أن لا يستقيم شكر معرفتها
                    فإن لم يقدر أن يخرج من عيوبها فلا يعجز عن معرفة عيوبها متأسفاً </p>
                <p> وبالله التوفيق والعون</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>