<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>كتاب الحقائق</title><author>أبو سعيد الخراز</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/828182369</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="179" /><head> كتاب الحقائق للإمام الخراز </head><p> قال أبو سعيد رحمه الله </p><p> الحمد لله حمد متقلب بقلبه في رياض منته ومتنزه بروحه تحت أشجار كرمه ومتنعم بنفسه بين ثمار نعمه فأولياؤه أسراء نعمه وأصفياؤه رهائن كرمه وأحباؤه عند منته عبيد نعم لا يعتقون ورهائن كرم لا يفكون وأسراء نعم لا يطلقون فبنعمه عبده العابدون وبكرمه أحبه المحبون وبمنته عرفه العارفون والصلاة على النبي ﷺ محمد وآله الطيبين وأصحابه المنتخبين وسلم تسليماً </p><p> أما بعد فإني قد جمعت في كتابي هذا مسائل من طريق الحكمة على بيان الشريعة بلسان أهل المعرفة على الإيجاز والاختصار دون الإطالة والإكثار وافتتحت ذلك بباب العقل </p><p> ما ذاتية العقل قال نور في القلب يهدي النفس إلى أصول العمل يعني من عمل الله على نور معرفة الله من غير التفات إلى غير الله فهو عاقل</p><pb n="180" /><p>ما ذاتية الإيمان قال عيان ما في الغيب من ثواب الجنان وعذاب النيران يعني من أشرف بنور حقائق الإيمان على ما في الغيب من نور الجنان والنيران واطمأن عليه بالجنان فهو مؤمن </p><p> قال ما ذاتية المعرفة قال إنكار كل من ليس له حول ولا قوة ولا قدرة يعني من عرف الله جل جلاله بكمال القدرة أسقط عنه الالتفات إلى من ليس له قدرة فهو عارف </p><p> قال ما ذاتية العلم قال الخشية ممن يعلم خائنة الأعين يعني من خشي العلام في كل موضع ومقام خشية تعجزه عن الذنوب والآثام فهو عالم </p><p> قال ما ذاتية الحكمة قال إصابة القول وإحكام الخدمة يعني من أصاب الصواب من الكلام وأحكم الطاعات للعلام مع حسن القيام فهو الحكيم</p><pb n="181" /><p>قال ما ذاتية الفطنة قال نور يبصر أنوار الاتصال والمنة يعني من رأى أنوار منن المولى جل وعلا بنور الفطنة الذي قسم له يوم القيامة فهو الفطن </p><p> ما ذاتية اليقين قال الاطمئنان بالحق المبين مع الاستقامة على الدين يعني من سكن قلبه إلى جمال ربوبية الرب جل وعلا وقام بالصبر على بساط عبوديته بالنفس والقلب فهو الموقن </p><p> قال ما ذاتية التوفيق قال رفق الرفيق الملك الشفيق للعبد بهدايةالطريق يعني من هداه الرحمن إلى طريق الطاعة والإحسان بالإفضال والامتنان فهو الموفق </p><p> ما ذاتية العصمة قال الاحتجاز بالله من المعصية يعني من حجزه الملك الجواد من مسالك الظلم والفساد والجور على العباد فهو معصوم </p><p> قال ما ذاتية الخوف قال الأمن ممن هو بدا على شرف الخوف يعني من خاف فهو لا يخاف خوفاً يهيج منه الندم والاعتراف فهو خائف</p><pb n="182" /><p>قال ما ذاتية الرجاء قال اليأس ممن وسمه المولى بميسم لفناء يعني من يرجو المولى رجاء يشغله عن الاشتغال بأنباء الدنيا فهو راج </p><p> قال ما ذاتية صدق الرغبة قال القنوط ممن له حرص ورغبة يعني من رغب فيما عند الله أغناه عمن سوى الله فهو الراغب حقاً </p><p> قال ما ذاتية صدق الرهبة قال الاشتغال عن كل من له خوف ورهبة يعني من رهب من لا يرهب من سواه رهبة تشغله بها عن التنعم بنعيم دنياه فهو راهب </p><p> قال ما ذاتية الصدق قال التصاق صدق اللسان بصدق الجنان يعني من صدق باللسان مقروناً بصدق الجنان على نور المعرفة والإيمان فهو الصادق </p><p> قال ما ذاتية الإخلاص قال الاستقامة على الطاعة بلا رؤية الإخلاص يعني من استقام على بساط الطاعات من غير أن يرى النجاة بالطاعات فهو المخلص</p><pb n="183" /><p>ما ذاتية الصبر قال من تجرع مرارة المحن بعد رؤية الثواب والدرجات فهو الصابر بل من تجرع مرارة صبر الصابر بعد رؤية طلاع الحق على بساط الحق فهو صبر الصابر </p><p> قال ما ذاتية الشكر قال الإفاقة عند المنعم عن الشكر يعني من أفاق عن شكر النعمة عند محض النعمة حتى لا يشتغل عن النعم بالنعم فهو الشاكر </p><p> قال ما ذاتية التعظيم قال أن لا ترى غير العظيم يعني من عظم قرب العظيم جل جلاله منه وقدرته عليه تعظيماً يغنيه بالكلية بين يديه فهو التعظيم </p><p> قال ما ذاتية المحبة قال إخلاء القلب عن حلاوة المحبة إلا من محبة المحبة يعني من فراغ القلب عن محبة كل عاجز معيوب لوجد أن حلاوة محبة المحبوب فهو المحب </p><p> قال ما ذاتية الاشتياق قال دوام الاحتراق مع السباق يعني من</p><pb n="184" /><p>اشتاق إلى الملك الخلاق جل جلاله عن ولوع الاحتراق من خوف الفراق رجاء التلاق على بساط السباق فهو المشتاق </p><p> قال ما ذاتية الخشية قال إخماد الشهوة وقلة الخيانة في الخلوة يعني من أمات الشهوة وترك المعصية في الخلوة فهو من أهل الخشية </p><p> قال ما ذاتية الانتباه قال هاج الابتداء منه فانتبه على مخاطرة الانتهاء يعني من هاج بانتباه الابتداء منه الشوق والحياء وانتباه الانتهاء الحزن والبكاء فهو المنتبه </p><p> ما ذاتية التوبة قال التوبة من التوبة مع رؤية الحوبة يعني من تابعن الحوبة مع رؤية التقصير في التوبة حتى يحجزه عن الوقوع في الحوبة فهو التائب </p><p> قال ما ذاتية الاستعداد قال دوام الاجتهاد على طريق الخير والرشاد يعني من أخذ مسالك الطاعات والخيرات ودام على تصفية الطاعات من الآفات فهوالمستعد</p><pb n="185" /><p>قال ما ذاتية الأمانة قال صدق الصيانة وترك الخيانة يعني من صان نفسه بحفظ أمانات رب العالمين وأداء أمانات المخلوقين مع ترك الخيانات مع أبناء الدنيا والدين فهو أمين </p><p> قال ما ذاتية التقوى قال الحذر بالقلب عن التدبير بالهوى وبالنفس عن مواضع الذنوب والخطأ يعني من اتقى بالقلب عن متابعة الهوى واتقى بالنفس عن الوقوع في أودية المعاصي والخطأ فهو المتقي </p><p> قال ما ذاتية الحياء قال أن يعلم العبد بأن الله يرى يعني من علم بأن المولى يرى علماً يشغله من الاشتغال بشيء سواه فهو المستحي </p><p> قال ما ذاتية التواضع قال الأذكار حيث ما كان للرحمن بلا تصنع يعني من تواضع للرحمن في كل وقت وأوان ولأن كنفه في ذاته لأهل الإيمان من غير أن يضر بالدين وبالإيمان فهو المتواضع </p><p> قال ما ذاتية النصيحة قال موافقة أهل السنة والشريعة ومخالفة أهل البدع والفضيحة يعني من وافق أهل الإسلام والدين في أمور الدنيا والدين وخالف المبتدعين في ذات رب العالمين فهو ناصح أمين</p><pb n="186" /><p>قال ما ذاتيةالخشوع قال قيام القلب بين يدي الحق بهم مجموع يعني من جمع الهمة عن كل شغل ومحبة وإرادة تحت جلال القدرة حتى لا يشتغل بطلب التنعم بالنعمة ولا الهرب عما يورد عليه من المحبة فهو خاشع </p><p> قال ما ذاتية الزهادة قال ترك التكلف مع صحة النية والإرادة يعني من زهد فيما ليس من نعم الدنيا ولم يجد حلاوة ما رزق منها بطلب نعيم العقبى مع إسقاط التكلف فيما حصل منها فهو الزاهد </p><p> قال ما ذاتية قصر الأمل قال ترك العلل وانتظار بغتة الأجل يعني من قصر أمله حسن عمله وترك علله وانتظر من كل نفس أجله فقد قصر أمله </p><p> قال ما ذاتية القناعة قال إفراغ القلب عن شغل كل حاجة يعني من أخلى قلبه عن الاشتغال بغير الله عز وجل وقنع باختيار الله له عمن سوى الله فهو القانع بالله تعالى </p><p> قال ما ذاتية التوكل قال إركان القلب على الوكيل مع دوام الصياح والعويل يعني من اتخذ الجليل جل جلاله لنفسه وكيلاً ورضيه لقلبه في الظن دليلاً وأخذ القليل قليلاً فهو المتوكل على الله تعالى</p><pb n="187" /><p>قال ما ذاتية الرضا قال رضاء القلب تحت أحكام السماء عندما يرد عليه من القضاء يعني من انقاد القلب تحت حكم المولى بالنفس على بساط العهد عند النعم والبلوى فهو راض عن المولى </p><p> قال ما ذاتية الوفاء بالعهود قال بذل المجهود مع تصحيح الضمائر والعقود يعني من أدى من الخدمة والطاعة جهده وصفت فيها نيته وإرادته فهو في تعاهده على مقدار جهده فهو الوفاء بالعهود </p><p> قال ما ذاتية البكاء قال سيلان الحسرات على خد الخجل والحياء يعني من حل عقال دموع الحزن على أعين الفكرات حتى أهمع منها قطرات حرقات من الندامة فهو الباكي </p><p> قال ما ذاتية سعة الصدر قال أن يكون عند المحن والنعم كلجج البحور يعني من وسع الخلق لجفاء جميع الخلق من غير مداهنة ولا ملق ولا جزع ولاقلق فهو واسع الصدر </p><p> قال ما ذاتية الفراسة قال أن يرى العبد حركات الضمائر بعين المراقبة والحراسة يعني من راقب حركات الأسرار بعين صفوة الأفكار ليرى فيها حركات لغات الاغترار في حكم عليها بما وقع له من الأسرار فهو المتفرس الذي قال فيه النبي ﷺ اتقوا فراسة المؤمن</p><pb n="188" /><p>قال ما ذاتية حسن الخلق قال قبول ما يرد عليه من غيب المشيئة من جفاء الخلق وقضاءالحق بلا جزع ولا ضجر ولا قلق يعني من نصب نفسه لسهام ما ينزل عليه من قضاء ربه عند صحبة نفسه وأبناء جنسه بلا شكاية نفسه الى أبناء جنسه فهو حسن الخلق </p><p> قال ما ذاتية العدل قال ترك الانتصاف لأهل الجهل وبذل الفضل لأهل الفضل يعني من بذل الفضل لأهل الفضل وترك الانتصاف من أهل الجهل بلا استحقار أهل الجهل ولا الميل إلى أهل الفضل فهو من أهل العدل </p><p> قال ما ذاتية الرحمة قال الرحمة على النفس بمنعها من المعصية وتحصينها في حصون الطاعة فإنها أولى بالرحمة فمن لا يرحم نفسه لا يرحم غيره يعني من رحم من غير أن يقع في أودية المعصية عند هيجان الشهوة وغليان المشيئة طاوعته النفس وصار من أهل الرحمة </p><p> قال ما ذاتية الإرادة قال إخماد نيران ما عليه الخلق والعبادة يعني من أمات بنيرات صدق الإرادة غليان نيران شهوات العادة حتى طار منه الكسل والبلادة لتنشط النفس في العبادة فهو من أهل الإرادة وإلا فما هي إلا الغرور وزيادة</p><pb n="189" /><p>قال ما ذاتية الصلابة قال الكلام بالحق للحق بلا عجز ولا مهابة يعني من تكلم بالحق للحق في مواضع الحق من غير مهابة من لائمة الخلق أو النفس أو إلى الخلق فهو من أهل الصلابة بالحق </p><p> قال ما ذاتية الاجتهاد قال دوام الانقياد للمراد مع راحة القلب والفؤاد عن ألم معاشرة أهل الفساد يعني من أطاع الملك الجواد بالخضوع والانقياد بلا كسل النفس ولا شغل والفؤاد طاهراً عن عمران خواطر الآفات والفساد فهو من أهل الاجتهاد </p><p> قال ما ذاتية الاستقامة قال أن تعمل لله جل وعلا كأنك في عرصات القيامة يعني من هم نفسه عند الطاعة على بساط الاستقامة كأنه بين يدي الحق في القيامة فهو من أهل الاستقامة </p><p> قال ما ذاتية الإنابة قال إخراج القلب من ظلمات السحابة يعني من أخرج قلبه عن ظلمات رين الآثام والعصيان ليبدو له شعاع شمس رؤية الأفضال والامتنان فيرجع بنور رؤية الامتنان إلى بساط الخدمة والإحسان فهو من أهل الإنابة </p><p> قال ما ذاتية الرعاية قال حسن العناية مع انتظار التوفيق والهداية يعني من أحسن عنايته بنفسه لنفسه واحتمل الأذى من أبناء جنسه لربه فهو من أهل الرعاية </p><p> قال ما ذاتية التوفيق قال أن لا يكلف النفس ما لا تحتمل ولا تطيق فينقطع عليها الطريق يعني من حمل نفسه على الطاعة وأدخلها بساط الرياضة مقدارا لا ينقص عليها الطاعة فهو من أهل الرفق والتوفيق</p><pb n="190" /><p>قال ما ذاتية السكينة قال نور يقذف في القلب فيطير عنه الحسد والضغينة وتسكن فيه الشفقة والنصيحة يعني من وجد في قلبه الشفقة والنصيحة فارغاً من الكذب والحسد والضغينة فليعلم أن قلبه قد نزلت فيه السكينة </p><p> قال ما ذاتية السكوت قال الكلام على قدر القوت يعني من سكت عن الكلام الفضول واقتصر على ما أباح الله والرسول فهو من أهل السكوت </p><p> قال ما ذاتية الفكرة قال انظر القلب بعين العبرة إلى جلال القدرة وجمال المنة يعني من رزق الفكرة بنور المعرفة في عجائب القدرة تهيج من قلبه أنوار الفوائد والعبرة وتخمد فيها نيران الشهوة فهو من أهل الفكرة </p><p> قال ما ذاتية الوجل قال تقلقل القلب من خوف بغتة الأجل يعني من ذكر ما في الأجل من الهموم والحياء والخجل حتى يهيج في قلبه الخوف والوجل أيقرب الأجل فيحسن له العمل صار من أهل الوجل </p><p> قال ما ذاتية الخلوة قال خلوة القلب في بيت الحسرة مع اجتماع الهمة يعني من جمع الهمة وأخلى القلب من آفات الشهوة وأجال الفكرة</p><pb n="191" /><p>في مدى العظمة فهو من أهل الخلوة </p><p> قال ما ذاتية الاهتمام قال دوام الاهتمام لقلة الحزن والاهتمام يعني من اهتم بسروره في موضع همومه وفرحه في دار غمومه بدار غمومه فهو مهتم </p><p> قال ما ذاتية الاحتمال قال حمل الأذى من الجهال مع ترك الاستحمال يعني من احتمل الأذى من جميع الورى وصبر على البلوى بلا جزع وا شكوى فهو حليم </p><p> قال ما ذاتية الافتقار قال القيام بالدوام على باب السلام بين الافتخار والافتقار يعني من قام بالدوام على باب الحق برجل الافتخار والافتقار مع حسن الانتظار على رؤية الاضطرار بلا تدبير ولا تقدير ولا احتيار من أهل الافتقار </p><p> قال ما ذاتية المحاسبة قال دوام المراقبة مع حسن السياسة يعني من راقب بنور لبه حركات آفات شره فميز بين خواطر خيره وشره فهو من أهل المحاسبة</p><pb n="192" /><p>قال ما ذاتية الرياضة قال تعذيب النفس في ميدان الرعاية يعني من راض النفس عند كل حركة ونفس بقلة الطعام وإدمان الخرس فهو من أهل الرياضة </p><p> قال ما ذاتية الاستعاذة قال صياح الهمة بلسان الاستعاذة عند هيجان الهاجسة يعني من صرخ بالهمة على غاية الاستعاذة بلسان الاستعاذة ليحرق بنور الاستعاذة ونار الاستغاثة ظلمات الوسوسة والهاجسة فهو من أهل الاستعاذة </p><p> قال ما ذاتية السخاء قال بذل الروح والمال للحق على غاية الحياء يعني من بذل المال والروح للمولى جل وعلا بقتل الشهوة والهوى وآثر مراد الحق على مراده بالشكر والرضا فهو من أهل السخاء </p><p> قال ما ذاتية الذكر قال تغريق الذكر أبحر ذكر الذكر يعني من أغرق ذكره لله تعالى بالتكلف والكسل في ذكر الله له بالإفضال في الأزل فهو ذاكر</p><pb n="193" /><p>قال ما ذاتية التسليم قال الاستسلام لحكم الحكيم يعني من سلم إلى المعبود أفعال العبودية وأناخ تحت أحكام جلال الربوبية عندالسراء والضراء فهو من أهل التسليم </p><p> قال ما ذاتية الهداية قال خلع من خلع أنوار البداية التي ليس لعظيم قدرها نهاية يعني من عرف منن الله عليه بالهداية ورأى حسن أعماله وطاعته من نور قسم الدراية فهو من أهل الهداية </p><p> قال ما ذاتية الاستغاثة قال الصراخ من دوام الاستقامة يعني من استقام بالدوام مع حسن القيام على بساط الاستكانة والاهتمام فهو من أهلال استغاثة</p></div></body></text></TEI>