<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>كتاب آداب الصلاة</title><author>أبو سعيد الخراز</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/828182369</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="133" /><head> كتاب آداب الصلاة للإمام الخراز </head><p> سئل أبو سعيد الخراز رحمه الله كيف الدخول في الصلاة </p><p> فقال هو أن تقبل على الله تعالى كإقبالك عليه يوم القيامة ووقوفك بين يدي الله تعالى ليس بينك وبينه ترجمان وهو مقبل عليك وأنت تناجيه وتعلم بين يدي من أنت واقف فإنه الملك العظيم </p><p> وقال أبو سعيد الخراز رحمه الله في كتاب له يصف أدب الصلاة فقال إذارفعت يديك في التكبير فلا يكن في قلبك إلا الكبرياء ولا يكن عندك في وقت التكبير أكبر من الله تعالى حتى تنسى الدنيا والآخرة في كبريائه </p><p> قال أبو سعيد رحمه الله وفيه العلم الجليل لأهل الفهم وإذا ركع فالأدب في ركوعه أن ينصب ويدنو ويتدلى حتى لا يبقى فيه مفصل إلا وهو منتصب نحو</p><pb n="134" /><p>العرش ثم يعظم الله حتى لا يكون في قلبه شيء أعظم من الله عز وجل ويصغر نفسه حتى يكون أقل من الهباء فإذا رفع رأسه وحمد الله يعلم أنه هو ذا يسمع ذلك وإذا سجد فالأدب في سجوده أن لا يكون في قلبه عند السجود شيء أقرب إليه من الله تعالى لأن أقرب ما يكون العبد من ربه عند السجود </p><p> يجب أن ينزهه عن الأضداد بلسانه ولا يكون في قلبه أجل منه ولا أعز منه ويتم صلاته على هذا ويكون معه من الخشية والهيبة ما يكاد يذوب ولا</p><pb n="135" /><p>يكون له في صلاته شغل أكثر من شغله بصلاته حتى لا يشتغل بشيء غير الذي هو واقف بين يديه في صلاته وكذلك إذا تشهد ودعا وسلم كل ذلك يعقل ما يقول وما يخاطب ولمن يخاطب حتى يخرج من الصلاة بالعقد الذي دخل في الصلاة </p><p> فهذا ما وجدت في كتاب أبي سعيد الخراز رحمه الله</p></div></body></text></TEI>