<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>كتاب دراجات المريدين</title><author>أبو سعيد الخراز</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/828182369</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="136" /><head> كتاب درجات المريدين للإمام الخراز </head><p> قال أبو سعيد الخراز يوصي بوصية لبعض أصحابه </p><p> احفظ وصيتي أيها المريد وارغب في ثواب الله تعالى وإنما هو أن ترجع إلى نفسك الخبيثة فتذيبها بالطاعة وتفارقها وتميتها بالمخالفة وتذبحها بالإياس فيما سوى الله وتقتلها بالحياء من الله عز وجل ويكون الله حسبك </p><p> وتسارع في جميع الخيرات وتعمل في جميع المقامات وقلبك وجل أن لا يقبل منك فهذه حقائق القبول والإخلاص</p><pb n="137" /><p>والصدق حتى تتخلص وتصير إلى الله تعالى والله يفعل ما يشاء أو يحكم ما يريد </p><p> قال أبو سعيد الخراز رياء العارفين أفضل من إخلاص المريدين</p><pb n="138" /><p>قال أبو سعيد الخراز في كتاب درجات المريدين ومنهم من جاءت نسيان حظوظ نفسه موقع في نسيان حظه من الله ونسيان حاجته إلى الله فهو يقول لا أدركها ما أريد وما أقواه وما أنا ومن أين أنا ضاع اسمي فلا اسم لي وجهلت فلا علم لي وضللت فلا جهل لي وأسوق إلى من يعرف ما أقول فيساعدني فيما أقول وإذا قيل لأحدهم ما تريد قال الله وما تقول قال الله قال وما علمت قال الله فلو تكلمت جوارحه لقالت الله وأعضاؤه ومفاصلهم متلئة من نور الله المخزون عنده ثم يصيرون في القرب إلى غاية لا يقدر أحد منهم أن يقول الله لأنه ورد في الحقيقة على الحقيقة ومن الله على الله ولا حيرة ومعناه لا حيرة فيما فيه الحيرة </p><p> أبو بكر الكتاني وأبو الحسن الرملي قالا سألنا أبا سعيد الخراز</p><pb n="139" /><p>فقلنا أخبرنا عن أوائل الطريق إلى الله </p><p> فقال التوبة وذكر شرائطها ثم ينقل من مقام التوبة إلى مقام الخوف ومن مقام الخوف إلى مقام الرجاء ومن مقام الرجاء إلى مقام الصالحين ومن مقام الصالحين إلى مقام المريدين ومن مقام المريدين إلى مقام المطيعين ومن مقام المطيعين إلى مقام المحبين ومن مقام المحبين إلى مقام المشتاقين ومن مقام المشتاقين إلى مقام الأولياء ومن مقام الأولياءإلى مقام المقربين وذكروا لكل مقام عشر شرائط إذا عاناها وأحكمها وصلت القلوب هذه المحلة وأدمنت النظر إلى النعمة وفكرت في الأيادي والإحسان فانفردت النفوس بالذكر وجالت الأرواح في ملكوت عزه بخالص العلم به واردة على حياض المعرفة وإليه صادرة ولبابه قارعة وإليه في محبته ناظرة أما سمعت قول الحكم وهو يقول </p><p> أراعي سواد الليل أنسا بذكره وشوقاً اليه غير مستكره الصبر </p><p> ولكن سروراً دائماً وتعرضاً     وقرعاً لباب الرب ذي العز والفخر </p><p> فحالهم أنهم قربوا فلم يتباعدوا ورفعت لهم منازل فلم يخفضوا ونورت قلوبهم لكي ينظروا إلى ملك عدن </p><p> بها يتنزلون فتاهوا بمن يعبدون وتعززوا بمن به يكتفون حلوا فلم يظعنوااستوطنوا محلته فلم يرحلوا فهم الأولياء وهم العاملون وهم الأصفياء وهم المقربون أين يذهبون عن مقام قربهم به آمنوا وعزوا في غرف هم بها ساكنون جزاء بما كانوا يعملون فلمثل هذا فليعمل العاملون</p></div></body></text></TEI>