<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>مقامات القلوب</title><author>أبو الحسين النوري</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>http://www.worldcat.org/oclc/66882781</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="12" /><head> كتاب مقامات القلوب </head><p> بسم الله الرحمن الرحيم </p><p> الحمد لله رب العالمين وسلامه على عباده الذين اصطفى وصلواته على سيدنا محمد وآله أجمعين </p><p> قال الشيخ ابو الحسين النوري رحمة الله عليه مقامات القلوب اربعة وذلك ان الله سبحانه وتعالى سمى القلب بأسماء اربعة سماه صدرا وقلبا وفؤادا ولبا والصدر معدن الاسلام لقوله تعالى أفمن شرح الله صدره للاسلام والقلب معدن الايمان لقوله تعالى ولكن الله حبب اليكم الايمان وزينه في قلوبكم والفؤاد معدن المعرفة لقوله تعالى ما كذب الفؤاد ما رأى واللب معدن التوحيد لقوله تعالى لآيات لأولي الألباب فاللب وعاء التوحيد والفؤاد وعاء المعرفة والقلب وعاء الايمان والصدر وعاء الاسلام فالتوحيد تنزيه الحق عن دونه والمعرفة اثبات الحق بصفاته العليا واسمائه الحسنى والايمان عقد القلب بنفي جميع ما تولهت القلوب اليه من المضار والمنافع سواه عز وجل والاسلام التسليم في الامور كلها سرا</p><pb n="13" /><p>واعلانا وهذه الاسرار كائنة في أسرار الموحدين ولا تصح المعرفة الا بالتوحيد ولا يصح الايمان الا بالمعرفة ولا يصح الاسلام الا بالايمان فمن لا توحيد له لا معرفة له ومن لا معرفة له لا ايمان له ومن لا ايمان له لا اسلام له ومن لااسلام له لا ينفعه ما سواه من الاعمال والافعال فنور الاسلام بذكر العواقب ونور الايمان بتنبه الطوارق ونور المعرفة بذكر السوابق ونور التوحيد بكشف الحقائق وذكر العواقب بوجب سياسة النفوس والانتباه للطوارق يوجب رياضة النفوس وذكر السوابق يوجب حراسة القلب ومشاهدة الحقائق يوجب رعاية الحقوق فبالسياسة يصل العبد الى التصديق وبالحراسة يصل الى التحقيق وبالرياضة بصل الى التوفيق وبالرعاية يصل الحق جل وعلا فالسياسة حفظ النفس ومعرفتها والرياضة أدب النفس ومأكلها والحراسه مطالعات بر الله تعالى في الضمائر والرعاية مراعاة حقوق الحق بالسرائر فالرعاية توجب الوفاء بالعهود والحراسة توجب حفظ الحدود والرياضة توجب الرضا بالموجود والسياسة توجب الصبر عن المفقود هذه الخصال هي جميع ما كلف لله عباده من العبودية سراً وعلانية ظاهرا وباطناً</p></div><div type="chapter" n="2"><head> صفة بيت قلب المؤمن </head><p>اعلم ان الله تعالى خلق بيتا في جوف المؤمن يسمى قلبا وبعث ريحا من كرمه فنظف ذلك البيت من الشرك والشك والنفاق ثم وجه سحابا من فضله فأمطر ذلك البيت وأنبت فيه ألوانا من النبات مثل اليقين والتوكل والاخلاض والخوف والرجاء والمحبة ووضع</p><pb n="14" /><p>فى صدر ذلك البيت سريرا من التوحيد وبسط على السرير بساطا من الرضاء ثم غرس شجرة المحبة والمعرفة مقابل البيت أصلها في القلب المؤمن وفرعها في السماء تحت العرش ووضع على يمينه سريرا وعن شماله متكأ من شرائعه وفتح بابا من بستان رحمته وزرع فيه من الوان الرياحين من تسبيح وتحميد وتمجيد وذكر ثم أجرى في نهر الفضل ماء من بحر الهدى يسقي ذلك النبات ثم علق قنديلا من قناديل وصله من النبات الأعلى وأسرج بدهن الذكاء وأضاء نور سراجه نور التقوى فبابه يمنع الردى ثم أمسك مفتاحه ولم يوكل عليه أحدا من خلقه لا جبرائيل ولا ميكائيل ولا اسرافيل ولا غيرهم ثم قال المولى جل جلاله هذا خزانتي في أرض ومعدن نظرى ومسكن توحيدى وأنا ساكن المأوى فنعم الساكن ونعم المسكن </p></div><div type="chapter" n="3"><head>ذكر لطف الله مع قلب المؤمن</head><p>سبعة أشياء أول ذلك معرفة ثم بعد المعرفة لين حتى انقاد لقوله تعالى ثم تلين جلودهم وقلوبهم الى ذكر الله ثم بعد اللين التوسع لقوله تعالى أفمن شرح الله صدره للاسلام أى أفمن وسع الله صدره حتى وسع المعرفة التى عجزت السماء والارض والجبال عن حملها ثم بعد ذلك شفاء من المرض قوله</p><pb n="15" /><p>تعالى ويشف صدور قوم مؤمنين ثم بعده الهداية قوله تعالى والكن الله حبب اليكم الايمان وزينه في قلوبكم ثم بعد ذلك السكينة والطمأنينة حتى يطمئن معه لا سكن مع غيره قوله تعالى هو الذى انزل السكينة في قلوب المؤمنين وبعد ذالك التنوير فوله تعالى يهدي الله لنوره من يشاء </p><p> وقفل بقلوب أعدائه حتى أنكروه وذلك سبعة أشياء أول ذلك الضيق حتى لا يسع المعرفة والتوحيد قوله تعالى ومن يرد الله أن يضله يجعل صدره ضيقاً حرجا ثم صيره صلبا لا يلين بقول الانبياء والعلماء ووله تعالى ثم قست قلوبكم من بعد ذلك ثم صيره أسود قوله تعالى كلا بل ران عل ىقلوبهم الآية ثم جعله في غاية الظلمة قوله تعالى وقالوا قلوبنا غلف الآية ثم صيره مخنوقاً حتى لا ينفتح قوله تعالى ختم الله على قلوبهم الآية ثم أففل عليه قوله تعالى أم على قلوب أقفاله ثم بعد ذلك جعله منكرا لمعرفته قوله تعالى فالذين لا يؤمنون بالآخرة قلوبهم منكرة لاجل هذا</p><pb n="16" /><p>هو منكر لتوحيده ولربوبيته ولذكر رسله وعده ووعيده</p></div><div type="chapter" n="4"><head> القلوب ثلاثة</head><p>الاول قلوب العصاة خراب وهي موضع الشياطين فيها القذارات والنجاسات والثانى قلوب المطيعين وهى دار العاملين العالمين المخلصين قد ادخروا فيها أشياء و قد جعلوا عليها الخزان ليحفظوهاه والثالث قلوب العارفين وهي خزائن الملوك فيها الجواهر والدر واليواقيت والمالك حافظها وناظرها وحارسها والناظر اليها لا يملكها غيره</p></div><div type="chapter" n="5"><head> صفة قلوب العارفين </head><p>ان الله تعالى على وجه الارض بساتين من شم رائحتها لم يشتق الى الجنة وهى قلوب العارفين</p></div><div type="chapter" n="6"><head> صفة القلب السليم</head><p>يشير بقلبه من تحته الى الوفاء ومن فوقه الى الرضا ومن يمينه الى العطاء ومن يساره الى المنى ومن قدامه الى اللقاء ومن ورائه الى البقاء </p><p> وقال هو أربع منازل اولها سلامة القلب من الشك والثانى سلامة القلب من الهوى المضل والثالث سلامة القلب من الرياء والعجب والرابع سلامةالقلب من ذكر كل شىء سوى ذكر الله عز وجل قال أفضل</p><pb n="17" /><p>المحققين شاه بن شجاع الكرمانى رحمه الله ثلاثة من علامة سلامة الصدر الثقة بكل أحد ورؤية الخير في الناس وطلب العذر لكل الناس</p></div><div type="chapter" n="7"><head> صفة قلوب الاحباء</head><p>قال الله لموسى جرد قلبك لحبي فاني جعلت قلبك ميدان حبى وبسطت في قلبك أرضا من معرفتى وبنيت في قلبك بيتا من ايماني وأجريت في قلبك شمسا من تصوفي وأمضيت في قلبك قمرا من محبتى وأسريت في قلبك نجوما من مواردى وجعلت في قلبك غيما من تفكرى واذريت في قلبك ريحا من توفيقي وأمطرت في قلبك مطرا من تفضلى وزرعت في قلبك زرعا من صدقى وأنبت في قلبك اشجارا من طاعتى وجعلت أراقها من وفائي وأدليت ثمرتها حكمة من مناجاتى وأجريت في قلبك انهارا من دقائق علوم ازليتي ووضعت في قلبك حبا من يقيني</p></div><div type="chapter" n="8"><head> حصون قلب المؤمن</head><p>ان الله تعالى جعل على قلب المؤمن سبعة من الحصون عليها سبعة أسوار وحيطان وأمر المؤمن أن يكون داخلا في هذه الحصون وجعل الشيطان خارجا من هذه الحصون كلها يناديه وينبح عليه كما ينبح الكلب فالحصن الاول سوره من ذهب وهو معرفة الله تعالى وحوله حصن من فضة وهو الايمان بالله تعالى وحوله حصن من حديد وهو الاخلاص وحوله حصن من نحاس وهو الرضاء بقضاء الله تعالى وحوله حصن من شبه وهو القيام بفرائض الله تعالى وأمره ونهيه وحوله حصن من فخار وهو القيام بأدب النفس في كل شىء من عمله لقوله تعالى ان عبادي ليس لك عليهم سلطانالا من اتبعك من الغاوين</p><pb n="18" /><p>والمؤمن داخل هذه الحصون وهو حصن من ذهب والشيطان لا سبيل له عليه ما دام العبد قائما بآداب النفس فاذا استهان بها وقال ليست بواجبة أخذ الشيطان منه هذا الحصن الواحد من الفخار وطمع في الآخر ومتى ما قصر في القيام بفرائض الله وامره ونهيه اخذ الشيطان منه الحصن الذى من الشبه وطمع في الثالث ومتى ما قصر في الرضا بقضاء الله تعالى اخذ الشيطان الحصن الذى من النحاس وطمع في الرابع وهكذا الى آخرها</p></div><div type="chapter" n="9"><head> النيران في قلب المؤمن وفى قلب العارف </head><p>من النيران أربعة نار الخوف ونار المحبة ونار المعرفة ونار الشوق فنار الخوف تحرق حلاوة المعصية ونار المحبة تحرق مرارة الطاعة ونار المعرفة تحرق حلاوة عامة العلائق ونار الشوق تحرق الروح فيصل برضاء المحبوب</p></div><div type="chapter" n="10"><head> أنوار قلب المؤمن</head><p>في قلبه ثلاثة أنوار نور المعرفة ونور العقل ونورالعلم فالمعرفة كالشمس والعقل كالقمر والعلم كالكوكب فنور المعرفة يستر الهوى ونور العقل يستر الشهوة ونور العلم يستر الجهل وبنورالمعرفة يرى الرب تعالى وبنور العقل يقبل على الحق وبنور العلم يعمل بالحق واول ما يبدو في قلب العارف وفي قلب من يريد الله سعادته نور ثم يصير ذلك النور ضياء ثم يصير شعاعا ثم يصير قمرا ثم يصير شمس فاذا ظهر النور في القلب بردت الدنيا في قلبه وما فيها فاذا</p><pb n="19" /><p>صار قمرا زهد في الآخرة وما فيها فاذا صار شمسا لا يرى الدنيا وما فيها ولا الآخرة وما فيها ولا يعرف الا ربه فجسده نور وقلبه نور وكلامه نور نور على نور بهدي الله لنوره من يشاء ومن نعمائه لسان الشكر بينه وبين خلقه يشكر ربه الى خلقه ولسان الشكاية بشكر من نفسه الى ربه ولسان المعذرة يعتذر من ذنوبه الى ربه واستماعه الى ثلاثة أشياءالتنزيل والتفسير والتأويل واذا سمع التنزيل آمن واذا استمع التفسير اشتغل باستعماله واذا استمع التأويل رد علمه الى عالمه</p></div><div type="chapter" n="11"><head> مثال قلب المؤمن وساكنه</head><p>مثاله كمثل بيت له بابان باب يشرع الى الدنيا وباب يشرع الى الآخرة فباب الدنيا عبرة وباب الآخرة فكرة وفي ذلك البيت سرير له أربع قوائم من جلال الهيبة ومن خشوع الطاعة ومن ترك المعصية ومن خوف الخاتمة والذى عن يساره الرجاء وقدام السرير ميدان فيه اثنا عشر نقيبا عن يمينه أول ذلك الشهادة وهي زي الاسلام والثانى الصلاة وهى عماد الاسلام والثالث الزكاة وهى طهارة الاسلام والرابع الصيام وهو تمام الاسلام والخامس الحج وهو ركن الاسلام والسادس العرف وهو غرة الاسلام والسابع الامر بالمعروف وهو وقاية الاسلام والثامن النهي عن المنكر وهو حجة الاسلام والتاسع الجماعة وهى زينة الاسلام والعاشر الصدقة وهى جوهر الاسلام والحادى عشر صلة الرحم وهى شفقة الاسلام والثانى عشر حسن الخاتمة وهو حفظ الاسلام</p></div><div type="chapter" n="12"><head> مثال المعرفة في قلب المؤمن</head><p>كشجرة لها سبعة أغصان الاول الى</p><pb n="20" /><p>عينى المؤمن والثانى الى لسانه والثالث الى قلبه والرابع الى نفسه والخامس الى خلق ربه تعالى والسادس الى الآخرة والسابع الى ربه ولكل غصن ثمرتان فثمرة غصن العينين البكاء والعبرة وثمرة عصن اللسان العلم والحكمة وثمرة غصن القلب الشوق والانابة وثمرة غصن النفس الزهد والعبادة وثمرة غصن الخلق الوفاء والامانة وثمرة غصن الآخرة النعيم والجنة وثمرة غصن المولى الرؤية والقربة</p></div><div type="chapter" n="13"><head> مثال شجرة الهوى في قلب بنى آدم عن شماله</head><p>كشجرة لها سبعة اغصان الاولى الى العينين والثاني الى اللسان والثالث الى القلب والرابع الى النفس والخامس الى الخلق والسادس الى الدنيا والسابع الى الآخرة فالغصن الذى الى العينين ثمرته النهمة والشهوة والذى الى اللسان الفضول والغيبة والذى الى القلب البغض والعداوة والذى الى النفس الحرام والشبهة والذى الى الخلمق المكر والخديعة والذى الى الدنيا الزينه والرياء والذى الى الآخرة الحسرة والندامة</p></div><div type="chapter" n="14"><head> نعت بساتين قلب العارف</head><p>في قلب العارف عشرة بساتين الاول بستان التوحيد والثاني بستان السبيل والثالث بستان اليقين والرابع بستان التواضع والخامس بستان الحلال والسادس بستان الحكمة والسابع بستان السخاوة والثامن بستان الرضا والتاسع بستان الاخلاص والعاشر بستان العلم والمؤمن حافظ البساتين يجول ابدا في هذه البساتين فان وجد في بستان التوحيد شوك الشرك والنفاق قلعه وطرحه وان وجد في بستان السبيل هوى وبدعة قلعه وان وجد في بستان اليقين شكا وظنا قلعه وان وجد في بستان التواضع تكبرا او قهرا قلعه وان وجد في بستا</p><pb n="21" /><p>الحكمة نقصا وظلما قلعه وان وجد فىستان الحلال حراما وشبهة ولعه وان وجد وى بستان السخاوة بخلا وشحاقلعة وان وجد في سمتان الاخلاص رياء وسمعة قلعه وان وجد في بستان السخاوة بخلا وشحا قلعة وان وجد في بستان الإخلاص رياء وسمعة قلعة وان وجد في بستان الرضا جزعا وشكوى قلعه وان وجد في بستان العلم جهلا وغفلة قلعه </p></div><div type="chapter" n="15"><head> أمطار قلوب الاولياء والاعداء</head><p>والمطر مطران مطر الرحمة ومطر النقمة ومطر الرحمة من أثر السعادة ومطر النقمه من أثر الشقاوة وامتناع مطر الرحمة من ثلالة اشياء الاول امتزاج القلوب بالرياء و الثاني امتزاج العقل بالدعوى والثالث امتزاج الضمير بالنفاق وانزال مطر النقمة ثلاثة اشياء على القلب الاول أكل الحرام والثانى ترك الحلال والثالث نيه الظلم ففي مطر الرحمه اربعة اشياء رعد الهيبة وبرق الشوق وامطار الكرامة وريح الروح فرعد الهيبة برعد في قلوب التائبين وبرق الشوق يبرق في قلوب الزاهدين ومطر الكرامة يمطر في قلوب المحبين وريح الروح تهب في قلوب العارفين وفى مطر النقمة أربعة أشياء رعد التغطية وبرق البغص ومطر العداوة وريح الحجاب اما رعد التغطية ففى قلوب الكافرين وبرق البغض وفى قلوب المنافقين ومطر العداوة وفى قلوب الظالمين وريح الحجاب ففى قلوب العاصين اعاذنا الله تعالى من هذه الخصال المذمومة ووفقنا الله للخصال المحمودة بمنه وكرمه وسعة جوده وفضله واحسانه وانعامه انه جواد كريم رؤوف رحيم برحمتك يا أرحم الراحمين تم الكتاب بعون الملك الوهاب آمين</p></div></body></text></TEI>