<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>كتاب المسائل</title><author>أبو منصور معمر بن أحمد الإصفهاني</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>0</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="31" /><head> كتاب المنهاج والمسائل والوصية </head></div><div type="chapter" n="2"><head> مسائل المحدثة الواقعة في عصرنا </head></div><div type="chapter" n="3"><head> باب</head><p> مسألة الشهادة وغيرها </p><p> قال معمر بن اجمد </p><p> فاول ذلك مسألة الشهادة وغيرها من المحدثات والشهادة عندى مقبولة في الدين وعلى الدين وانها من الدين ومن رد الشهادة من الدين فهو مبتدع </p><p> والحلال والحرام رزق الله وهو على التوفيق والخذلان فمن زعم انلحرام غير رزق الله عز وجل فهو قدري ضال </p><p> والنبى ﷺ مرسل ومن رد رسالته فهو مبتدع </p><p /></div><div type="chapter" n="4"><head>باب</head><p> مسألة الاستثناء في الرؤية </p><p> قال معمر بن أحمد</p><pb n="32" /><p> والمؤمنون يرون الله عز وجل عيانا يوم القيامة بلا شك ولا ارتياب ولا استثناء كما قال رسول الله ﷺ مطلقا ترون ربكم كماترون القمر ليلة البدر لا تضامون في رؤيته ولا تضارون في رؤيته فاما معنى الضرار فهو ان يتضار الرجل عند الاختلاف ومعناه لا تختلفون في رؤيته عز وجل ولا تمارون فاما معنى الانضمام فهو ان ينضم بعضهم بعضا فيقول واحد هو ذاك ويقول الآخر ليس بذاك كما يفعل الناس عند النظر الى الهلال اول ليلة من الشهر فمن شك في الرؤية او اختلف في صحتها اوانكرها فهو جهمى ومن اوجب الاستثناء فيها فهو مبتدع ضال</p></div><div type="chapter" n="5"><head> باب</head><p> مسألة حديث الفرائض وردها الى المظالم وحديث المفلس صحيح وهو كما قال النبى صلى الله عليه والسلمعلى الجملة لم يذكر فيها فرضا ولا نفلا وانما الكلام في التفريق بينهم اتكلف وتعمق يؤدى إلى الكلام و وجه هذا الحديث كما قال النبى عليه الصلوةوالسلام على الجملة من غير تفر يق</p></div><div type="chapter" n="6"><head> باب</head><p> مسألة العدم والوجود </p><p> واتفق المشايخ رحمهم الله على السكوت في هذه المسألة فانها تؤدىالى الكلام في صفة الله عز وجل فمن اعتقد أن الله عز وجل كان ولا شيءمعه فقد نفى قدم العالم ومن اعتقد ان الله عز وجل لم يزل ناظرا بصيرا فقد نفى إحداث الصفة والكلام في ذلك من نص الكلام في الله وكيفية صفاته</p><pb n="33" /><p>والله على كل شىء قدير</p></div><div type="chapter" n="7"><head> باب</head><p> مسألة صلوة الجماعة </p><p> وصلوة الجماعة عندى فرض واجب واكثر اهل السنة والائمة مناهل الاثر على ذلك ومن قال أنها سنة فلا يجوز تبديعه فإن في ذلك أقاويل الصحابة منهم عبد الله بن مسعود</p></div><div type="chapter" n="8"><head> باب</head><p> مسألة الايمان </p><p> والايمان قول وعمل ونية </p><p> فالقول من الايمان لا اله الا الله وهى غير مخلوقة لانها كلمة الله عز وجل </p><p> والعمل من الايمان اوله الصلوة ولا صلوة الا بفاتحة الكتاب وفاتحة الكتاب غير مخلوقة واللفظ بها وبالقران غير مخلوق ومن قال مخلوق فهو جهمي كذلك قال ابو عبد الله احمد بن محمد بن حنبل وجملة الائمة مناهل السنة رحمة الله عليهم </p><p> ثم النية من الايمان وهى تصدر عن المعرفة بالله عز وجل والمعرفة هي موهبة من الله عزوجل يتبعها الاكتساب </p><p> فمن اطلق القول على جملة الايمان أنها مخلوقة فهو ضال مبتدع أو جهمى قائل باللفظ والاختيار في مسألة الايمان السكوت عنه على مذهب احمد بن حنبل رضى الله عنه</p><pb n="34" /><p> قال معمر بن احمد فهذه جملة المسائل المحدثة في عصرنا قد شرحتها وبينتها و أظهرت مذهبى فيها وعلى ذلك اجماع أهل العلم من أهل السنة والعارفين المتصوفة وهو مذهب أهل الأثر واصحاب الحديث وأهل المعرفة والسنة فمن خالفنى في شىءٍ من ذلك أو في شيء منه فاري مباينته و هجرانه ومن لم يرض بما الفته وجمعته من مذاهب أهل السنة وما كان عليه أهل العلم والأثر فجاوز الحد في تبديع مسلم ممن لا يجب تبديعه أو مال إلى شىء من التشبيه في صفات الله عز وجل أو فسر صفات الله عز وجل بالفارسية أو اشار فيها إلى صفاته أو تعدى حد ما حده العلماء من أهل السنة ممن ذكرناهم و بينا مذاهبهم فالواجب على المسلمين هجرانه ومباينته فقد هجرناه وبايناه فإن تاب ورجع إلى الحق والسنة قبلناه وإن أبي ذلك فلا جمع الله بيننا وبين من خالف الكتاب و السنة في الدارين واقامنا برحمته على منهاج الكتاب والسنة وطريق السلف والائمة من اهل العلم والمعرفة والحكماءوالمتصوفة رحمة الله عليهم اجمعين</p></div></body></text></TEI>