<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>الوصية</title><author>أبو منصور معمر بن أحمد الإصفهاني</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>0</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="34" /><head> الوصية </head><p> فال معمر بن احمد </p><p>فرحم الله إمرءا نظر إلى حكم زمانه فكان حذرا وإلى فساد أوانه فكان وجلا و أعتمد على الصالحين وإن قلوا وعلى الورعين وإن غربوا لأنهم أهل حقيقة سنة المختار من العالمين محمد ﷺ و كان عاضا على السنة بالنواجذ كما امره رسول الله ﷺ فقد غرب الاسلام وأهله وغربت السنة وأهلها وغرب الصالحون والزهاد والورعون والمريدون والطالبون لطريق خاصة الله عز وجل وأوليائه وأهل محبته</p><pb n="35" /><p> ثم الطريق إلى الله عز وجل طريقان طريق المؤمنين بشرط العلم وحقيقة التوحيد وإقامة العبودية بالجهد والصبر وذلك طريق الآخرة وطريق المحبين لله عز وجل والمريدين له وحده بشرط الوجد وتجريد التوحيد في المعرفة والمحبة والرضا </p><p> فاما طريق الآخرة فقل السالكون له في الوقت فانطمست أعلامه ودهبت آثاره واحيانا يسلکه واحد فواحد على شاهد الغر بة وحكم الوحدة </p><p> واما طريق الله الخاصة فليس يسلكه احد في الوقت ممن نراه ونشهده فذهبت قارعته ومحت رسومه وعلى أهل خالصة الله ونهج الخاصة السلام على أنه لا يخلوا الأرض من قائم الله بحجة </p><p> قال معمر بن احمد </p><p> فأوصى نفسى وإخوانى من المسلمين بتقوى الله عز وجل ولزوم السنة والجماعة ورعاية الغربة واختيار الوحدة وتصفية الخلوة وقلة الصحبة والفرار بالدين من شاهق إلى شاهق ومن زاوية إلى زاوية وإنه الدين العزيز الذى لا عوض له </p><p> ثم إن احوجت يا أخى إلى الصحبة فاصحب الصالحين وأهل الديانة من المؤمنين بالمداراة والموافقة وأدآء حقوقهم منك وترك المطالبة حقوقك منهم فلعلك تنجوا وقل من ينجوا في هذا الزمان من معاملات الناس إلا من اقتصد واقتصر ورضى بالبلغة فانى لا أرى لإخوانى وأصحابى في الزمان والوقت خيرا لهم من الاقتصاد في الدنيا والرضى بالقلة </p><p> فان الحرام كثير والحلال قليل وبينهما شبهات فطالب الحرام والسحت ذاهب في غفلته وطالب الحلال ثابت في جوعته لقلة ما يجد وطالب الشبهة واقف مع شبهته</p><pb n="36" /><p> وليس في الوقت شىء اعز من الاقتصاد وترك الشهوات والرضا بالكسرة وسد الجوعة وستر العورة فان التقلل والقصد في الوقت يحيى القلوب الميتة ويصفى الاحوال الكدرة مع خفة الحساب وشرف الزهد وقلة المعاملات مع الناس وابناء الزمان ومن قل دنياه قل شغله وحسابه ومنقل اكله قل تكلفه وتعرضه وقليل العلم مع الاستعمال والديانة خير من كثير العلم مع حب الدنيا والرياسة والوصول بالعلم الى السلاطين </p><p> فالحذار الحذار يا اخى يا اخي فان الزمان عجب والفتنة واقعة وواقفة فالواقعة من الفتنة تريد الواقفة للاجل المعلوم فالنجا النجا فقد قرب الرحيل وازف المقيل وبقى من الاجل القليل وقد آذنت الدنيا بالوداع وأقبلت الآخرة بالاطلاع </p><p> وأغبط الناس في الوقت مؤمن عرف زمانه ففرد وحفظ لسانه فصمت ولزم شأنه فعمل ومكتوب في حكمة آل داود عليه الصلوة والسلام ينبغى للعاقل أن يكون عارفا بزمانه حافظا للسانه مقبلا على شأنه </p><p> فلا تغرنك اسواق المنسوبين إلى العلم بلا خشية ولا تقوى ولا حسبةولا ورع فان العلم في الحقيقة الخشية ومن كان في العلم بلا خشية جره علمه إلى العطب والهلاك قال الله عز وجل إنما يخشى الله من عباده العلاء فمن الخسية تكون المحاسبة ومن المحاسبة تكون المراقبة ومن المراقبة تكون دوام الشغل بالله عز وجل </p><p> فاما الخشية فحقيقة الرهبة من الله عز وجل وتكون مصحوب العلم والمعرفة بالله عز وجل كذلك قال النبى ﷺ أنا أعلمكم بالله خشاکم لله </p><p> فعلامة الخشية الخشوع والذلة والزهد والقلة واول ما ينزع عن</p><pb n="37" /><p>هذه الامة الخشوع كذلك قال النبى ﷺ </p><p> ثم علامة الخاشعين الأنس بالذكر والخدمة والصلوة والصيام والصبر والعبادة قال الله عز وجل واستعينوا بالصبر والصلوة وانها لكبيرة إلاعلى الخاشعين فمن حبب الله اليه الصلوة والعبادة والذكر والخدمة فقد فتح له باب الخشية وحقيقة العبودية </p><p> ومن طعن في الصلوة والمصلين بدعوى التصوف والمعرفة فقد خالف السنة وطعن خيار الأمة </p><p> وإنما الصلوة محض الذكر قال الله عز وجل واقم الصلوة لذكري وأخبر عز وجل عن عيسى عليه السلام لما تكلم في المهدف قال انى عبد الله آتانى الكتاب وجعلنى نبيا وجعلني مباركا اين ما كنت واوصانى بالصلوة والزكوة ما دمت حيا فالوصية بالصلوة من الله عز وجل شرف الصلوة فانها من قربات النبيين والمرسلين والصديقين والعارفين والصالحين والعابدين ثم خير البرية رسول الله ﷺ صلي الله عليه وسلم کان يصلي حتي تورم قدماه فقيل له في ذلك فقال افلا اكون عبدا شكورا </p><p> ثم الصيام جنة ومواففقة وطرف وقد روى عن رسول الله ﷺ عن ربه عز وجل انه قال الصوم لى وأنا أجزى به وقال صلى الله عليه للصائم فرحتان فرحة عند إفطاره وفرحة عند لقاء ربه </p><p> ولأهل التصوف في الصوم طرفان طرف ظاهر وهو دوام الصوم رسم الاقامة العبودية وطرف باطن وهو دوام المراقبة لله عز وجل حقا لاقامة حق المعرفة بالله </p><p> ولا يطعن على المصلين لله عز وجل والصائمين له الا مدعى في التصوف</p><pb n="38" /><p>كسلان او غافل في سكر العصيان </p><p> ومدعي للتصوف بلا حقيقه يسد عليه ابواب محبة الخدمة والعبودية لله عزو جل ويفتح عليه ابواب الأهواء وحظوظ النفس فتكون بلا بينة من الطاعة ولا بيان من الخدمة والعبادة وقد قال النبي ﷺ البينة على المدعى فمن ادعى التصوف والمعرفة فكان في الخدمة كسلانا وفي المراقبة غافلا ولأمر الله عز وجل ونهيه مضيعا صار دعواه حجابا لمعناه وصار معناه شاهدا من مولاه وحجة عليه في بلواه </p><p> والدعوى للتصوف بلا حقيقة يذهب بهيبة الله تعالى ومخافته من القلب فانهم يأكلون الحرام بالدعوى ويسمعون الحرام بالدعوى وينظرون إلى الحرام بالدعوى ويفتحون بدعوى التصوف ابواب الدنيا وابواب الهواء وابواب المعاصى كلها ثم حلاوة الدعوى وطيبة الهوى تطلق الجوارح كلها بالمحظور وتنسى مراقبة الله فيأكل بلا حرج وينظر بلا خشية ويطلق اللسان بلا مراقبة فلا يكون ورعا في أكله ولا في نظره ولا في سمعه ولا في لسانه فاذا كمل ذلك فيه ذهب خوف الله عز وجل من قلبه فصار آمنا غافلا وذهب رؤية الله تعالى من عينه بالجسارة فصار منه آمنا فالمحجوب عن الله بالدعوى صح له امنان فلا يخاف من الله ولايخاف من الناس فحينئذ لا حياء له من الناس ولا مراقبة له من الله عز وجل وقد قيل في الخبر يابن آدم إذا لم تستحيى فاصنع ما شئت </p><p> وإنما التصوف دين وديانة فظاهر التصوف الصديقية وهي غلبة الصدق في الاحوال والحركات وباطن التصوف المعرفة وهى غلبة الاخلاص في السرائر والخطرات </p><p> إنما الصديقية صدق التصوف وهي صدق الحركات بشاهد الاخلاص</p><pb n="39" /><p>من القلب فمن غلب على حركات ظاهره الصدق سمى صديقا ولا يكون متصوفا حتى تجمع خطرات باطنه بشاهد التوحيد من القلب ويکون صدق غلبات حركات ظاهره شاهدا بجمع همه بخطرات باطنه فسمي حينئذمتصوفا وقد يكون صديقا ولا يكون متصوفا حتى يكون قبل ذلك صديقا </p><p> واصل التصوف واقع ومتوقع فالواقع موهبة وهداية والمتوقع طلبو رعاية وذلك بين مراد ومريد وطالب ومطلوب وقاصد ومقصود فالمريد الطالب القاصد إلى التصوف بصدق الارادة فالجد والصبر حاله فاذا صدق واجتهد الاخلاص وجد كذلك اوحى الله إلى موسي عليه السلام يا موسى من طلبني وجدنى </p><p> فالمريد متوقع منتظر طامع مفتقر ذاکر متعبد يقتدي بفعله ظاهرا ويهتدي بوجده باطنا ويراعي قلبه خائفا ويکون وجده ميراث جهده </p><p> واما المراد المطلوب المقصود بالتصوف فيسبق الى قلبه محبة الله عز وجل فتحركه بالطاعات ويمنعه عن المحظورات فالرضا والمحبة حاله فاذا ادى حق المحبة بالموافقة وحق الرضا بالحفاظ والحرمة حقق وجده والمراد مطلوب وقع المعنى موهبة له ومنحة سابقه إلى القلب فصار جهده ميراث وجده فالمريد عمل فوجد والمراد وجد فعمل </p><p> فمن عطل جوارحه من الذكر والخدمة والطاعات وعطل قلبهمن التذكار وجمع الهم ومعرفة الواردات فادعى التصوف بتعطيل الطاعة من العبادات وتعطيل القلب من المراقبات فدعواه تلعنه والتصوف خصمه والله عز وجل يمقته </p><p> وإنما التصوف شرطه ووصفه ونعته ما وصف الله عز وجل اصحاب النبي ﷺ عليه السلام من اهل الصفة ودعا رسوله عليه السلام إلى الصبر قال الله تعالى واصبر نفسك مع الدين يدعون ربهم بالغداة والعشى</p><pb n="40" /><p>يريدون وجهه فالدعا بالغداة والعشى يجمع عبادات الظاهر كلها من الذكر والعبادة والخدمة والطاعة وهو دليل ظاهر التصوف </p><p> ثم ارادة وجه الله عز وجل وحده يجمع تجريد التوحيد وتمحيص الارادة لله عز وجل وهو دليل باطن التصوف لأن الدعا لسان الظاهر والارادة وجد الباطن ولا يصح الظاهر الا بالباطن ولا الباطن الا بالظاهر لأن الظاهر شاهد الباطن والباطن اخلاص الظاهر </p><p> فاما حقيقة ظاهر التصوف فالاقتداء بسنة رسول الله ﷺ والثبات فيها ومجانبة الحوادث والبدع والصبر على هجران البدعة والمخالفة تم الجد والمجاهدة في طريق الله عز وجل الصدق في المذهب </p><p> فاما حقيقة باطن التصوف فالاهتداء بوجود القلب على موافقة حب الله عز وجل وصدق الارادة والثبات في الحقيقة ومحانبة حظوظ النفس ومخالفة الهوى في الباطن والصبر على هجران النفس وقطع الهوى في خفاءالسر حيث لا يطلع عليه احد الا الله عز وجل وحده في الاخلاص في المذاهب </p><p> فهذا حقيقة التصوف ظاهرا وباطنا وشاهده كتاب الله عز وجل وسنة رسوله صلي الله عليه وسلم</p></div></body></text></TEI>