<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>كتاب المنهاج</title><author>أبو منصور معمر بن أحمد الإصفهاني</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>0</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="40" /><head> كتاب المنهاج</head><p>قال معمر بن احمد </p><p> فهذا مذهبى في السنة والأثر أخذتها عن جملة المتقدمين من أهل</p><pb n="41" /><p>الظاهر والائمة وإمامى في جملة ذلك أبو عبد الله أحمد بن حنبل رحمه الله </p><p> ثم مذهبي في التصوف ما وصفته من الذكر الدائم لله عز وجل بالغداة والعشى والارادة لله عز وجل بتجريد التوحيد وصفاء المحبة له وإمامى في التصوف أبو عبد الله محمد بن يوسف البناء وابو الحسن على بن سهل واصحابهما من أهل إصبهان رحمهم الله وأبو القاسم الجنيد بن محمد وأبو سعيد الخراز وأبو اسحاق إبراهيم الخواص وابو الحسين النورى واصحابهم من اهل بغداد وأبو عثمان سعيد بن اسمعيل الحيري وأبو حفص عمر بن سلمةالنيسابورى وسهل بن عبد الله التسترى وذو النون المصرى وأبو عبد الله بن جلاء وأبو سليمان الدارانى واحمد بن أبى الحوارى رضى الله عنهم </p><p> فهؤلاء كلهم رحمة الله عليهم هم الذين اجتمعوا على مذاهب الأثر والحديث في الظاهر وصنفوا كتب السنن وهجروا المبتدعة ولكل واحد منهم في السنة أخبار وحكايات أمسكت عنها لا طالة الكتاب ثم خصوا مع إحكام ظاهر العلم والسنة بعلوم التصوف والاحوال وكانوا كلهم منكرين على أصحاب الكلام والقياس والجدال وما يؤدى إلى الأهواء والبدع وما يخالف الأثر </p><p> فاما مذهب السنة مع التصوف فاخذنا عن أبى عبد الله محمد بن يوسف البناء الصوفى رحمة الله عليه في كتاب السنة روى عنه أبو عبد الله الصالحاني وأحمد بن جعفر بن هاني أبو جعفر وأبو عبد الرحمن الوذنکاباذي رحمهم الله </p><p> وإلى وقتنا وعصرنا كان مشايخ التصوف والائمة منهم والأبدال والزهاد والقراء والصالحون مقتدين بالائمة مباينين لأهل البدعة مشغولين بذكر الله عز وجل والعبادة والرعاية والخدمة وتحقيق العبودية بالجهد</p><pb n="42" /><p>والطاقة مجردين للاشارة إلى الله عز وجل لا يبالون بلوم اللائمين ولا بطعن الطاعنين تركوا توقير أهل البدعة وجانبوهم وبسيف السنة وبصد الهجرة قطعوهم فهم القائمون بسنة رسول الله ﷺ قولا وفعلا وعقلا </p><p> فحقيقة القول بالسنة منهم التعلق بالاجماع الأمة والإقتداء باقاويل الائمة </p><p> وحقيقة الفعل في السنة مع الزهد في الدنيا لموافقة رسول الله ﷺ واختياره للفقر والمسكنة والاقتداء بعيش رسول الله ﷺ وايامه وجوعه وبلائه </p><p> ثم حقيقة العقل منهم في السنة إفراد التوحيد وتجريد السنة من حوادثلاسرار بدفع كل تشبيه وتعطيل وإن كل ما يحويه العقل ويحده الفهم ويراه القلب من شبحٍ ماثل او شخص قائم او حسن او جمال موصوف يقع في الوهم فيصفه القلب وكل ذلك من الشيطان ورب العزة تبارك وتعالى بخلاف ذلك وليس من الله تعالى في القلوب الا ذكره وتذكاره وحبه واسراره وعظمته وجلاله ومشاهدته ووجوده بلا وصف ولا كيف وما قدروا االله حق قدره والارض جميعا قبضته يوم القيامة والسموات مطويات بيمينه سبحانه وتعالى عما يشر كون </p><p> ومن يكلم في علوم المعرفة واسرار التصوف وحقائق المعاملة فلا يوخذ منه الا بشاهد من علم الظاهر والكتاب والسنة وصدق المعاملة والزهد في الدنيا وقلة المنطق وقد روى عن النبي ﷺ إن رأيتم الرجل قد اعطى زهادة في الدنيا وقلة منطق فاقتربوا منه فانه يلقن الحكمة وهذا بشرط المستعمل من العلم وإن كان قليلا وقد قال</p><pb n="43" /><p>ابو القاسم الجنيد بن محمد رحمه الله لا تاخذو ا هذا العلم الا ممن كتب الحديث وعرف الاصول فان علومنا مشتبكة باحاديث رسول الله ﷺ ومن لم يعرف الالهام من الهاجس واللمة من الوسوسة علما وذوقا ورسما ووجدا فحرام عليه الكلام في علوم المتصوفة وحقائق الحكمة وعلوم الاسرار فانه ربما يخالف السنة فيزعم إنه يقول علم المعرفة وهو لا يشعر </p><p> فإذا جمع الله لعبد علوم الظاهر مع الاستعمال وعلوم المعاملة مع الاشتغال وعلوم التصوف والأحوال وكان في ذلك زاهدا في الدنيا مختارا اللفقر ورعا في الدين وكان العلم واصفه قبل أن يصف العلم والحال ناطقا عنه قبل أن ينطق بحال حينئذ سمي عارفا وكان عزيزا كالكبريت الأحمر وقل ما تجده في زماننا لكن الأرض لا تخلو من قائم لله عز وجل بحجة </p><p> جمعنا الله وإياهم في الدارين ولا غيبنا عنهم في المنزلين فلئن كنا في احوالهم مقصرين وعن مقاماتهم عاجزين فانا بفضلهم قائلين وبمحبتهم ناطقين وبقولهم مؤمنين وبغزير لهجتهم منتحلين وبجملة ما هم عليه مقتدين لا فرق الله بيننا وبينهم ولا حرمنا نوالهم إنه خير المنعمين ومجيب المضطرين ودليل المتحيرين وأرحم الراحمين </p><p> تم كتاب المنهاج بشاهد السنة ونهج المتصوفة والمسائل والوصية بحمد الله ومنه والصلوة والسلام على خير خلفه محمد وآله</p></div></body></text></TEI>