<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>العالم والمتعلم</title><author>أبو مقاتل حفص بن سلم السمرقندي</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>http://www.worldcat.org/oclc/318058865</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><pb n="8" /><p>بسم الله الرحمن الرحيم قال أبو الحسن علي بن خليل الدمشقي المعروف بابن قاضي العسكر أنبأنا أبو الحسن برهان الدين علي بن الحسن البلخي عن أبي المعين ميمون بن محمد المكحولي النسفي عن أبيه عن عبد الكريم بن موسى البزدوي عن أبي منصور محمد الماتريدي عن أبي بكر أحمد بن إسحاق الجوزجاني عن أبي سليمان موسى الجوزجاني وعن محمد بن مقاتل الرازي كلاهما عن أبي مطيع الحكم بن عبد الله البلخي وعصام بن يوسف البلخي وهما عن أبي مقاتل حفص بن سلم السمرقندي عن الإمام أبي حنيفة فيما أجابه على أسئلته أنه قال </p><p> بسم الله الرحمن الرحيم</p><p> الحمد لله رب العالمين وصلى الله على محمد سيد المرسلين وخاتم النبيين وعلى عباد الله الصالحين أما بعد فأوصيك بتقوى الله وطاعته وكفى بالله حسيبا وجازيا ورزقنا الله حياة طيبة ومنقلبا كريما وقد أجبتك في ماسألت عنه ولولا كراهية التطويل وأن يكثر لك التفسير شرحت لك الأمور التي أجبتك بها ثم لا آلوك ونفسي خيرا والله المستعان وعليه التكلان </p><p> قال المتعلم وهو أبو مقاتل أتيتك أيها العالم وهو أبو حنيفة لانتفع بمجالستك لما أتيقن من فضلك و أرجو أن ينفعني الله تعالى بك فأفتني عافاك الله إن أنا سألتك لتستحق بذلك الثواب من الله سبحانه إني ابتليت بأصناف من الناس وسألوني عن أشياء لم أهتد لجوابها ولم أترك الحق الذي بيدي وإن عجزت عن جوابهم وعرفت أن للحق من يعبر عنه وليس الحق بمنقوض والباطل مزهوق به وكرهت أيضا لنفسي الجهالة بأصل الدين وما انتحل من الحق وأن تكون منزلتي في أصل ما أدعي كمنزلة الصبي المتعلم الذي لا علم له بأصل</p><pb n="9" /><p>ما يتكلم به أو كمنزلة المبرسم أو المجنون الذي يهذي بما ينقض على نفسه ويشين به نفسه فأحببت أصلحك الله تعالى أن أكون عالما بأصل ما انتحل من الحق وأتكلم به حتى إذا جاءني مارد يتمرد علي أو يريد أن يزيلني عن الحق لميطق وإن جاءني متعلم أوضحت له وأكون على بصيرة من أمري </p><p> و قال العالم نعم ما رأيت في ابتحاثك عما يغنيك واعلم أن العمل تبع للعلم كما أن الأعضاء تبع للبصر فالعلم مع العمل اليسير أنفع من الجهل مع العمل الكثير ومثل ذلك الزاد القليل الذي لا بد منه في المفازة مع الهداية بها أنفع من الجهالة مع الزاد الكثير ولذلك قال الله تعالى قل هل يستوي الذين يعلمون والذين لا يعلمون و إنما يتذكر أولو الألباب </p><p> قال المتعلم لقد زدتني في طلب العلم رغبة فأما قول الأصناف فإني سأبدأ بأدناهم منزلة عندي إن شاء الله تعالى فأخبرني بالحجج عليهم رأيت أقواما يقولون لا تدخلن هذه المداخل فإن أصحاب نبي الله ﷺ لميدخلوا في شئ من هذه الأمور وقد يسعك ما وسعهم وإن هؤلاء زادوني غما ووجدت مثلهم كمثل رجل في نهر عظيم كثير الماء كاد أن يغرق من قبل جهله بالمخاضة فيقول له آخر اثبت مكانك ولا تطلبن المخاضة </p><p> قال العالم رحمه الله أراك قد أبصرت بعض عيوبهم والحجة عليهم ولكن قل لهم إذا قالوا ألا يسعك ما وسع أصحاب النبي ﷺ بلى يسعني ما وسعهم لو كنت بمنزلتهم وليس بحضرتي مثل الذي كان بحضرتهم وقد ابتلينا بمن يطعن علينا ويستحل الدماء منا فلا يسعنا أن لا نعلم من المخطئ منا والمصيب وأنلا نذب عن أنفسنا وحرمنا فمثل أصحاب النبي ﷺ كقوم ليس بحضرتهم من يقاتلهم فلا يتكلفون السلاح ونحن قد ابتلينا بمن يطعن علينا ويستحل الدماء منا مع أن ال رجل إذا كف لسانه عن الكلام فيما اختلف فيه الناس وقد سمع ذلك لم يطق أن يكف قلبه لأنه لا بد للقلب من أن يكره أحد الأمرين أو الأمرين جميعا فأما أن يحبهما وهما مختلف إن فهذا لا يكون فإذا مال القلب إلى الجور أحب أهله وإذا أحب القوم كان منهم وإذا مال القلب إلى الحق</p><pb n="10" /><p>وأهله كان لهم وليا وذلك بأن تحقيق الأعمال والكلام لا يكون إلا من قبل القلب وذلك أن من آمن بلسانه ولم يؤمن بقلبه لم يكن عند الله مؤمنا ومن آمن بقلبه ولم يتكلم بلسانه كان عند الله مؤمنا قال المتعلم هو كما قلت ولكن بين لي هل يضرني إذا لم أعرف المخطئ من المصيب </p><p> قال العالم رحمه الله لا يضرك في خصلة ويضرك بعد في خصال غير واحدة فأما الخصلة التي لا تضرك فإنها أنك لا تؤاخذ بعمل المخطئ وأما الخصال التي تضرك فواحدة منها اسم الجهالة يقع عليك لأنك لا تعرف الخطأ من الصواب والثانية عسى أن ينزل بك من الشبهة ما نزل بغيرك ولا تدري ما المخرج منها لأنك لا تدري أمصيب أنت أم مخطئ فلا تنزع عنها والثالثة لا تدري من تحب في الله ومن تبغض فيه لأنك لا تدري المخطئ من المصيب قال المتعلم لقد كشفت عني الغطاء وجعلت أرى البركة في مذاكرتك ولكن أرأيت إن كان رجل يصف عدلا ولا يعرف جور من يخالف ولا عدله ليسعه ذلك وأن يقال إنه عارف بالحق أو هو من أهله </p><p> قال العالم رحمه الله إذا وصف عدلا ولا يعرف جور من يخالفه فإنه جاهل بالجور والعدل واعلم يا أخي أن أجهل الأصناف كلها وأرد أهم منزلة عندي لهؤلاء لأن مثلهم كمثل أربعة نفر يؤتون بثوب أبيض فيسألون جميعا عنلون ذلك الثوب فيقول واحد من هؤلاء الأربعة هذا ثوب أحمر ويقول الآخر هذا ثوب أصفر ويقول الثالث ثوب أسود ويقول الرابع ثوب أبيض فيقال له ما تقول في هؤلاء الثلاثة أصابوا أم أخطأوا فيقول أما أنا فقد أعلم أن الثوب أبيض وعسى أن يكون هؤلاء قد صدقوا وكذلك هذا الصنف من الناس يقولون إنا نعلم أن الزاني ليسب كافر وعسى أن يكون الذين يرون أن الزاني إذا زنى نزع منه الإيمان كما ينزع السربال كان صادقا ولا نكذبه ويقولون أن من مات ولم يحج فقد أطاق الحج فنحن نسميه مؤمنا ونصلي عليه ونستغفر له ونقضي عنه حجه ولانكذب من يقول</p><pb n="11" /><p>مات يهوديا أو نصرانيا ينكرون قول الشيعة ويقولون قولهم وينكرون قول الخوارج ويقولون قولهم وينكرون قول المرجئة ويقولون قولهم ويرون تحقيق ذلك وتزييف أقوال هؤلاء الأصناف الثلاثة ويروون في ذلك روايات يزعمون أن نبي الله ﷺ قالها وقد علمنا أن الله عز وجل إنما بعث رسوله رحمة ليجمع به الفرقة وليزيد الألفة ولم يبعثه ليفرق الكلمة يحرش المسلمين بعضهم على بعض ويزعمون أنه إنما جاء الاختلاف بهذه الروايات لأن منها ناسخا ومنسوخا فنحن نروي كما سمعناه فويح لهم ما أقل اهتمامهم بأمر عاقبتهم حيث ينتصبون للناس فيحدثونهم بما قد علموا أن بعضه منسوخ والعمل بالمنسوخ اليوم ضلالة فيأخذ به الناس فيضلون وقد نعلم أن رسول الله ﷺ لم يكن ليفسر الآية الواحدة على نوعين فما كان من القرآن ناسخا فسره لجميع الناس ناسخا وكذلك المنسوخ فسره لجميع الناس منسوخا وأما الأخبار والصفات التي قد كانت فإنه ليس في شئ منها منسوخ وإنما دخل الناسخ والمنسوخ في الأمر والنهي </p><p> قال المتعلم جزاك الله عني الجنة فنعم المعلم أنت إنك فتحت لي بابا من العلم لم أهتد له وقد بينت لي من أقاويل هؤلاء القوم ما لا أبالي أن لا أزداد بصيرة في ضعف قولهم وعجز رأيهم ولكن أخبرني بالرد على الصنف الثاني في قولهم أن دين الله كثير وهو العمل بجميع ما افترض الله والكف عن جميع ما حرم الله </p><p> قال العالم رضي الله عنه ألست تعلم أن رسل الله صلوات الله وسلامه عليهم أجمعين لم يكونوا على أديان مختلفة ولم يكن كل رسول منهم يأمر قومه بترك دين الرسول الذي كان قبله لأن دينهم كان واحدا وكان كل رسول يدعو إلى شريعة نفسه وينهى عن شريعة الرسول الذي قبله لأن شرائعهم كثيرة مختلفة ولذلك قال الله تعالى لكل جعلنا منكم شرعة ومنهاجا ولو شاء لجعلكم أمة واحدة وأوصاهم جميعا بإقامة الدين وهو التوحيد وأن لا يتف رقوا لأنه جعل دينهم واحدا فقال شرع لكم من الدين ما وصى به نوحا والذي أوحينا إليك وما وصينا به إبراهيم وموسى وعيسى أن أقيموا</p><pb n="12" /><p>الدين ولا تتفرقوا فيه وقال سبحانه وما أرسلنا من قبلك من رسول إلا نوحي إليه أنه لا إله إلا أنا فاعبدون وقال جل وعلا لا تبديل لخلق الله ذلك الدين القيم أي لا تبديل لدينه فالدين لميبدل ولم يحول ولم يغير والشرائع قد غيرت وبدلت لأنه رب شئ قد كان حلالا لأناس قد حرمه الله عز وجلعلى آخرين ورب أمر أمر الله به أناسا ونهى عنه آخرين فالشرائع كثيرة مختلفة والشرائع هي الفرائض مع أنه لوكان العمل بجميع ما أمر الله به والكف عن جميع ما نهى الله عنه تاركا لدينه ولكان كافرا وإذا صار كافرا ذهب الذي بينه وبين المسلمين من المناكحة والموارثة واتباع الجنائز وأكل الذبائح وأشباه هذا لأن الله تعالى أوجبذلك كله بين المؤمنين من أجل الإيمان الذي به حرم الله تعالى دماءهم وأموالهم إلا بحدث وإنما أمر الله تعالى المؤمنين بالفرائض بعد ما أقر وا بالدين فقال سبحانه قل لعبادي الذين آمنوا يقيموا الصلاة وقال الله تعالى ياأيها الذين آمنوا كتب عليكم القصاص يا أيها الذين آمنوا اذكروا الله وأشباه هذا فلو كانت هذه الفرائض هي الإيمان لم يسمهم مؤمنين حتى يعملوا بها وقد فصل الله تعالى الإيمان من العمل فقال تعالى الذين آمنوا وعملوا الصالحات وقال بلى من أسلم وجهه لله وهو محسن أي مع إيمانه وقال من أراد الآخرة وسعى لها سعيها وهو مؤمن فجعل الإيمان غير العمل فالمؤمنون من قبل إيمانهم بالله يصلون وي زكون ويصومون ويحجون ويذكرون الله وليس من قبل صلاتهم وزكاتهم وصومهم وحجهم بالله يؤمنون وذلك بأنهم آمنوا ثم عملوا فكان عملهم بالفرائض من قبل إيمانهم بالله ولم يكن إيمانهم من قبل عملهم بالفرائض ومثل ذلك أن الرجل إذا كان عليه الدين وهو يقر بالدين ثم يؤدي وليس يؤدي ثم يقر بالدين وليس إقراره من قبل أدائه ولكن أداؤه من قبل إقراره والعبيد</p><pb n="13" /><p>من قبل إق رارهم لمواليهم بالعبودية يعملون لهم وليس من قبل عملهم يقر ون لهم بالعبودية ولا يقع عليه اسم الإقرار بالعبودية وآخر قد يكون مقرا بالعبودية ولا يعمل فلا يذهب عنه اسم إقراره بالعبودية </p><p> قال المتعلم لحسن ما فسرت ولكن أخبرني ما الإيمان </p><p> قال العالم رضي الله عنه الإيمان هو التصديق والمعرفة واليقين والإقرار والإسلام والناس في التصديق على ثلاثة منازل فمنهم من يصدق بالله وبما جاء منه بقلبه ولسانه ومنهم من يصدق بلسانه ويكذب بقلبه ومنهم من يصدق بقلبه ويكذب بلسانه </p><p> قال المتعلم لقد فتحت لي مسألة لم أهتد إليها فأخبرني عن أهل هذه المنازل الثلاثة أهم عند الله مؤمنون قال العالم رحمه الله من صدق بالله وبما جاء من عند الله بقلبه ولسانه فهو عند الله وعند الناس مؤمن ومن صدق بلسانه وكذب بقلبه كان عند الله كافرا وعند الناس مؤمنا لأن الناس لا يعلمون ما في قلبه وعليهم أن يسموه مؤمنا بما ظهر لهم من الإقرار بهذه الشهادة وليس لهم أن يتكلفوا علم ما في القلوب ومنهم من يكون عند الله مؤمنا وعند الناس كافرا وذاك بأن الرجل يكون مؤمنا بالله ويظهر الكفر في حالة التقية بلسانه فيسميه من لا يعرف أنه يتقي كافرا وهو عند الله مؤمن </p><p> قال المتعلم لقد وضحت عدلا ولكن أراك قد كثرت الإيمان في قولك أن الإيمان هو التصديق والمعرفة والإقرار والإسلام واليقين </p><p> قال العالم رحمه الله أصلحك الله لا تكونن منك العجلة وتثبت في الفتيا وإن أنكرت شيئا مما أذكره لك فسل عن تفسيره إن كنت مناصحا فرب كلمة يسمعها الإنسان فيكرهها فإذا أخبر بتفسيرها رضي بها ولا تكونن كالذي يسمع الكلمة فيكرهها ثم يتفوه بها ارادة الشين فيذيعها بين الناس ولا يقول عسى أن يكون لهذه الكلمة تفسير ووجه هو عدل ولا أعلمه أفلا أسأل صاحبي عن تفسيرها أو لعلها كلمة جرت على لسانه ولم يتعمد بها فينبغي ليأن أثبت ولا</p><pb n="14" /><p>أفضح صاحبي ولا أشينه حتى أعلم ما وجه كلامه </p><p> قال المتعلم ثبتك الله ووفقك وأدام لك صالح الذي أعطاك قد عرفت الذي قلت فلا تؤاخذني بما كان مني أن يمتعلم ولكن أخبرني عما وصفت من التصديق والمعرفة والإقرار والإسلام واليقين ما منزلتهن وتفسيرهن عندك قال العالم رحمه الله إن هذه أسماء مختلفة ومعناها واحد هو الإيمان وحده وذلك بأن يقر بأن الله ربه ويصدق بأن الله ربه ويتيقن بأن الله ربه ويعرف بأن الله ربه فهذه أسماء مختلفة ومعناها واحد كالرجل يقال له يا إنسان ويا رجل ويا فلان وإنما يعني القائل بها واحدا وقد دعاه بأسماء مختلفة </p><p> قال المتعلم رحمك الله لو لا ما أعرف من نفسي من قلة العلم وعجز الرأي لم أقصد إليك فإن رأيت مني ما تكرهو دخلت عليك مؤونة فلا تلمني فإن مؤونة معالجة مرض المريض على الطبيب ومؤونة عمى الأعمى على البصير كذلك ينبغي للعالم أن يتحمل مؤونة الجاهل وقد عرفت أن من الكلام كلاما يفزع منه الجاهل إذا سمعه فإذا فسرله اطمأن ولحسن ما فسرت الإيمان والتصديق واليقين والإخلاص ولكن أخبرني من أين ينبغي لنا أن نقول إن إيماننا مثل إيمان الملائكة والرسل وقد نعلم أنهم كانوا أطوع لله عز وجل منا </p><p> قال العالم رضي الله عنه قد علمت أنهم كانوا أطوع لله منا وقد حدثتك أن الإيمان غير العمل فإيماننا مثل إيمانه ملأنا صدقنا من وحدانية الرب ورب وبيته وقدرته وبما جاء من عنده بمثل ما أقرت به الملائكة وصدقت به الأنبياء والرسل فمن ها هنا زعمنا أن إيماننا مثل إيمان الملائكة لأننا آمنا بكل شئ آمنت به الملائكة مما عاينته الملائكة من عجائب آيات الله ولم نعاينه نحن </p><p> قال المتعلم جعلك الله من الفائزين ما أحسن ما وصفت وقد عرفت الآن أن إيماننا مثل إيمان الملائكة وتصديقنا مثل تصديقهم ويقيننا مثل يقينهم ولكن أخبرني من أين هم أشد خوفا وأطوع لله منا ومن أين قالت الجهال إذا رأوا من إنسان زله أو جزعا عند مصيبة أو جبنا من عدو أو حرصا على الهوى هذا من ضعف اليقين</p><p> قال العالم رحمه الله أما قول الجهال هذا من ضعف اليقين فإنما قالوا ذلك لجهالتهم بتفسير اليقين واليقين بالشئ هو العلم بالشئ حتى لا يشك فيه فليس</p><pb n="15" /><p>أحد من أهل الشهادة يشك في الله وكتبه ورسله وإن ركب ماركب وإنما نقيس أمر الناس بأمر أنفسنا لأنه ربما كانت منا الزلة أو الجزع عند المصيبة أو جبن من عدو فلا يدخل علينا شك في الله ولا في شئ مما جاء من عند الله فغيرنا عندنا بمنزلة أنفسنا وأما قولك من أين هم أشد خوفا أو أطوع لله منا فذلك لخصال فواحدة منها أنهم كما فضلوا بالنبوة والرسالة فضلوا كذلك بالخوف والرغبة وجميع مكارم الأخلاق على من سواهم والخصلة الأخرى أنهم عاينوا من الملائكة والعجائب ما لم نعاين والخصلة الثالثة أنهم كانوا لا يج زعون عند المصيبة والرابعة أنهم كانوا يعاينون ما ينزل بغيرهم من العقوبة على المعصية وكان ذلك أيضا مما يحجزهم عن المعاصي </p><p> قال المتعلم لقد وقفت على ما وصفت فلم تزل تصف عدلا وتقول عرفا ولكن أحب أن تأتيني بقياس فيما وصفتمن يقيننا ويقينهم وخوفنا وخوفهم وجرأتنا وجرأتهم كيف ذلك فإن الجاهل إذا كان مهتما بأمر عاقبته ويريد أن يتعلم ووصفت له أمرا لم يفطن له فأثبته بقياس كان أجدر أن يفطن له</p><p> قال العالم رحمه الله نعم ما رأيت في طلب القياس وهكذا يصنع من أراد أن ينتفع بالمذاكرة فيما بينه وبين صاحبه إذا لم يعرف ما قيل له التمس القياس واعلم أن القياس الصواب يحقق لطالب الحق حقه ومثل القياس مثل الشهود العدول لصاحب الحق على ما يدعي من الحق ولولا إنكار الجهال للحق لم يتكلف العلماء القياس والمقايسة فأما ما طلبت من القياس في أن يقيننا ويقين الملائكة واحد وخوفهم أشد من خوفنا بأنه كيف يكون ذلك فأخبرك أن القياس في ذلك كرجلين عالمين بالسباحة لا يفوق أحدهما صاحبه في شئ من الأمور فإنتهيا إلى نهر كثير الماء شديد الجرية فأحدهما على دخوله أجرأ والآخر أجبن أو كرجلين بهما مرض واحد وأتيا بدواء واحد شديد المرارة فأحدهما على شربه أجرأ والآخر أجبن </p><p> قال المتعلم لحسن ما فسرت لكن أخبرني إن كان إيماننا مثل إيمان الرسل أليس ثواب إيماننا مثل ثواب إيمانهم فإن كان ثواب إيماننا مثل ثواب إيمانهم فما فضلهم علينا وقد استوينا في الدنيا بالإيمان واستوينا في الآخرة فيثواب الإيمان فإن كان ثواب إيماننا دون ثواب إيمانهم أليس هذا ظلما</p><pb n="16" /><p>إذ كان إيماننا مثل إيمانهم ولم يجعل لنا من الثواب ما جعل لهم</p><p> قال العالم رضي الله عنه لقد أعظمت المسألة ولكن تثبت في الفتيا ألست تعلم أن إيماننا مثل إيمانهم لأنا آمنا بكل شئ آمنت به الرسل ولهم بعد علينا الفضل في الثواب على الإيمان وجميع العبادة لأن الله تعالى كما فضلهم بالنبوة على الناس كذلك فضل كلامهم وصلاتهم وبيوتهم ومساكنهم وجميع أمورهم على غيرها من الأشياء ولم يظلمنا ربنا إذ لم يجعل ث وابنا مثل ثوابهم وذلك أنه كان إنما يكون الظلم لو نقصنا حقنا فأسخطنا فأما إذا زاد أولئك ولم ينقصنا حقنا وأعطانا حتى أرضانا فإن ذلك ليس بظلم والأنبياء والرسل لهم الفضل في الدنيا على جميع الناس لأنهم هم القادة وهم أمناء الرحمن ولا يدانيهم أحد من الناس في عبادتهم وخوفهم وخشوعهم وتحملهم المئونات في ذات الله تعالى وكذلك إنما أدرك الناس بإذن الله الفضل بهم فلهم مثل أجور منيدخل الجنة بدعائهم </p><p> قال المتعلم لقد وصفت العدل فأوضحت فجزاك الله الجنة ولكن أخبرني هل تعلم من المعاصي شيئا يعذب الله عليه البتة غير الشرك أو تزعم أنها كلها مغفورة فإن زعمت أن بعضها مغفور فما المغفور منها قال العالم رضي الله عنه ما أعلم شيئا من المعاصى يعذب الله عليه غير الشرك وما أستطيع الشهادة على أحد منأهل المعاصى من أهل القبلة أن الله يعذبه البتة عليها غير الإشراك بالله وقد علمت أن بعضها مغفور ولا أعرفه القول الله تعالى إن تجتنبوا كبائر ما تنهون عنه نكفر عنكم سيئاتكم فلست أعرف جميع الكبائر ولا السيئات التي تغفر والتي لا تغفر لأني لا أدري لعل الله يغفر ما دون الشرك من المعاصي كلها لأنه قال إن الله لا يغفر أن يشركبه ويغفر ما دون ذلك لمن يشاء فلست أدري لمن يشاء المغفرة منهم ولمن لا يشاء </p><p> قال المتعلم ألست تدري أنه لعل الله يغفر للقاتل ويعذب صاحب النظرة أو ليسا عندك بمنزلة واحدة في الرجاء لهما</p><pb n="17" /><p> قال العالم رحمه الله قد أعلم أنه إن كان الله يغفر للقاتل فإن صاحب النظرة أجدر أن يغفر له وإن عذب على النظرة فهو على القتل أجدر أن يعذب لأنه تعالى قال إن أكرمكم عند الله أتقاكم وصاحب النظرة إذا لم يقتل كان أتقى من القاتل وأما ما ذكرت من الرجاء لهما فإنهما لا يستويان عندى لأني لصاحب الذنب الصغير أرجى مني لصاحب الذنب الكبير والقياس في ذلك رجلان ركب أحدهما البحر والآخر ركب نهرا صغيرا وأنا أتخوف عليهما الغرق وأرجو لهما النجاة جميعا غير أني على صاحب البحر أخوف أن يغرق مني على صاحب النهر الصغير وأنا لصاحب النهر الصغير أرجى بالنجاة مني لصاحب البحر وكذلك أنا لصاحب الذنب الصغير أرجى مني لصاحب الذنب الكبير وأنا في ذلك أرجو لهما وأخاف عليهما على قدر أعمالهما </p><p> قال المتعلم ما أحسن ما تقيس ولكن أخبرني عن الاستغفار لصاحب الكبيرة أفضل أو الدعاء عليه أو أنت بالخيار فيما بين الدعاء عليه باللعنة والاستغفار فبين لي هذا كله </p><p> قال العالم رضي الله عنه الذنب على منزلتين غير الإشراك بالله تعالى فأى الذنبن ركب هذا العبد فإن الدعاء له بالاستغفار أفضل وإن دعوت عليه باللعنة لم تأثم وذلك بأنه إذا ركب ذنبا منك وعف وت عنه ولم تدع عليه كان أفضل وإن ركب ذنبا فيما بينه وبين خالقه بعد أن كان لم يشرك بالله فرحمته ودعوت له بالمغفرة لحرمة الشهادة كان هذا أفضل وإن دعوت بالهلاك لم تأثم وذلك بأنك تقول يا رب خذه بذنبه وإنما تكون آثما إذا أنت قلت يا رب خذه بغير ذنب فالاستغفار أفضل الخصلتين أما إحداهما فلأنه مؤمن والأخرى لأنك لا تستيقن أن الله معذبه ولو استيقنت أن الله معذبه لكان حراما عليك الاستغفار له وقد نهى الله عز وجل أن يستغفر لمن أوجبله النار والذي يستغفر الله لمن قال الله أنه يعذبه فيسأل ربه أن يخلف قوله كالذي يقول يا رب لا تمتني واحدة وقد قال الله عز وجل كل نفس ذائقة الموت فالدعاء لأهل هذه الشهادة بالمغفرة أفضل لحرمة هذه الشهادة والإقرار بها لأنه</p><pb n="18" /><p>ليس شئ يطاع الله فيه أفضل من الإقرار بهذه الشهادة وجميع ما أمر الله تعالى به من فرائضه منجنب الإقرار بهذه الشهادة أصغر من البيضة في جنب السماوات السبع والأرضين السبع وما بينهن فكما أن ذنب الإشراك أعظم كذلك أجر الشهادة أعظم وقد ذكر الله عز وجل في تعظيم ذنب الإشراك ما لم يذكره في تعظيم شئ من الأعمال السيئة فإنه قال إن الشرك لظلم عظيم ولم يقل مثل ذلك في شئ من الأعمال السيئة وقال تعالى ومن يشرك بالله فكأنما خر من السماء فتخطفه الطير أو تهوي به الريح في مكان سحيق وقال تعالى تكاد السموات يتفطرن منه وتنشق الأرض وتخر الجبال هدا أن دعوا للرحمن ولدا ولم يقل شيئا من هذه الآيات في القتل وما هو دونه </p><p> قال المتعلم ما تزيدني إلا رغبة في مذاكرتك فجزاك الله عن جميع المؤمنين خيرا ما أحسن قولك ورأيك وسيرتك في محسنهم ومسيئهم وأعرفك بفضلهم وأرحمك بهم! ولكن أخبرني هل يفضل أهل العدل بعضهم بعضا في قولهم في أهل القبلة </p><p> قال العالم رضي الله عنه أما أهل العدل فقولهم في تعظيم حرمات الله واحد غير أن بعضهم أفضل من بعض في العلمو الحجج في تعظيم حرمات الله تعالى والدعاء إليه وتحمل المئونات فيه وشدة الاهتمام بفساد الأمة والبحث عن تعظيم حرماتهم والذنب عنهم كمثل عسكر بحضرة العدو وقد اجتمعت كلمتهم وأيديهم على عدوهم غير أن بعضهم يفوق بعضا في العلم بالقتال والحروب والمكايدة وبذل السلاح والمال والتحريض للأصحاب على القتال </p><p> قال المتعلم لعمري ما أعرف من القياس أوضح من هذا ولكن أخبرني هل يكون المؤمن إذا ارتكب الكبائر لله عدوا </p><p> قال العالم رضي الله عنه إن المؤمن لا يكون لله عدوا وإن ركب جميع الذنوب بعد أن لا يدع التوحيد وذلك بأن العدو يبغض عدوه ويتناول عدوه بالمنقصة والمؤمن قد يرتكب العظيم من الذنب والله مع ذلك أحب إليه مما سواه وذاك أنه لو خير بين أن يحرق بالنار أو يفتري على الله من قلبه لكان الإحراق بالنار أحب إليه من ذلك</p><pb n="19" /><p>قال المتعلم إن كان الله أحب إليه مما سواه فلم يعصيه وهل يكون أحد يحب أحدا فيعصيه فيما يأمره </p><p> قال العالم رحمه الله نعم قد يحب الولد والده وربما عصاه وهذا المؤمن الله أحب إليه مما سواه وإن عصاه وإنما يعصيه لأن الشهوة ظاهرة غالبة وإنما تغلب عليه الشهوات فإنه ربما كان الرجل عاملا لسلطان فينزع عن عمله فيعذب بأنواع من العذاب ثم إذا ترك رجع إلى عمله إن قدر عليه والمرأة تلقى ما تلقى في نفاسها ثم إذا قامت طلبت الولد </p><p> قال المتعلم قلت ما يعرف من غلبته الشهوة لأنه كم من عابد صرعته الشهوة وآدم وداود عليهما السلام منهم ولكن أخبرني عن هذا المؤمن أيركب المعصية وهو يعلم أنه يعذب عليها </p><p> قال العالم رحمه الله ما يركبها وهو يعلم أنه يعذب عليها لكنه يركبها لخصلتين أما إحداهما فإنه يرجو المغفرة وأما الأخرى فإنه يأمل التوبة قبل المرض والموت </p><p> قال المتعلم أو يقدم الرجل على ما يخاف أن يعذب عليه </p><p> قال العالم رحمه الله نعم ربما يقدم الرجل على ما يخاف أن يضره من طعام أو شراب أو قتال أو ركوب بحر فلولا ما يرجوه من النجاة من الغرق إذا ركب البحر والظفر إذا قاتل ما أقدم على القتال ولا ركب البحر </p><p> قال المتعلم قد صدقت لأني أعرف من نفسي أني ربما أكلت الطعام يؤذيني فإذا فرغت ندمت ووطنت نفسي على أن لا أعود إليه فإذا رأيته لم أصبر عنه ولكن أخبرني عن الكفر فإن الكفر له اسم وله تفسير </p><p> قال العالم رحمه الله إن الكفر له اسم وله تفسير وتفسيره الإنكار والجحود والتكذيب وذلك أن الكفر بالعربية والعرب وضعوا اسم الكفر على الإنكار والله تعالى إنما أنزل الكتاب بلسان عربي ومثل ذلك أنه إذا كان للرجل على آخر دراهم وقد حلت فتقاضاها فإن أقر بالحق ولم يقضه قال صاحبي ماطلني ولا يقول كافرني وإنهو أنكرها وجحدها قال كافرني ولم يقل ماطلني وكذلك المؤمن إذا ترك فريضة من غير أن يكفر بها سمي مسيئا وإن تركها كفرا بها سمي كافرا جاحدا بفرائض الله تعالى</p><pb n="20" /><p> قال المتعلم رحمه الله هذا عدل معروف أن يسمى الرجل جاحدا بما يجحد ومصدقا بما يصدق ومسيئا بما يسئ ومحسنا بما يحسن ولكن أخبرني عمن يصف التوحيد غير أنه يقول أنا كافر بمحمد ﷺ قال العالم رضي الله عنه هذا لا يكون وإن كان سميناه كافرا بالله كاذبا بما يقول أنه يعرف الله تعالى ويستدل على كفره بالله بكفره بمحمد لأن من كفر بالله كفر بمحمد وليس من قبل كفره بمحمد كفره بالله كما أن النصارى من كفرهم بالواحد الذي ليس له ولد زعموا أن الله تعالى ثالث ثلاثة وكذلك اليهود من كفرهم بالغني الذي لا يفتقرو الجواد الذي لا يبخل والرب الذي ليس له ولد والملك الذي ليس له شبيه زعموا أن الله فقير ويد الله مغلولة وعزيز ابن الله والله تعالى على مثال صورة ابن آدم وكذلك الذين اتخذوا النيران وسجدو للشمس والقمر وقدقال الله تعالى وما يجحد بآياتنا إلا الكافرون وقال فلا وربك لا يؤمنون حتى يحكم وك فيما شجر بينهم ثم لا يجدوا في أنفسهم حرجا مما قضيت ويسلموا تسليما فمن زعم أنه يعرف الله ويكفر بمحمد ﷺ استدللنا على إنكاره للرب بكفره بمحمد ومثل ذلك لو أن رجلا زعم أنه يطيق أن يحمل عشرين قفيزا ونحن نراه يعجز عن حمل القفيزين عرفنا أنه إذ عجز عن حمل القفيزين فهو في العشرين أعجز ومثل هذا لو أن رجلا قال إني أعرف أن الله تعالى حق غير أنى لا أقر بأن هذا الإنسان مخلوقه لعرفنا أنه كاذب فيما يزعم لأنه لو كان يعرف الله لعرف أن كل شئ سواه مخلوقه ومثل ذلك رجل بحضرته السراج ونار ضخمة وهما عنده بمنزلة واحدة في الدنو فزعم أنه يبصر السراج لكان لتلك النار الضخمة أبصر </p><p> قال المتعلم رحمه الله قد فرجت عني ولكن أخبرني عمن يزعم لرسول الله ﷺ أنا أعرف أنك رسول الله ﷺ ولكن أشتهي أن أقتلك </p><p> قال العالم رضي الله عنه هذه من مسائل المتعنتين وهذا محال لو كان يعرف أنه رسول الله ﷺ لم يشته قتله ولا موتهو لا أذاه ومثل ذلك كالرجل الذي يزعم</p><pb n="21" /><p>لآخر أنك أحب إلي من جميع الناس ولكن أشتهي أن أقتلك بيدي وآكل لحمك وليس أحد من الناس يزعم أنه يوحد الله تعالى ويؤمن بمحمد ويتناول رسول الله ﷺ بمنقصة كأن يزعم أنه كان أعرابيا وكان فقيرا يريد به عيبه وانتقاصه فلو كان يعرف الله ويعرف أن محمد رسوله لكان الله ورسوله أجلفي عينيه من أن يتناول رسوله بذكر شئ يريد به عيبه وانتقاصه وقد قال الله عز وجل في تعظيم منزلة الرسول منيطع الرسول فقد أطاع الله لأنه جعل الرس ول قائدا لجميع خلقه من الجن والإنس وأمينا على فرائضه وسننه ولذلك قال الله تعالى وما آتاكم الرسول فخذوه وما نهاكم عنه فانتهوا </p><p> قال المتعلم رحمه الله لقد أتيتنى بالنور فنور الله طريقك يوم القيامة ولكن أخبرني عمن يزعم أنه يعرف الله ويقول أنا أشتهي أن أزعم أن لله ولدا</p><p> قال العالم رضي الله عنه سبحان الله فهل كان هذا وذا إلا واحدا هذا وأشباه ما سألت من قبل من مسائل المتعنتين ولكن كيف تقول في ميت أنه يحتلم فكما لا يكون ميت يحتلم فكذلك لا يكون موحد يشتهي أن يقول لله ولد </p><p> قال المتعلم رحمه الله هذا لعمري كما قلت إنه من مسائل المتعنتين وهذا محال من الكلام ولكن أخبرني عن النفاق اليوم أليس هو النفاق الأول والكفر اليوم هو الكفر الأول وكيف النفاق الأول </p><p> قال العالم رضي الله عنه نعم النفاق اليوم هو النفاق الأول والكفر اليوم هو الكفر الأول كما أن الإسلام اليوم هو الإسلام الأول فأخبرك عن ذلك النفاق الأول إنما كان التكذيب والجحود بالقلب وإظهار التصديق والإقرار باللسان وكذلك هو اليوم فيمن كان وقد لعنهم عز وجل في كتابه فقال إذا جاءك المنافقون قالوا نشهد إنك لرسول الله ﷺ فقال الله عز وجل ردا عليهم وتكذيبا لهم والله يعلم إنك لرسوله والله يشهد إن المنافقين لكاذبون وليس تكذيبهم بأن ما قالوا كذب ولكن إنما كذبهم بأنهم ليسوا في الإقرار والتصديق كما يظهرون بألسنتهم وفيهم قال الله عز وجل وإذا لقوا الذين آمنوا قالوا آمنا وإذا خلوا إلى شياطينهم قالوا إنا معكم إنما نحن مستهزئون أي بمحمد وأصحابه بما نظهره لهم بألسنتنا من الإقرار والتصديق</p><pb n="22" /><p>قال المتعلم رحمه الله هذا لعمري عدل معروف ولكن أخبرني من أين سمى الله الناس مؤمنين وكفارا ومن أين نحن نسميهم مؤمنين وكفارا </p><p> قال العالم رضي الله عنه سماهم مؤمنين وكفارا بما يظهر لنا من ألسنتهم من التصديق والتكذيب والزي والعبادة وذلك بأنا لو انتهينا إلى قوم لا نعرفهم غير أنهم في المساجد مستقبلين إلى القبلة يصلون سميناهم مؤمنين وسلمنا عليهم وعسى أن يكونوا يهودا أو نصارى وكذلك كان المنافقون على عهد رسول الله ﷺ كان المسلمون يسمونهم مؤمنين بما يظهرون لهم من الإقرار وهم عند الله كفار بما في القلوب من التكذيب فمنها هنا زعمنا أنا نسمى أناسا مؤمنين بما يظهر لنا منهم وعسى أن يكونوا عند الله كفارا وآخرين نسميهم كفارا بما يظهرون لنا من زي الكفار من غير أن يكون فيهم شئ من زي المؤمنين وعسى أن يكونوا عند الله تعالى مؤمنين منقبل إيمانهم بالله ويصلون من غير أن نعلم ذلك منهم فلا يؤاخذنا الله سبحانه وتعالى بذلك لأنه لم يكلفنا علم القلوب والسرائر وإنما كلفنا ربنا أن نسمي الناس مؤمنين ونحبهم ونبغضهم على ما يظهر لنا منهم والله أعلم بالسرائر وهكذا أمر الكرام الكاتبين أن يكتبوا ما يظهر لهم من الناس وليسوا من القلوب بسبيل لأن ما في القلوب لا يعلمه أحد إلا الله أو رسول يوحى إليه فمن ادعى علم ما في القلوب بغير وحي فقد ادعى علم رب العالمين ومن زعم أنه يعلم بما في القلوب وغير القلوب ما يعلم رب العالمين فقد أتى بعظيمة واستوجب النار والكفر </p><p> قال المتعلم رحمه الله قد وصفت العدل ولكن أخبرني من أين جاء أصل الإرجاء وما تفسيره ومن الذي يؤخر ويرجئ أمره </p><p> قال العالم رحمه الله جاء أصل الإرجاء من قبل الملائكة حيث عرض الله عليهم الأسماء ثم قال لهم أنبئوني بأسماء هؤلاء فخافت الملائكة الخطأ إن تكلم وا بغير علم تعسفا فوقفت وقالت سبحانك لا علم لنا إلا ما علمتنا ولم يبتدعوا كالرجل الذي يسأل عن الأمر الذي هو به جاهل فيتكلم فيه ولا يبالى فإن لم يصب فهو مخطئ وإن أصاب فهو غير محمود لأنه قال تعسفا بغير علم ولذلك</p><pb n="23" /><p>قال الله تعالى لنبيه ﷺ ولا تقف ما ليس لك به علم أي لا تقل ما لم تعلمه يقينا وقال إن السمع والبصر والفؤاد كل أ ولئك كان عنه مسئولا فلم يرخص لرسوله أن يتكلم أو يعادي أو يقذف إنسانا بالبهتان بالظن من غير يقين فكيف يصنع أناس يعادون ويعيبون آخرين بالظن من غير يقين وتفسير الوقوف أنه إذا سئلت عن أمر لا تعلمه من حرام أو حلال أو أنباء من كان قبلنا قلت الله أعلم به وإذا جاء ثلاثة نفر بحديث لا نعلمه ولا نطيق علم ذلك بالتجارب والمقاييس ترد علم ذلك إلى الله تعالى وتقف ومن تفسير الإرجاء أنه إذا كنت في قوم على أمر حسن جميل وفارقتهم على ذلك ثم بلغك أنهم صاروا فريقين يقاتل بعضهم بعضا فإنتهيت إليهم وهم على الأصل الذي فارقتهم عليه وقتل بعضهم بعضا فنسألهم فيقول كل واحد من الفريقين أنه هو المظلوم وليس عليهم ولا لهم شهود من غيرهم وقد ترى القتل بينهم وليس المظلوم والظالم منهم ببين وهما خصمان لا تجوز شهادة بعضهم على بعض فينبغي لك أن تعلم أنهما ليسا كلاهما بمصيبين وقد قتل بعضهم بعضا فإما أن يكونا مخطئين أو أحدهما مخطئ والآخر مصيب ومن الإرجاء أن ترجئ أهل الذنوب ولا تقول إنهم من أهل النار أو من أهل الجنة فإن الناس عندنا على ثلاثة منازل الأنبياء من أهل الجنة ومن قالت الأنبياء إنه من أهل الجنة فهو من أهل الجنة والمنزلة الأخرى للمشركين نشهد عليهم أنهم من أهل النار والمنزلة الثالثة للموحدين نقف عليهم فلا نشهد أنهم من أهل النار ولامن أهل الجنة ولكنا نرجو لهم ونخاف عليهم ونقول كما قال الله عز وجل خلطوا عملا صالحا وآخر سيئا عسى الله أن يتوب عليهم فنرجو لهم لأن الله تعالى قال إن الله لا يغفر أن يشرك به ويغفر ما دون ذلك لمن يشاء ونخاف عليهم بذنوبهم وخطاياهم </p><p> قال المتعلم رحمه الله ما أعدل هذا القول وأبينه وأقربه من الحق ولكن أخبرني هل أحد من الناس توجب له الجنة إن رأيته صواما قواما غير الأنبياء صلوات على نبينا وعليهم ومن قالت له الأنبياء </p><p> قال العالم رحمه الله لا أوجب الجنة إلا لمن أوجبه النص وكذلك النار</p><pb n="24" /><p> قال المتعلم رحمه الله فما قولك في أناس رووا إن المؤمن إذا زنى خلع الإيمان من رأسه كما يخلع القميص ثم إذاتاب أعيد إليه إيمانه أتشك في قولهم أو تصدقهم فإن صدقت قولهم دخلت في قول الخوارج وإن شككت فيقولهم شككت في أمر الخوارج ورجعت عن العدل الذي وصفت وإن كذبت قولهم قالوا أنت تكذب بقول نبي الله عليه الصلاة والسلام فإنهم رووا ذلك عن رجال حتى ينتهي إلى رسول الله ﷺ عليه الصلاة والسلام </p><p> قال العالم رحمه الله أكذب هؤلاء ولا يكون تكذيبي لهؤلاء وردي عليهم تكذيبا للنبي ﷺ إنما يكون التكذيب لقول النبي ﷺ عليه السلام أن يقول الرجل أنا مكذب لقول نبي الله ﷺ فأما إذا قال الرجل أنا مؤمن بكل شئ تكلم به النبي ﷺ عليه الصلاة والسلام غير أن النبي ﷺ عليه الصلاة والسلام لم يتكلم بالجور ولم يخالف القرآن فإن هذا القول منه هو التصديق بالنبي ﷺ وبالقرآن وتنزيه له من الخلاف على القرآن ولو خالف النبي ﷺ القرآن وتقول على الله غير الحق لم يدعه الله حتى يأخذه باليمين ويقطع منه الوتين كما قال</p><pb n="25" /><p>الله عزو جل في القرآن ولو تقول علينا بعض الأقاويل لأخذنا منه باليمين ثم لقطعنا منه الوتين فما منكم من أحد عنه حاجزين ونبي الله لا يخالف كتاب الله تعالى ومخالف كتاب الله لا يكون نبي الله وهذا الذي رووه خلاف القرآن لأنه قال الله تعالى في القرآن الزانية والزاني ولم ينف عنهما اسم الإيمان وقال الله تعالى واللذان يأتيانها منكم فقوله منكم لم يعن به اليهود ولا النصارى وإنما عنى به المسلمين فرد كل رجل يحدث عن النبي ﷺ بخلاف القرآن ليس ردا على النبي ﷺ ولا تكذيبا له ولكن رد على منيحدث عن النبي ﷺ بالباطل والتهمة دخلت عليه ليس على نبي الله عليه السلام وكذلك كلشئ تكلم به نبي الله عليه الصلاة والسلام سمعناه أو لم نسمعه فعلى الرأس والعينين قد آمنا به ونشهد أنه كماقال نبي الله ونشهد أيضا على النبي ﷺ أنه لم يأمر بشئ نهى الله عنه ولم يقطع شيئا وصله الله ولا وصف أمرا وصف الله ذلك الأمر بغير ما وصف به النبي ﷺ ونشهد أنه كان موافقا لله في جميع الأمور لم يبتدع ولم يتقول على الله غير ما قال الله تعالى ولا كان من المتكلفين ولذا قال الله تعالى من يطع الرسول فقد أطاع الله </p><p> قال المتعلم رحمه الله لحسن ما فسرت ولكن أخبرني عمن يزعم أن شارب الخمر لا يقبل منه صلاة أربعين ليلة أو أربعين يوما وبين لي ما هذا الذي يبطل الحسنات ويهدمها </p><p> قال العالم رحمه الله إني لست أدري تفسير الذي يقولون إن الله لا يقبل من شارب الخمر صلاة أربعين ليلة أو أربعين يوما فلست أكذبهم ما داموا لا يفسرونه تفسيرا لا نعرفه مخالفا للعدل لأنا قد نعرف أن من عدل الله أن يأخذ العبد بما</p><pb n="26" /><p>ركب من الذنب أو يعفو عنه ولا يأخذه بما لم يرتكب من الذنب وأن يحسب له ما أدى إليه من الفرائض ويكتب عليه ذنبه ومثل ذلك لو أن رجلا أدى من زكاة ماله خمسين درهما وقد كان عليه أكثر من ذلك فإنما يؤاخذه الله بما لم يؤد ويحسب له ما قد أدى وكذلك إذا صام وصلى وحج وقتل فإنه يحسب له حسناته ويكتب عليه سيئاته ولذلك قال الله عز وجل لها ما كسبت يعني من الخير وعليها ما اكتسبت يعني من الشر وقال أني لا أضيع عمل عامل منكم من ذكر أو أنثى وقال إنا لا نضيع أجر من أحسن عملا وقال ولا تجزون إلا ما كنتم تعملون وقال إنما تجزون ما كنتم تعملون وقال فمن يعمل مثقال ذرة خيرا يره ومن يعمل مثقال ذرة شرا يره وقال وكل صغير وكبير مستطر فهو تبارك وتعالى يكتب الصغير من الحسنات والسيئات وقال تعالى ونضع الموازين القسط ليوم القيامة فلا تظلم نفس شيئا وإن كان مثقال حبة من خردل أتينا بها وكفى بنا حاسبين فمن قال لا بهذا القول فإنه يصف الله تبارك وتعالى بالجور وقد أمن الله الناس من الظلم حيث قال فلا تظلم نفس شيئا ولا تجزون إلا ما كنتم تعملون وقال فمن يعمل مثقال ذرة خيرا يره ومن يعمل مثقال ذرة شرا ي ره وقد سمى نفسه شكورا لأنه يشكر الحسنة وهو أرحم الراحمين وأما الحسنات فإنه لا يهدمها شئ غير ثلاث خصال أما الواحدة فالشرك بالله لأن الله تعالى قال ومن يكفر بالله فقد حبط عمله والأخرى أن يعمل الإنسان فيعتق نسما أو يصل رحما أو يتصدق بمال يريد بهذا كله وجه الله ثم إذا غضب أو قال فيغير الغضب امتنانا على صاحبه الذي كان المعروف منه إليه ألم أعتق رقبتك أو يقول لمن وصله ألم أصلك وفي أشباه هذا يضرب به على رأسه ولذلك قال الله عز وجل لا تبطلوا صدقاتكم بالمن والأذى والثالثة ما كانمن عمل يرائي به الناس فإن ذلك العمل الصالح الذي راءى به لا يتقبله الله منه فما كان سوى هذا من السيئات فإنهلا يهدم الحسنات </p><p> قال المتعلم رحمه الله لقد وصفت الذي هو العدل ولكن أخبرني عمن يشهد عليك بالكفر ما شهادتك عليه</p><pb n="27" /><p> قال العالم رضي الله عنه شهادتى عليه أنه كاذب ولا أسميه بذلك كافرا ولكن أسميه كاذبا لأن الحرمة حرمتان حرمة تنتهك من الله تعالى وحرمة تنتهك من عبيد الله سبحانه فالحرمة التي تنتهك من الله عز وجل هي الإشراك بالله والتكذيب والكفر والحرمة التي تنتهك من عبيد الله فذلك ما يكون بينهم من المظالم ولا ينبغي أن يكون الذي يكذب على الله وعلى رسوله كالذي يكذب علي لأن الذي يكذب على الله وعلى رسوله ذنبه أعظم من أن لوكذب على جميع الناس فالذي شهد علي بالكفر فهو عندي كاذب ولا يحل لي أن أكذب عليه لكذبه علي لأن الله تعالى قال لا يجرمنكم شنآن قوم على أن لا تعدلوا اعدلوا هو أقرب للتقوى قال لا يحملنكم عداوة قوم أن تتركوا العدل فيهم </p><p> قال المتعلم رحمه الله هذه صفة معروفة ولكن كيف تقول في رجل يشهد على نفسه بالكفر قال العالم رضي الله عنه إني أقول ليس ينبغي لي أن أحقق كذبه على نفسه وذلك لأنه لو قال لنفسه إنه حمار لا ينبغي لي أن أقول صدق غير أنه إن قال أنه برئ من الله أو قال لا أؤمن بالله ولا برسوله سميته كافرا وإن سمى نفسه مؤمنا وكذلك إذا وحد الله وآمن بما جاء من عند الله سميته مؤمنا وإن سمى نفسه كافرا قال المتعلم رحمه الله أراك فيه أحسن قولا منه في نفسه وأنت أحق بذلك ولكن أخبرني أرأيت إن قال لي إنيبرئ من دينك أو مما تعبد </p><p> قال العالم رضي الله عنه إن قال لي هذا لم أعجل ولكني أسأله عند ذلك أتب رأ من دين الله أو تبرأ من الله فأي القولين قاله سميته كافرا مشركا فإن قال لا أب رأ من الله ولا أبرأ من دين الله ولكن أبرأ من دينك لأن دينك هو الكفر بالله وأبرأ مما تعبد لأنك تعبد الشيطان فإني لا أسميه كافرا لأنه إنما يكذب علي</p><p> قال المتعلم رحمه الله هذا لعمري هو قول أهل الورع والتثبت ولكن أخبرني أليس من أطاع الشيطان وطلب مرضاته فهو كافر وعابد للشيطان </p><p> قال العالم رضي الله عنه أو علمت ما أردت بهذه المسالة أن المؤمن إذا عصى الله تعالى ليس يكون بمعصيته تلكم طيعا للشيطان طالبا لمرضاته يتعمد ذلك</p><pb n="28" /><p>وإن وافق عمله للشيطان طاعة ورضا </p><p> قال المتعلم رحمه الله أخبرني عن العبادة ما تفسيرها </p><p> قال العالم رضي الله عنه اسم العبادة اسم جامع يجتمع فيه الطاعة والرغبة والإقرار بالربوبية وذلك أنه إذا أطاع الله العبد في الإيمان به دخل عليه الرجاء والخوف من الله فإذا دخل عليه هذه الخصال الثلاث فقد عبده ولا يكون مؤمنا بغير رجاء ولا خوف ولكنه رب مؤمن يكون خوفه من الله أشد وآخر يكون خوفه أقل وكذلك من أطاع أحدا رجاء ثوابه أو مخافة عقابه من دون الله فقد عبده ولو كان العمل بالطاعة وحدها في كل شئ عبادة لكان كلمن أطاع غير الله تعالى فقد عبده </p><p> قال المتعلم رحمه الله ما أحسن ما قلت ولكن أخبرني أرأيت من خاف شيئا أو رجا منفعة شئ هل يدخل عليه الكفر </p><p> قال العالم رضي الله عنه الخوف والرجاء على منزلتين وإحدى المنزلتين من كان يرجو أحدا أو يخافه يرى أنه يملكله من دون الله ضرا أو نفعا فهو كافر والمنزلة الأخرى من كان يرجو أحدا أو يخافه لرجائه الخير أو مخافة البلاء من الله تعالى عسى الله أن ينزل به على يدي آخر أو من سبب شئ فإن هذا لا يكون كافرا لأن الوالد يرجو ولده أن ينفعه ويرجو الرجل دابته أن تحمل له ويرجو جاره أن يحسن إليه ويرجو السلطان أن يدفع عنه فلا يدخل عليه الكفر لأنه إنما رجاؤه من الله عسى أن يرزقه من ولده أو من جاره ويشرب الدواء عسى الله أن ينفعه به فلا يكون كافرا وقد يخاف الشر ويفر منه مخافة أن يبتليه الله به والقياس في ذلك موسى عليه الصلاة والسلام الذي اصطفاه الله تعالى برسالته وخصه بكلامه إياه حيث لم يجعل بينه وبين موسى رسولا قال فأخاف أن يقتلون وسيدنا محمد ﷺ حيث فر إلى الغار فلم يدخل عليهم الكفر وكذلك أيضا يخاف الرجل من السبع أو الحية أو العقرب أو هدم بيت أو سيل أو أذى طعام يأكله أو شراب يشربه فلا يدخل عليه الكفر ولا الشك ولكن إنما يدخله الجبن </p><p> قال المتعلم رحمه الله لقد قلت ما نعرف ولكن أخبرني عن المؤمن ما شأنه</p><pb n="29" /><p>يهاب هذا المخلوق ما لا يهاب الله قال العالم رضي الله عنه ليس شئ أهيب إلى المؤمن من الله وذلك لأنه ينزل به المرض الشديد في جسمه أوتنزل به المصيبة الموجعة من الله تعالى فلا يقول في سر وعلانية بئس ما صنعت يارب! ولا يحدث نفسه بذلك ولا يزداد له إلا ذكرا ولو نزل عشر عشير ذلك من بعض ملوك الدنيا لتنا وله وجوره بقلبه ولسانه عند أهل ثقته حيث لا يسمع ذلك الملك كلامه فالمؤمن يراقب الله تعالى في السر والعلانية وفي الحر والبرد وملوك الدنيا لا يراقبون في السر والعلانية ولا في الكره والرضا ولأنه ربما أصابته الجنابة في ليلة باردة فهو يقوم على كره منهحيث لا يعلم أحد بما نزل به غير الله تعالى فيغتسل مخافة من الله أو يصوم في الحر الشديد وقد أصابه الجهد الشديد من العطش وليس بحضرته أحد فهو يراقب الله تعالى ويتصبر ولا يجزع لمخافته والرجل إنما يهاب الملك ما دام بحضرته فإذا توارى عنه لم يهبه فمن ها هنا عرفنا بأنه ليس شئ بأهيب إلى المؤمن من الله تعالى قال المتعلم رحمه الله قلت لعمري هذا ما نعرفه من أنفسنا ولكن أخبرني عمن جهل الإيمان والكفر ما هو قال العالم رضي الله عنه إن الناس إنما يكونون مؤمنين بمعرفتهم وتصديقهم بالرب جل وعلا ويكونون كفارا بإنكارهم بالرب تعالى فأما إذا أقروا للرب بالعبودية وصدقوا بوحدانيته وبما جاء منه ولم يعلموا ما اسم الإيمان واسم الكفر لا يكونون بهذا كفارا بعد أن علموا أن الإيمان خير والكفر شر كالرجل الذي يؤتى بالعسل والصبر فيذوق منهما ويعلم أن العسل حلو والصبر مر من غير أن يعلم ما اسم العسل وما اسم الصبر ولا يقال لهجاهل بالحلاوة والمرارة ولكن يقال له جاهل باسمهما كذلك الذي لا يعلم ما اسم الإيمان والكفر غير أنه يعلمأن الإيمان خير والكفر شر فلا يقال له أنه جاهل بالله ولكن يقال له أنه جاهل باسم الإيمان والكفر قال المتعلم رحمه الله أخبرني عن المؤمن إن عذب هل ينفعه إيمانه وهل يعذب بعد إيمانه وفيه الإيمان قال العالم رضي الله عنه سألت عن مسائل لم تسأل مثلهن في مسألتك وأنا</p><pb n="30" /><p>أفتيك فيهن إن شاء الله أما قولك إنعذب المؤمن فهل ينفعه إيمانه وفيه الإيمان إن عذب نعم ينفعه إيمانه لأنه يرفع عنه أشد العذاب وأشد العذاب إنما يكون على الكافر لأنه لا ذنب أعظم من الكفر وهذا المؤمن لم يكفر بالله ولكن عصاه في بعض ما أمر به فيعذب إن عذب على ما عمل ولا يعذب على ما لم يعمل كالرجل الذي قتل ولم يسرق إنما يؤاخذ بالقتل ولا يؤاخذ بالسرقة وكذلك قال الله تعالى ولا تجزون إلا ما كنتم تعملون والمريض ما كان مرضه أقل كان أهون عليه والذي يعذب في الدنيا ويرفع عنه أشد العذاب ويعذب بلون واحد فهو أهون عليه من أن يعذب بلونين وكذلك المؤمن إن عذب على ذنب واحد فهو أهون من أن يعذب على ذنبين </p><p> قال المتعلم رحمه الله هذا لعمري ما نعرف من العدل ولكن أخبرني من أين صار كفر الكفار واحدا وعبادتهم كثيرة مختلفة من حيث صار إيمان أهل السماء ومن آمن من أهل الأرض إيمانا واحدا وفرائضهم كثيرة مختلفة وذلك لأن فرائض الملائكة غير فرائضنا وفرائضهم وفرائض الأولين غير فرائضنا وإيمان أهل السماء وإيمان الأولين وإيماننا واحد لأننا آمنا وعبدنا الرب عز وجل وحده وصدقنا جميعا فكذلك الكفار كفرهم وإنكارهم واحد وعبادتهم مختلفة وذلك لأنك لو سألت اليهودي من تعبد يقول الله أعبد وإذا سألته عن الله قال هو الذي عزير ولده وهو الذي على مثال البشر ومن كان بهذه الصفة لم يكن مؤمنا بالله وإذا سألت النصراني من تعبد قال الله الله أعبد وإذا سألته عن الله قال هو الذي في جسد عيسى وفي بطن مريم يجتن في شئ ويحيط به شئ ويلجفي شئ ومن كان بهذه الصفة لم يكن مؤمنا بالله وإذا سألت المجوسي من تعبد يقول الله أعبد فإذا سألته عن الله قال هو الذي له الشريك والولد والصاحبة ومن كان بهذه الصفة لم يكن مؤمنا بالله فجهالة هؤلاء كلهم بالرب جلو علا وإنكارهم واحد ونعوتهم وصفاتهم وعبادتهم كثيرة مختلفة كمثل ثلاثة نفر قال أحدهم أنا عندي لؤلؤة بيضاء ليس في العالم مثلها فأخرج حبة من عنب سوداء فحلف أنها لؤلؤة وخاصم الناس في ذلك وقال آخر عندي اللؤلؤة المرتفعة التي ليس في العالم مثلها</p><pb n="31" /><p>فأخرج سفرجلة فحلف على ذلك وخاصم الناس أنها لؤلؤة وقال الثالث اللؤلؤة اليتيمة هي التي عندي وأخرج قطعة من مدر فجعل يحلف على ذلك ويخاصم الناس عليها أنها لؤلؤة وكل هؤلاء اجتمعت جهالتهم باللؤلؤة لأنه ليس أحد منهم يعرف اللؤلؤة وصفاتهم كثيرة مختلفة فتعرف بذلك أنك لا تعبد موصوفهم ولا معبودهم لأنهم يصفون الثلاثة والاثنين وإنما يعبد ون الذي يصفونه وأنت تصف الواحد فمعبودك غير معبودهم ومعبودهم غير معبودك ولذلك قال الله عز وجل قل يا أيها الكافرون لا أعبد ما تعبدون ولا أنتم عابدون ما أعبد </p><p> قال المتعلم رحمه الله لقد عرفت الذي وصفت أنه كما وصفت ولكن أخبرني من أين يكون هؤلاء جهالا بالرب لا يعرفونه وهم يقولون الله ربنا </p><p> قال العالم رضي الله عنه قد أعرف الذي يقولون إنهم يقولون إن الله ربنا وهم في ذلك لا يعرفونه لقوله تعالى ولئن سألتهم من خلق السماوات والأرض ليقولن الله قل الحمد لله بل أكثرهم لا يعلمون يقول تعالى أكثرهم يقول هذا القول بغير علم كالصبي الذي ولدته أمه أعمى فيذكر الليل والنهار والصفرة والحمرة من غير أن يعرف شيئامن ذلك وكذلك الكفار قد سمعوا اسم الله تعالى من المؤمنين وهم يقولون ما سمعوا من غير أن يعرفوه ولذلك قال الله تعالى والذين لا يؤمنون الآخرة قلوبهم منكرة وهم مستكبرون </p><p> قال المتعلم رحمه الله هو كما وصفت لكن أخبرني عن الرسول أمن قبل الله تعالى عرفته أو تعرف الله من قبل الرسول فإن زعمت أنك إنما تعرف الرسول من قبل الله فكيف يكون ذلك والرسول هو الذي يدعوك إلى الله تعالى </p><p> قال العالم رضي الله عنه نعم نعرف الرسول من الله تعالى لأن الرسول وإن كان يدعو إلى الله تعالى ولم يكن أحد يعلم بأن الذي يقول الرسول حق حتى يقذف الله في قلبه التصديق والعلم بالرسول ولذلك قال الله عز وجل إنك لا تهدي من أحببت ولكن الله يهدي من يشاء ولو كانت معرفة الله من قبل الرسول لكانت المنة على الناس في معرفة الله من قبل الرسول لا من قبل الله ولكن المنة من الله على الرسول في معرفة الرب عز وجل والمنة للهعلى</p><pb n="32" /><p>الناس بما عرفهم الله من التصديق بالرسول بل ينبغي أن نقول أن العبد لا يعرف شيئا من الخير إلا من قبل الله قال المتعلم رحمه الله قد فرجت عني ولكن أخبرني عن تفسير الولاية والبراءة هل يجتمعان في إنسان واحد قال العالم رحمه الله الولاية هي الرضا بالعمل الحسن والبراءة هي الكراهية على العمل السيء وربما اجتمعا في إنسان واحد وربما لم يجتمعا فيه فهو المؤمن الذي يعمل صالحا وسيئا وأنت تجامعه وتوافقه على العمل الصالح وتحبه عليه وتخالفه وتفارقه على ما يعمل من السيء وتكره له ذلك فهذا ما سألت عن الولاية والبراءة يجتمعان في إنسان واحد والذي فيه الكفر ليس فيه شئ من الصالحات وأنك تبغضه وتفارقه في جميع ذلك والذي تحبه ولا تكره منه شيئا فهو الرجل المؤمن الذي قد عمل بجميع الصالحات واجتنب القبيح فإنت تحب كلشئ منه ولا تكره منه شيئا </p><p> قال المتعلم رحمه الله ما أحسن ما قلت ولكن أخبرني عن كفر النعم ما هو </p><p> قال العالم رحمه الله كفر النعم أن ينكر الرجل أن تكون النعم من الله فإن أنكر شيئا من النعم فزعم أنها ليست من الله فهو كافر بالله لأن من كفر بالله كفر بالنعم قال الله تعالى يعرفون نعمة الله ثم ينكرونها يقول إن الكفار يعرفون أن الليل ليل والنهار نهار ويعرفون الصحة والغنى وجميع ما يتقلبون فيه من السعة والراحة أنها نغمه غير أنهم ينسبون ذلك إلى معبودهم الذي يعبدونه ولا ينسبونه إلى الله الذي منه النعم ولذلك قال الله تعالى يعرفون نعمة الله ثم ينكرونها أي ينكرون أن تكون من الله الواحد الذي ليس كمثله شئ والله المستعان وحسبنا الله ونعم الوكيل وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه وسلم تم العالم والمتعلم ولله الحمد</p></body></text></TEI>