<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>الرسالة إلى عثمان البتي</title><author>أبو حنيفة النعمان بن ثابت</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>http://www.worldcat.org/oclc/318058865</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="33" /><head>رسالة أبي حنيفةإلى عثمان البتي عالم أهل البصرة رضي الله عنهما</head><p>في التبري مما يرمى به من الإرجاء كذبا وزورا من جهلة أغرار قال ابن قتيبة في المعارف عثمان البتي بفتح فتشديد هو عثمان بن سليمان بن جرموز وكان من أهل الكوفة فانتقل إلى البصرة وهو مولى لبني زهرة وكان يبيع البتوت فنسب إليها وهي الثياب الغليظة وقال الذهبي في الميزان عثمان البتي الفقيه هو ابن مسلم ثقة إمام وقيل اسم أبيه أسلم وقيل سليمان وفي المشتبه فقيه البصرة زمن أبي حنيفة توفي بالبصرة قبل وفاة أبي حنيفة بسبع سنوات وبينهما مكاتبات لم يحفظ لنا التاريخ شيئا منها غير هذه الرسالة وكان من عظماء مجتهدي هذه الأمة وممن انقرضت مذاهبهم وله انفرادات في الفقه ذكرها الطحاوي في اختلاف العلماء وأبو بكر الرازي في مختصره وابن المنذر في الإشراف لكن أهملها ابن جرير في اختلاف الفقهاء له رضي الله عنه وعن سائر الأئمة ونفعنا ببركات علومهم</p><pb n="34" /><p>بسم الله الرحمن الرحيم</p><p> الحمد لله رب العالمين والصلاة والسلام على سيدنا محمد وآله وصحبه أجمعين روى الإمام حسام الدين الحسين بن علي بن الحجاج السغناقي عن حافظ الدين محمد بن محمد بن نصر البخاري عن شمس الأئمة محمد بن عبد الستار الكردري عن برهان الدين أبي الحسن علي بن أبي بكر بن عبد الجليل المرغيناني عن ضياء الدين محمد بن الحسين بن ناصر اليرسوخي عن علاء الدين أبي بكر محمد بن أحمد السم رقندي عن أبي المعين ميمون بن محمد المكحولي النسفي عن أبي زكريا يحيى بن مطرف البلخي عن أبي صالح محمد بن الحسين السمرقندي عن أبي سعيد محمد بن أبي بكر البستي عن أبي الحسن علي بن أحمد الفارسي عن نصير بن يحيى الفقيه عن أبي عبد الله محمد بن سماعة التميمي عن الإمام أبي يوسف يعقوب بن إبراهيم الأنصاري عن الإمام الأعظم أبي حنيفة رضي الله عنه وعنهم أنه قال </p><p> بسم الله الرحمن الرحيم</p><p> من أبي حنيفة إلى عثمان البتي سلام عليك فإني أحمد إليك الله الذي لا إله إلا هو أما بعد فإني أوصيك بتقوى الله وطاعته وكفى بالله حسيبا وجازيا بلغني كتابك وفهمت الذي فيه من نصيحتك وقد كتبت أنه دعاك إلى الكتاب بما كتبت حرصك على الخير والنصيحة وعلى ذلك كان موضعه عندنا كتبت تذكر أنه بلغك أني من المرجئة وأني أقول مؤمن ضال وأن ذلك يشق عليك</p><pb n="35" /><p>ولعمري ما في شئ باعد عن الله تعالى عذر لأهله ولا فيما أحدث الناس وابتدعوا أمر يهتدى به ولا الأمر إلا ما جاء به القرآن ودعا إليه محمد ﷺ وكان عليه أصحابه حتى تفرق الناس وأما ما سوى ذلك فمبتدع ومحدث فإنهم كتابي إليك فاحذر رأيك على نفسك وتخوف أن يدخل الشيطان عليك عصمنا الله وإياك بطاعته ونسأله التوفيق لنا ولك برحمته ثم أخبرك أن الناس كانوا أهل شرك قبل أن يبعث الله تعالى محمدا ﷺ فبعث محمدا يدعوهم إلى الإسلام فدعاهم إلى أن يشهدوا أنه لا إله إلا الله وحده لا شريك له والإقرار بما جاء به من الله تعالى وكان الداخل في الإسلام مؤمنا بريئا من الشرك حراما ماله ودمه له حق المسلمين وحرمتهم وكان التارك لذلك حين دعا إليه كافرا بريئا من الإيمان حلالا ماله ودمه لا يقبل منه إلا الدخول في الإسلام أو القتل إلا ما ذكر الله سبحانه وتعالى فيأهل الكتاب من إعطاء الجزية ثم نزلت الفرائض بعد ذلك على أهل التصديق فكان الأخذ بها عملا مع الإيمان ولذلك يقول الله عز وجل الذين آمنوا وعملوا الصالحات وقال ومن يؤمن بالله ويعمل صالحا وأشباه ذلك من القرآن فلم يكن المضيع للعمل مضيعا للتصديق وقد أصاب التصديق بغير عمل ولو كان المضيع للعمل مضيعا للتصديق لانتقلوا بتضييعه من اسم الإيمان وحرمته وحقه ورجعوا إلى حالهم التي كانوا عليها من الشرك ومما يعرف به اختلافهما أن الناس لا يختلفون في التصديق ولا يتفاضلون فيه وقد يتفاضلون في العمل وتختلف فرائضهم ودين أهل السماء ودين الرسل واحد فلذلك يقول الله تعالى شرع لكم من الدين ما وصىبه نوحا والذي أوحينا إليك وما وصينا به إبراهيم وموسى وعيسى أن أقيموا الدين ولا تتفرقوا فيه واعلم أن الهدى في التصديق بالله وبرسله ليس كالهدى فيما افترض من الأعمال ومن أين يشكل ذلك عليك وأنت تسميه مؤمنا بتصديقه كما سماه الله تعالى في كتابه وتسميه جاهلا بما لا يعلم من الفرائض وهو إنما يتعلم ما يجهل فهل يكون الضال عن معرفة الله تعالى ومعرفة رسوله كالضال عن معرفة ما يتعلمه الناس وهم مؤمنون</p><pb n="36" /><p>وقد قال الله تعالى في تعليمه الفرائض يبين الله لكم أن تضلوا والله بكل شئ عليم وقال أن تضل إحداهما فتذكر إحداهما الأخرى وقال فعلتها إذا وأنا من الضالين يعني من الجاهلين والحجة من كتاب الله تعالى والسنة على تصديق ذلك أبين وأوضح من أن تشكل على مثلك أو لست تقول مؤمن ظالم ومؤمن مذنب ومؤمن مخطئ ومؤمن عاص ومؤمن جائر هل يكون فيما ظلم وأخطأ مهتديا فيه مع هداه في الإيمان أو يكون ضالا عن الحق الذي أخطأه وقول بني يعقوب على نبينا وعليهم السلام لأبيهم إنك لفي ضلالك القديم أتظن أنهم عنوا إنك لفي كفرك القديم حاشا لله أن تفهم هذا وأنت بالقرآن عالم وأعلم أن الأمر لو كان كما كتبت به إلينا أن الناس كانوا أهل تصديق قبل الفرائض ثم جاءت الفرائض لكان ينبغي لأهل التصديق أن يستحقوا اسم التصديق بالعمل حين كلفوا به ولم تفسر لي ما هم وما دينهم وما مستقرهم عندك قبل ذلك إذا هم لم يستحقوا الاسم إلا بالعمل حين كلفوا فإن زعمت أنهم مؤمنون تجري عليهم أحكام المسلمين وحرمتهم صدقت وكان صوابا لما كتبت به إليك وإن زعمت أنهم كفار فقد ابتدعت وخالفت النبي ﷺ والقرآن وإن قلت بقول من تعنت من أهل البدع وزعمت أنه ليس بكافر ولا مؤمن فاعلم أن هذا القول بدعة وخلاف للنبي ﷺ وأصحابه وقد سمى علي رضي الله عنه أمير المؤمنين وعمر رضي الله عنه أمير المؤمنين أو أمير المطيعين في الفرائض كلها يعنون وقد سمى على أهل حربه من أهل الشام مؤمنين في كتاب القضية أو كانوا مهتدين وهو يقتلهم وقد اقتتل أصحاب رسول الله ﷺ ولم تكن الفئتان مهتديتين جميعا فما اسم الباغية عندك فوالله ماأعلم من ذنوب أهل القبلة ذنبا أعظم من القتل ثم دماء أصحاب محمد عليه الصلاة والسلام خاصة فما اسم الفريقين عندك وليسا مهتديين جميعا فإن زعمت أنهما مهتديان جميعا ابتدعت وإن زعمت أنهما ضالان جميعا ابتدعت وإن قلت أن أحدهما مهتد فما الآخر فإن قلت الله أعلم أصبت تفهم هذا الذي كتبت به إليك</p><pb n="37" /><p>واعلم أني أقول أهل القبلة مؤمنون لست أخرجهم من الإيمان بتضييع شئ من الفرائض فمن أطاع الله تعالى في الفرائض كلها مع الإيمان كان من أهل الجنة عندنا ومن ترك الإيمان والعمل كان كافرا من أهل النار ومن أصاب الإيمان وضيع شيئا من الفرائض كان مؤمنا مذنبا وكان لله تعالى فيه المشيئة إن شاء عذبه وإن شاء غفر له فإن عذبه على تضييعه شيئا فعلى ذنب يعذبه وإن غفر له فذنبا يغفر وإني أقول فيما مضى من اختلاف أصحاب رسول الله ﷺ فيما كان بينهم الله أعلم ولا أظن هذا إلا رأيك في أهل القبلة لأنه أمر أصحاب رسول الله ﷺ وأمر حملة السنة والفقه زعم أخوك عطاء بن أبي رباح ونحن نصف له هذا إن هذا أمر أصحاب رسول الله ﷺ وزعم أخوك نافع هذا وأنه فارق ابن عمر على هذا وزعم سالم عن سعيد بن جبير هذا أمر أصحاب محمد ﷺ وزعم أخوك نافع أن هذا أمر عبد الله بن عمر رضي الله عنهما وزعم ذلك أيضا عبد الكريم عن طاوس عن ابن عباس رضي الله عنهما إن هذا أمره وقد بلغني عنعلي بن أبي طالب رضي الله تعالى عنه حين كتب القضية أنه يسمي الطائفتين مؤمنين جميعا وزعم ذلك أيضا عمربن عبد العزيز كما رواه من لقيني من إخوانك فيما بلغني عنك ثم قال ضعوا لي في هذا كتابا ثم أنشأ يعلمه ولده ويأمرهم بتعليمه عليه جلساؤك رحمك الله تعالى فكان بمكان من المسلمين واعلم أن أفضل ما علمتم وما تعلمون الناس السنة وأنت ينبغي لك أن تعرف أهلها الذين ينبغي أن يتعلموها</p><p> وأما ما ذكرت من اسم المرجئة فما ذنب قوم تكلموا بعدل وسماهم أهل</p><pb n="38" /><p>البدع بهذا الاسم ولكنهم أهل العدل وأهل السنة وإنما هذا اسم ساهم به أهل شنآن ولعمري ما يهجن عدلا لو دعوت إليه الناس فوافقوك عليه أن سميتهم أهل شنآن البتة فلو فعلوا ذلك كان هذا الاسم بدعة فهل يهجن ذلك ما أخذت به من أهل العدل ثم إنه لولا كراهية التطويل وأن يكثر التفسير لشرحت لك الأمور التي أجبتك بها فيما كتبت به ثم إن أشكل عليك شئأو أدخل عليك أهل البدع شيئا فأعلمني أجبك فيه إن شاء الله تعالى ثم لا آلوك ونفسي خيرا والله المستعان لاتدع الكتاب إلي بسلامتك وحاجتك رزقنا الله منقلبا كريما وحياة طيبة وسلام الله عليك ورحمة الله وبركاته والحمد لله رب العالمين وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه أجمعين</p></div></body></text></TEI>