<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>بستان المعرفة</title><author>أبو الحسين بن منصور الحلاج</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>http://www.worldcat.org/oclc/50394851</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><pb n="213" /><p>قال العالم السيد الغريب أبو عمارة الحسين بن</p><p>منصور الحلاج قدس الله روحه</p><p>المعرفة في ضمن النكرة مخيفة والنكرة في ضمن المعرفة مخيفة النكرة صفة العارف وحليته والجهل صورته فصورة المعرفة عن الأفهام غائبة آيبة كيف عرفه ولا كيف أين عرفه ولا أين كيف وصل ولا وصل كيف انفصل ولا فصل ما صحت المعرفة لمحدود قط ولا لمعدود ولا لمجهود ولا لمكدود</p><p /><p>المعرفة وراء الوراء وراء المدى ووراء الهمة ووراء الأسرار ووراء الأخبار ووراء الإدراك هذه كلها شيء لم يكن فكان والذي لم يكن ثم كان لا يحصل إلا في مكان والذي لم يزل كان قبل الجهات والعلات والآلات كيف تضمنته الجهات وكيف تلحقه النهايات</p><p>ومن قال عرفته بفقدي فالمفقود كيف يعرف الموجود ومن قال عرفته بوجودي فقديمان لا يكونان ومن قال عرفته حين جهلته والجهل حجاب والمعرفة وراء الحجاب لا حقيقة لها</p><pb n="214" /><p>ومن قال عرفته بالاسم فالاسم لا يفارق المسمى لأنه ليس بمخلوق</p><p>ومن قال عرفته به فقد أشار إلى معروفين ومن قال عرفته بصنعه فقد اكتفى بالصنع دون الصانع</p><p>ومن قال عرفته بالعجز عن معرفته فالعاجز منقطع والمنقطع كيف يدرك المعروف</p><p>من قال كما عرفنى عرفته فقد أشار إلى العلم فرجع إلى المعلوم والمعلوم يفارق الذات ومن فارق الذات كيف يدرك الذات</p><p>ومن قال عرفته كما وصف نفسه فقد قنع بالخبر دون الأثر ومن قال عرفته على حدين فالمعروف شيء واحد لا يتحيز ولا يتبعض</p><p>ومن قال المعروف عرف نفسه فقد أقر بأن العارف في البين متكلف به لأن المعروف لم يزل كان عارفاً بنفسه يا عجبا ممن لا يعرف شعرة من بدنه کيف تنبت سوداء أم بيضاء کيف مکوّن الأشياء من لا يعرف المجمل من المفصل ولا يعرف الآخر والأول التصاريف والعلل والحقائق والحيل لا تصح له معرفة من لم يزل</p><p>سبحان من حجبهم بالاسم والرسم والوسم حجبهم بالقال والحال والكمال والجمال عن الذي لم يزل ولا يزال القلب مضغة جوفانية فالمعرفة لا تستقر فيها لأنها ربانية للفهم طول وعرض وللطاعات سنن وفرض والخلق كلهم في السماء والأرض</p><pb n="215" /><p>وليس للمعرفة طول ولا عرض ولا تسكن في سماء وأرض ولا تستقر في الظواهر والبواطن مثل السنن والفرض ومن قال عرفته بالحقيقة فقد جعل وجوده أعظم وجود المعروف لأن من عرف شيئًاً على الحقيقة فقد صار أقوى من معروفه حين عرضه</p><p>يا هذا ما في الكون أقل من الذرة وأنت لا تدركها فمن لا يعرف الذرة كيف يعرف ما هو أدق منها بتحقيق فالعارف من رأى المعرفة بمن بقى فالمعرفة ثابتة من جهة النقص وفيها شيء مخصوص مثل دائرة العين المشقوق</p><p>ومن جانب المتلاشي والمسدود من جانب العلم الذاتي عينها غائبة في ميمها بالهوية منها منقطعة منفصلة الخواطر عنها لاهية ساهية راغبها راهبها راهبها غاربها غاربها شارقها غارب غاربها شارق ما لها فوق عال ولا تحت دان</p><p>المعرفة عن المكونات بائنة مع الديمومة دائمة طرقها مسدودة ما إليها سبيل معانيها مبينة ما عليها دليل لا تدركها الحواس ولا يلحقها أوصاف الناس</p><p>صاحبها واحد ماحقها قاصد مارسها لاحد وامقها رامد لاصقها فاقد بارقها ماكد تارقها شاكد مارقها لاقد سارعها جاهد صارعها خامد خائفها زاهد لاعدها راصد أطنابها أربابها أسبابها</p><p>کأنها کأنها کأنها کأنه کأنه کأنه</p><p>کأنها کأنها</p><pb n="216" /><p>کأنه کأنه</p><p>کأنه کأنها</p><p>کأنه کأنه</p><p>کأنها کأنها</p><p>بنيانها أر کانها</p><p>وأركانها بنيانها</p><p>آصحابها أصحابها</p><p>بنيانها بها</p><p>لها بها</p><p>هي هو</p><p>هو هي</p><p>هو إلا هي</p><p>هي</p><p>إلا هو</p><p>هي إلا هو</p><p>ولا هو إلا هو</p><p>فالعارف من رأى والمعرفة بمن بقي</p><p>العارف من عرفانه لأنه عرفانه وعرفانه هو والمعرفة وراء ذلك والمعروف وراء ذلك</p><p>بقية القصة مع القصاص والمعرفة مع الخواص والكلفة مع الأشخاص والنطق مع أهل الوسواس والفكرة مع أهل الإياس</p><pb n="217" /><p>والغفلة مع أهل الاستيحاش</p><p>والحق حق</p><p>والخلق خلق ولا بأس</p></body></text></TEI>