<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>ما التصوف ومن الصوفي</title><author>أبو عبد الرحمن السلمي</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>http://www.worldcat.org/oclc/551698977</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><pb n="327" /><p>ما التصوف ومن الصوفى</p><p>سمعت الإمام أبا سهل محمد بن سليمان الصعلوكي رحمه الله وسئل ما التصوف يقول التصوف الإعراض عن الاعتراض</p><p>وسئل أبو سهل عن السماع فقال يستحب ذلك لأهل الحقائق ويباح لأهل الورع ويكره ذلك للفساق ومن يسمعه تطربا</p><p>وقال في قوله عز وجل أو من كان ميتا كان ميتا برؤية أفعاله وطاعاته فأحييناه برؤية الفضل والرجوع الى التضرع والافتقار</p><p>وقال من عرف الله بالله فانه العارف حقا ومن عرفه بعقله فهو في ذلك يقوم ويقعد</p><p>وسمعته يقول سئل الأستاذ أبو سهل لم سميت الصوفية صوفية فقال</p><pb n="328" /><p>لظهورها للحق يظاهر العابدين وانقطاعها إلى الحق بسر الواحدين قال السلمي رحمه الله سمعت محمد بن أحمد الملامتي يقول سمعت أبا الحسن الوراق يقول سمعت محفوظاً يقول سئل أبو حفص الحيري عن التوبة فقال ليس اليك من التوبة شيء لأن الله تعالى يقول تاب عليهم ليتوبوا فان كان تاب عليك فانت تائب من غير أن تتوب وإن لم يتب عليك فليس لك في التوبة حظ وان کان لسانك بها رطبا</p><p>وسمعته يقول سمعت محمد بن محمد الفراء يقول سمعت على بن بندار يقول كان ابو حفص يقول منذ خمسين سنة حالى مع الله اذا ذكرته انه ينظر الى نظره الى أهـل السقاوة وعملي دليلي على شقاوتي</p><p>قال وكان أبو حفص يقول من نعت الفقير الصادق ان يكون في كل وقت بحكمه</p><p>قال السلمي سمعت منصور بن عبد أله الهروي يقول سمعت محمد بن عبد الوهاب الثقفي يقول قال أبو صالح حمدون القصار اقبلوا اخوانكم بالايمان وردوهم بالكفر فان الله أوقع ما بين هذين في مشيته فقال إن الله لا يغفر أن يشرك به ويغفر ما دون ذلك لمن يشاء</p><p>وقال سمعت عبد الله بن محمد بن فضلويه المعلم يقول سمعت عبد الله بن محمد بن منازل يقول حكى لنا عن أبي صالح حمدون أنه قال قعود المرء عن الكسب إلحاف في المسألة</p><p>وباسناده عن أبي صالح وقيل له هل أوصيت لأولادك بشيء فقال أنا من</p><pb n="329" /><p>الغني أخوف عليهم من الفقر</p><p>وباسناده عن أبي صالح وقيل له تكلم علينا فقال إلى أن أصلح له فقيل ومتى يصلح العبد لذلك قال إذا لم يكن له إعادة ذكر ما مضى ولا تدبير ما لم يأت بعد</p><p>وباسناده قال أبو صالح من تحقق في حال لم يخبر عنها</p><p>وباسناده قال عبد الله بن محمد بن منازل سمعت أبا صالح حمدون القصار يقول حظ الشيطان منك أن تلتفت من ربك إلى نفسك</p><p>وقال من غفلة المرء أن يتفرغ من أمر ربه إلى سياسة نفسه</p><p>قال السلمي وسمعت الشيخ أبا عثمان سعيد بن سلام المغربي يقول في قول الله عز وجل أو إطعام في يوم ذي مسغبة قال هو أن تجوع عشرة أيام إلى خمسة عشر يوماً فيفتح لك بطعام فتؤثر به فتكون في مسغبة ومن يأكله في مطربة</p><p>قال فرأيته وكان يميل في الصلاة إلى جانه الأمن فقلت له إن قبلة نيـسابور مستوية فقال أنتم تصلون بالاستدلال إلى القبلة وأنا أصلي على مشاهدة القبلة</p><p>وسألته عن المريد والمراد فقال المريد المتدبر والمراد المدبر المغلوب عليه</p><p>وقال محمد بن علي بن جعفر أبو بكر الكتاني البغدادي صاحب الجنيد العوام على متابعة الطبع وسماع المريدين رغبة ورهبة وسماع الأولياء رؤية الآلاء والنعماء وسماع العارفين على المشاهدة وسماع أهل الحقيقة على الكشف والعيان ولكل واحد من هولاء مصدر ومقام</p><p>وقال الموارد ترد فتصادف سکلاً أو مرافقة فأي وارد صادف شکلا مازجه وأي وارد صادف موافقا ساكنه</p><pb n="330" /><p>وقال المستمع يجب أن يكون في سماعه غير متروح إليه يهيج منه السماع وجلا أو شوقاً أو غلبة وارد عليه يغيبه عن کل مسکون ومألوف وأنشد علي إثره</p><p>فالوجد والشوق في مكان // قد منعاني عن القرار</p><p>هما معي لا يفارقاني // فذي شعاري وذي دثاري</p><p>قال أبو بكر الكتانى الغافلون يعيشون في حلم الله والذاكرون يعيشون في رحمة الله والعارفون يعيشون في لطف الله والصادقون يعيشون في قرب الله والمحبون يعيشون في الأنس بالله والشوق إليه</p><p>وسئل عن العارف فقال من وافق معروفه في أوامره ونواهيه ولا يخالفه في شيء من أحواله ويتحبب إليه بمحبة أوليائه ولا يغتر عن ذكره طرفة عين</p><p>وسئل من الصوفي فقال من عزفت نفسه عن الدنيا تطرفاً وعلت همته عن الآخرة وسخت نفسه بالكل طلباً وشوقاً لمن له الكل</p><p>وقال الصوفية عبيد الظواهر أحرار البواطن</p></body></text></TEI>