<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>آداب الصحبة</title><author>أبو عبد الرحمن السلمي</author><respStmt><resp ref="https://openiti.org/">taken from the OpenITI repository</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>http://www.worldcat.org/oclc/30020458</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><pb n="37" /><p>مقدمة المصنف بسم الله الرحمن الرحيم</p><p>وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وسل</p><p>الحمد لله الذي أكرم خواص عباده بالألفة في الدين ووفقهم لأكرم عبادهالمخلصين ورزقهم الشفقة على المؤمنين وزينهم بالأخلاق الكريمة والشيمالمرضية مقتدين في أفعالهم وأخلاقهم وصحبتهم وعشيرتهم بسيد المرسلينومتأدبين في آدابهم بخاتم النبيين صلى الله عليه وعلى آله وسلم حيث تأدب هوبأدب الله عز وجل وتمسك بلطائف أمره وأثنى عليه وفقال وإنك لعلى خلقعظيم بما ندبه إليه من الأخلاق الكريمة والأنحاء المرضية بقوله فاعف عنهم واستغفر لهم وشاورهم في الأمر فإذا عزمت فتوكل على الل</p><p>ومن ما وصفه به سبحانه من حسن العشرة وكريم الصحبة أن قال ولو كنتفظا غليظ القلب لانفضوا من حول</p><p>وسئلت عائشة رضي الله عنها عن خلق النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلمفقالت كان خلقه القرآن قال الله تعالى</p><pb n="38" /><p>خذ العفو وأمربالعرف وأعرض عن الجاهلي</p><p>فالحمد لله الذي أهلهم أهل لهذه الرتبة السنية وأكرمهم بهذه الأخلاقالمرضية وهداهم إلى آداب صحبة الأخوان والأكابر والأولياء وعراهم منالأدناس والأخلاق الدنية وأخبر نبيه صلى الله عليه وعلى آله وسلم أنه الذيهداهم لهذه الآداب بقوله تعالى لو أنفقت ما في الأرض جميعا ما ألفتبين قلوبهم ولكن الله ألف بينه</p><p>فالألفة أوجبت الأخوة والأخوة أوجبت حسن العشرة وكريم الصحب</p><p>والله يوفق لذلك من يشاء من عباده ويعينهم على ذلك بفظله وسعة رحمته إنهوليه والقادر علي</p><p>وصلى الله على نبيه سيدنا المصطفى وآله وأصحابه وأزواجه وسلم تسليماكثير</p><p>واعلم أن آدب الصحبة وحسن العشرة على وجوه ولكل قوم في ذلك وجوه من آدابالصحبة وحسن العشر</p><p>وعلى المؤمن أن يحفظ لكل مسلم حق أخوته وحسن صحبته وعشرته وأنا مبين فيهذه المسألة ما يستدل به القائل على ما وراءه من حرمات المؤمنين وتعظيمحقوق المسلمين وأخلاق الأولياء والأبرار والنجباء والأخبار المسلمون جسدواح</p><p>فمن ذلك أن يعلم أن المسلمين كالجسد الواحد وأن على بعضهم أن يعين البعضعلى الخيرات ويدفع عنه المكاره</p><pb n="39" /><p>ولذلك حدثنا أبو الحسن على بن بندار الصير في قال أنا الحسن بن سفيانقال أنا يزيد بن صالح قال أخبرني خارجة عن زكريا عن عامر عن النعمان بنبشير قال سمعت رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم يقول مثل المؤمنين فيتوادهم وتراحمهم كمثل الجسد الواحد إذا اشتكى عضو منه تداعى له سائرالأعضاء بالحمى والسه</p><p>وأنا على بن بندار قال أنا الحسن بن سفيان قال أنا يزيد بن صالح قالأنا بن المبارك قال أنا يزيد بن عبد الله بن أبي بردة عن جده عن أبي موسىقال قال رسول الله ﷺ وعلى آله وسلم يقول المؤمن للمؤمنكالبنيان يشد بعضه بعضا تعارف الأرواح وتناكره</p><p>أنا عبد الله بن محمد بن عبد الرحمن الرازي قال أنا الحسن بن سفيان قال: أنا محمد بن عبد الله بن عما قال انا المعاني عن عبد الأعلى بن ابي</p><pb n="40" /><p>المساور عن عكرمة عن الحارث بن عميرة عن سلمان قال قال رسولالله صلى الله عليه وعلى آله وسلم الأرواح جنود مجندة فما تعارف منها ائتلفوما تناكر منها اختلف</p><pb n="41" /><p>أنا أبو سعيد بن أحمد بن محمد بن رميح الحافظ قال أنا أحمد بن محمد ابنسعيد الحافظ قال أنا محمد بن بكر بن عبد الرحمن السمرقندى قال أنا أبى عنإبراهيم بن طهمان عن الأعمش عن شقيق عن على كرم الله وجهه قال قال رسولالله صلى الله عليه وعلى آله وسلم إن الأرواح تتلاقى في الهواء فتشام فماتعارف منها ائتلف وما تناكر منها اختلف كل إنسان على دين أصحاب</p><p>فإذا أراد الله بعبد من عبيده خيرا وفقه لمعاشرة أهل السنة وأهل الستروالصلاح والدين ويرده عن صحبة أهل الهوى والبدع والمخالفين فإن</p><p>روى أن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم قال المرء على دين خليلهفلينظر أحدكم من يخال يخالل</p><pb n="42" /><p>أنا الشيخ أبو الوليد حسان بن محمد الفقيه قال أنا محمد بن المنذر الهروىقال أنا أبو أمية الطرسوسى والرمادى قال أنا أبو داود الطيالسي قال أنازهير محمد عن موسى بن وردان عن أبي هريرة قال قال رسول الله ﷺ صلى الله عليهوسلم وعلى آله المرء على دين خليله فلينظر أحدكم من يتحال</p><p>أنشدنا محمد بن طاهر الوزيرى قال أنشدنى المطرفى المطر لبعض الشعراء عن المرء لا تسأل وسل عن قربنه فكل قرين بالمقارن مقتدى احذر صحبةالجها</p><p>أنا عمر بن أحمد بن شاهين ببغداد قال عبيد الله بن عبد الرحمن قال</p><pb n="43" /><p>أنا زكريا بن يحيى قال أنا الأصمعي قال أنا سليمان بن بلال عن مجاهد عنالشعبي قال قال علي بن أبي طالب كرم الله وجهه وقد ذكر صحبة رجل فقال لاتصحب أخا الجهل وإياك وإيا فكم من جاهل أردى حليما حين آخا</p><p>يقاس المرء بالمرء إذا ما المرء ماشا وللشىء من الشىء مقاييس وأشبا</p><p>وللقلب من القلب دليل حين بلقا</p><p>من آداب الصحبة حسن الخل</p><p>فمن آداب العشرة وحسن الخلق مع الأخوان والأقران والأصحاب اقتداء بسنةرسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله و سل</p><p>أخبرنا أبو الحسن محمد بن محمد بن الحسن بن الحارث الكارزي قال أناعلى بن عبد العزيز قال أنا أبو نعيم قال أنا داود بن يزيد قال حدثنا الأودىعن أبيه عن أبي هريرة أن رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم قال أكثرما يدخل الجنة التقوى وحسن الخلق</p><pb n="44" /><p>أنا أبو على حامد بن محمد بن عبد الله الرفا قال أنا موسى بن الحسنقال أنا أبو نعيم قال أنا سفيان بن حبيب بن أبي ثابت عن ميمون بن أبي شبيبعن أبي ذر قال قال رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم اتق الله حيثماكنت واتبع السيئة الحسنة تمحها وخالق الناس بخلق حس</p><p>أخبرنا أبو بكر عبد الرحمن بن أحمد بن سعيد الحافظ المروزي عن زياد بن علاقة عن إسامة بن شريك قال قلنا يا رسول الله ﷺ ما خير ما أعطى الإنسان قالحسن الخلق من آداب الصحبة ستر عيوب الأخوا</p><p>ومن آدابها تحسين ما يعاينه من عيوب إخواني فإن</p><p>سمعت عبد الله بن محمد المعلم يقول سمعت عبد الله بن محمد بن منازليقول</p><pb n="45" /><p>المؤن يطلب معاذير إخوانه والمنافق يطلب عثرات إخوان</p><p>سمعت منصور بن عبد الله يقول سمعت أبا على الثقفى يقول سمعت حمدونالقصار يقول إذا زل أخ من إخونكم فاطلبو له سبعين عذرا فإن لم تقبله قلوبكمفاعملوا أن المعيت أنفسكم حيث ظهر لمسلم سبعون عذرا فلم تقبل</p><p>ومن آدابها معاشرة من يثق بدينه وأمانتهفي ظاهره وباطنه يقوله الله تباركوتعالى لا تجد قوما يؤمنون بالله واليوم الآخر يوادون من حاد اللهورسوله الآي</p><p>والصحبة والمعاشرة على وجوه فالمعاشرة مع الأكابر والمشايخ بالحريةوالخدمة لهم والقيام بأشغالهم والمعاشرة مع الأقران والأوساط بالنصيحة وبذلالموجود والكون عند الأحكام ما لم يكن إثم</p><p>والمعاشرة مع الأصاغر والمريدين بالإرشاد والتأديب والحمل على ما يوجبهظاهر العلم وأدب السنة وأحكام البواطن والهدايا التي تقويمها بحسن الأدب</p><pb n="46" /><p>الصفح عن عثرات الأخوان ونسيانه</p><p>ومن آدابها الصفح عن عثرات الإخوان وترك تأنيبهم عليه</p><p>قال الله تعالى فاصفح الصفح الجمي</p><p>في التفسير أن لا يكون فيه تقريع ولا تأنيب ولا توفيق ولا معاتب</p><p>وقيل أيضا وهو رضا بلا عتا</p><p>سمعت عبد الله بن محمد الرازي يقول سمعت أبا جعفر الصائغ يقول سمعتمردوية الصائغ يقول سمعت الفضيل بن عياض يقو</p><p>الفتوة العفو عن عثرات الإخوا</p><p>وكما يجب على العبد السير في طلب علم يتعلمه ليحسن به آداب خدمة سيدهكذلك واجب عليه أن يسعى في طلب من يعاشره ليعينه على طاعة مولاه فإن بعضالحكماء قال المؤمن يألف المؤمن يواليه طبعا وسجي</p><p>أنا عمر بن أحمد بن شاهين قال أنا عبيد الله بن عبد الرحمن قال أنازكريا بن يحيى عن الأصمعي قال قال أعرابي تناس مساوىء الإخوان يدم لك ودهم لا تعاشر أبناء الدني</p><p>واجب على المؤمن أن يتجنب عشرة طلاب الدنيا فإنهم يدلونه على طلبها</p><pb n="47" /><p>وجمعها ومنعها وذاك الذي يبعده عن طلب نجاته ويقطعه عنها ويجتهد فيمعاشرة أهل الخير ومن يدله على طلب الآخرة وطلب مولاه كذل</p><p>سمعت محمد بن عبد الله بن شاذان يقول سمعت يوسف بن الحسين يقول قلتلذى النون وقت مفارقته أوصنى فقال عليك بصحبة من تسلم منه في ظاهر أمركويبعثك على الخير صحبته ويذكرك الله رؤيته حمدالإخوان من حسن الصحب</p><p>ومن آداب العشرة أن تحمد إخوانك على حسن نياتهم وإن لم يساعدهم العم</p><p>فإن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم قال نية المؤمن خير من عمله</p><p>وقال علي كرم الله وجهه من لم يحمد أخاه على صدق النية لم يحمده على حسنالصنيعة</p><pb n="48" /><p>لا تحسد الإخوان على نعم الل</p><p>ومن آدابها أن لا يحسد إخوانه على ما يرى عليهم من آثار نعم الله بل يفرحبذلك ويحمد الله على ما يرى من النعمة عليهم كما يحمده على نفسه قال اللهتعالى أم يحسدون الناس على ما آتاهم الله من فضل</p><p>وقال صلى الله عليه وعلى آله وسلم لا تحاسدو</p><p>وقال صلى الله عليه وعلى آله وسلم كاد الحسد أن يغلب القد</p><p>ومن آدابها أن لا يواجه أخا من إخوانه بما يكره وقد</p><pb n="49" /><p>أنا عبيد الله بن عثمان قال أنا جعفر بن محمد بن نصير قال أنا بنمسروق قال أنا محمد بن الحسين البرجلاني قال أنا سليمان بن حرب قال أناحماد عن سلم العلوى عن أنس أن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم كان لايواجه أحدا في وجهه بشيء يكرهه من آداب الصحبة ملازمة الحيا</p><p>ومن آدابها ملازمة الحياءفي كل حال كذلك أنا محمد بن إسحاق أيوب قالأنا محمد بن أيوب الرازي قال أنا علي بن المدينى عن سفيان بن عيينة عنالزهري عن سالم عن أبيه قال سمع النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم رجلا يعظ أخاه في الحياء فقال الحياء من الإيما</p><p>أنا أبو نصر ومحمد بن محمد بن حامد الترمذي قال أنا محمد بن حبانالصنعاني قال حدثنا خالد بن يزيد العمري قال أنا سفيان الثورى عن سهيل بنأبي صالح عن أبيه عن أبي هريرة قال قال النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم</p><pb n="50" /><p>الإيمان بضع وسبعون أو بضع وستون شعبة أفضلها شهادة أن لاإله إلا الله وأدناها إماطة الأذى عن الطريق والحياء شعبة من الإيما</p><p>أنا عبد الله بن محمد بن كعب الكعبي قال أنا محمد بن غالب بن حرب أناأبو الوليد قال أنا الليث بن سعد عن يزيد بن أبي حبيب عن أبي الخير سمعسعيد بن يزيد أن رجلا قال للنبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم أوصنى قالاستح الله كما تستحيى رجلا صالحا من قومك</p><pb n="51" /><p>أنا عبد الله بن محمد الرازي قال أنا حسين بن علي القسرى قال أنا سعيدبن سليمان الواسطي قال أنا هشيم عن منصور بن زاذان عن الحسن عن أبى بكرةقال قال رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم الحياء من الإيمان والإيمانفي الجنة والبذاء من الجفاء والجفاء في النا</p><p>وللمعاشرة ثمن فيجب أن يطالب صاحبه بثمن معاشرته وهو صدق المودة وصفاءالمحبة فإن العشرة لا تتم إلا بهم بشاشة الوجه ولطف اللسان و من آدابها بشاشة الوجه و لطف اللسان وسعةالقلب وبسيط اليد</p><pb n="52" /><p>وكظم الغيظ وإسقاط الكبر وملازمة الحرمةوإظهار الفرح بما رزق من عشيرته وإخوان</p><p>صفات خير الأصحا</p><p>ومن آدابها ألا يصحب إلا عاقلا وعالما وحليما تقيا وكذل</p><p>سمعت أحمد بن علي بن جعفر يقول سمعت فارسا يقول سمعت يوسف بن حسينيقول سمعت ذا النون يقول ما خلع الله على عبد من عبيده خلعة أحسن من العقلولا قلده الله قلادة أجمل من العلم ولا زينه بزينة أفضل من الحلم وكمال ذلكالتقو</p><p>أنا أبو الفتح يوسف بن عمر الزاهد ببغداد قال أنا الحسين بن محمدالمطبقى قال أنا عبد الرحمن بن محمد قال أنا بقية عن أبى يعقوب المدنى عنعبد الله الحسن عن أبيه عن جده قال قال رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آلهوسلم من سعادة المرء أن يكون إخوانه صالحين</p><pb n="53" /><p>ومن آدابها سلامة الصدر للإخوان والأصحاب والنصيحة لهم وقبول النصيحةمنهم وأصله قوله تعالى إلا من أتى الله بقلب سلي</p><p>سمعت محمد بن الحسن البغدادي يقول سمعت أحمد بن محمد بن صالح يقول أنامحمد بن عبدون قال أنا عبد القدوس بن قاسم قال سمعت سريا السقطي يقول منأخلاق الأبدال سلامة الصدر والنصيحة للإخوان من علامات أصدقاء السو</p><p>ومن آدابها أن لا تعد أخاك وعدا ثم تخلفه فإنه من النفا</p><p>قال النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسل</p><p>علامة النفاق ثلاث إذا حدث كذب وإذا وعد أخلف وإذا اؤتمن خان</p><pb n="54" /><p>سمعت جعفر بن محمد المراغي يقول سمعت الحسين بن أحمد بن مصعب يقولسمعت إبراهيم الجوهري عن عبد العزيز بن أبان قال سمعت الثوري يقو</p><p>لا تعد أخاك موعدا فتخلفه فتستبدل المودة بغض</p><p>وأشد أبو نصر المروزى يا واعد الوعد الذي أخلفا ما الخلف من سيرهأهل الوفا ما كان ما أظهرت من ودنا إلا سراجا لاح ثم انطف</p><p>ومن آدابها صحبة من يستحيى منه ويحتشمه ليزجره ذلك من المخالفا</p><p>قال علي بن أبي طالب كرم الله وجه</p><p>أحبو الطاعات بمجالسة من يستحيا من</p><p>سمعت على بن عبد الحافظ بغداد يقول سمعت أبا على الصواف يقول سمعت عبدالله بن أحمد بن حنبل يقول</p><pb n="55" /><p>ما أوقعنى في بلية إلا صحبة من لا إحتشم</p><p>سمعت جدي إسماعيل بن نجيد رحمه الله يقول عاشر من تحتشمه ولا تعاشر منلا تحتشمه احفظ أهل صديق</p><p>ومن آدابها أن يحفظ في عشرته صلاح إخوانه لا مرادهم ويدلهم على رشدهم لاعلى يحبون</p><p>كذلك سمعت محمد بن أحمد الفراء يقول سمعت أبا الحسن الشراك يقول سمعتعبد الله بن محمد بن منازل يقول سمعت أبا صالح يقو</p><p>المؤمن يعاشرك بالمعروف ويدلك على صلاح دينك ودنياك والمنافق يعاشركبالممداحة ويدلك على ما تشتهيه والمعصوم من فرق بين الحالي</p><p>ومن آدابهاأن لا تؤذي مؤمنا ولا تجاهل جاهلا فإنه روى عن النبي ﷺ صلى اللهعليه وعلى آله وسلم أنه قال أن الله تعالى يكره أذى المؤمنين</p><pb n="56" /><p>الناس رجلا</p><p>أنا محمد بن عبد الله بن إبراهيم بن عبيدة قال أنا محمد بن المنذرالهروى قال أنا أبو عبيد الله حماد بن الحسن الحداق قال أنا أبو داودالطيالسي قال أنا عمرو بن ثابت عن أبيه قال قال الربيع بن خثي</p><p>الناس رجلان مؤمن فلا تؤذه وجاهل فلا تجاهله</p><pb n="57" /><p>أحب لغيرك ماتحب لنفس</p><p>ومن آدابها أن تطلب من إخوانك حسن العشرة حسب ما تعاشرتم ب</p><p>أنا إبراهيم بن أحمد بن محمد بن رجاء قال أنا الحسن بن سفيان قال أناهدبة قال أنا همام قال أنا قتادة عن أنس قال قال رسول الله ﷺ صلى الله عليهوعلى آله وسل</p><p>لا يؤمن عبد حتى يحب لأخيه ما يحب لنفس</p><p>سمعت محمد بن محمد بن نصر يقول سمعت أبا القاسم الحكيم يقول علم صفوةالعشرة رضاك بمثله ممن يعاشر</p><p>أنا عمر بن أحمد بن شاهين قال أنا يوسف بن يعقوب قال أنا جدي إسحاق بنبهلول قال أنا أبو الحسن المؤدب قال سمعت أبا بكر بن عياش يقول اطلب الفضلبالأفعال تملكه فإن الصنيعة إليك كالصنيعة منك ثلاث يجلبن لك ود إخوان</p><p>ومن جامع آدابه</p><p>ما أنا أبو عمرو محمد بن جعفر بن مطر العدل قال أنا الفضل بن عبدالجبار الباهلى المروزي قال أنا سعيد بن هبيرة قال</p><pb n="58" /><p>أنا حماد بن زيد عن ليث عن مجاهد قال قال عمر بن الخطا</p><p>ثلاث يصفين لك ود أخيك أن تسلم عليه إذا لقيته وتوسع له في المجلس وتدعوهبأحب أسمائه إلي</p><p>ومن آدابها أن تضع كلام أخيك وأبرزه على أحسن الوجوه ما وجدت لها وجهاحسن</p><p>أنا الشيخ أبو الوليد حسان بن محمد الفقيه قال أنا محمد بن المنذرالهروي قال أنا أبو الزنباع روح بن الفرج قال أنا موسى بن ناصح قال أناإبراهيم بن أبي طيبة عن يحيى بن سعيد عن سعيد بن المسيب قال كتب إلى بعضإخواني من أصحاب رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم أن ضع أمر أخيك علىأحسنه ما لم يظهر منه ما يغلبك</p><pb n="59" /><p>ومن آدابها السؤال عن أسماء الإخوان وعن أسماء آبائهم وعن منازلهم لئلاتقصر في حقوقه</p><p>كذلك أخبرني عبيد الله بن محمد بن حمدان الزاهد العكبري بها قالأخبرني إسحاق بن إبراهيم الحلوانى قال أنا أبو داود السجستاني قال أناالربيع بن ناف أنا مسلمة بن علي عن عبد الله بن عمر عن نافع عن ابن عمر قالرآني رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم التفت فقال فقال إلى ما تلتفتقلت أخ لى أنا في طلبه يا عبد الله إن أحببت رجلا فسأله عن إسمه واسم أبيهواسم جده وعشيرته ومنزله فإن مرض عدته وإن استعان بك في حاجة أعنت</p><p>ومن آدابها مجانبة الحقد ولروم الصلح والعفو عن الإخوا</p><p>أنا أبو الحسن بن عبده قال أنا محمد بن المنذر قال سمعت هلال بنالعلاء يقول جعلت على نفسي أن لا أكافئ أحدا بسوء ولا عقوق وذهب إلى هذهالأبيات</p><pb n="60" /><p>لما عفوت ولم أحقد على أحد أرحت نفسي من همالعداوات إني أحيي عدوى عند رؤيته لأدفع الشر عنى بالتحيات وأظهرالبشر للإنسان أبغضه كأنه قد ملأ قلبي محبا</p><p>وأنشدنى أبو عبد الله بن بطة الزاهد بعبكرا قال أنشدنى ابن الأنباريقال أنشدنى أبى عن عبيد المدائني ومن لم يغمض عينه عن صديقه وعن بعض مافيه يمت وهو عاتب ومن يتبع جاهدا كل عثرة يجدها ولا يسلم له الدهرصاح</p><p>ومن آدابها ملازمة الأخوة والملازمة عليها ومجانبة الملا</p><p>فإنه روى عن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم أنه قا</p><p>أحب الأعمال إلى الله أدومها وإن ق</p><p>أنا محمد بن محمد بن أحمد بن إسحاق الحافظ قال أنا أحمد بن عميرالدمشقي قال أنا إأبراهيم بن سعيد الجوهري قال أنا يونس بن محمد عن أبىسعيد المؤدب عن محمد بن واسع قا</p><p>ليس لملول صديق ولا لحسود غنى والنظر في العواقب تلقيح</p><pb n="61" /><p>للعقو</p><p>ومن آدابها الإغضاء عن الصديق في بعض المكار</p><p>أنشدنى أبو أحمد محمد بن محمد بن إسحاق الحافظ قال أنشدنى عبد الحميدبن عبد الرحمن القاضي صبرت على بعض الأذى خوف كله ودافعت عن نفسى بنفسىففزت وجرعتها المكروه حتى تجرعت ولو جملة جرعتها لاشمأزت فيا ربعز ساق للنفس ذلة ويا رب نفس بالتذلل عز</p><p>أنشدنى محمد بن عبد الله الرازي قال أنشدنى ابن مسلم قال أنشدتى ثعلب أغمض عينى عن صديقي متعمدا كأنى بما يأتى من الأمر جاهل وما بى جهلغير أن خليقتي تطيق احتمال الكره فيما يحاو</p><p>أنشدنى محمد بن طاهر الوزيرى قال أنشدنى المطرفى لبعضهم وهو بشار بنبرد الأعمى إذا كنت واحدا أوصل أخاك فإنه مقارف ذنب واحد ومجانبه</p><pb n="62" /><p>إذا أنت لم تشرب مرارا على القذى ظمئت وأى الناس تصفومشارب</p><p>ومن آدابها أن لا تستخف بأحد من الخلق وتعرف محل كل واحد منهم وتكرمه علىقدر</p><p>سمعت أحمد بن سعيد المعداني بمرو يقول سمعت أحمد بن علي يحكى عن ابنالمبارك قا</p><p>من استخف بالعلماء ذهبت آخرته ومن استخف بالأمراء ذهبت دنياه ومن استخفبالإخو ذهبت مروءت</p><p>ومن آدابها أن لا تقطع صديقا بعد أن صادقته ولا ترده بعد أن قبلت</p><p>سمعت محمد بن أحمد بن عنتر بمرو يقول حدثني أبو معشر قال سمعت محمد بنإسماعيل البخاري يقول قال الخليل بن أحم</p><p>لا تواصلن صديقا إلا بعد تجربة وإذا صادقته فلا تقاطعه فمؤمن بلا صديقخير من مؤمن كثير الأعدا</p><p>سمعت منصور بن عبد الله الهروى يقول سمعت أبا على الثقفى يقول</p><pb n="63" /><p>قال حمدان القصا</p><p>أقبلوا على إخوانكم بالإيمان وردوهم بالكفر فإن الله تعالى أوقع ما بينهذين في مشيئته فقال إن الله لا يغفر أن يشرك به ويغفر ما دون ذلك لمنيشا</p><p>ومن آدابها أن المؤمن إذا ظفر بأخ أو صديق أن لا يضيعه ويعلم أن الأخوةوالصداقة عزيز</p><p>سمعت محمد بن أحمد بن الحسن القصار يقول سمعت هلال بن العلاء الرقىيقول كتب فيلسوف إلى من في درجته أن اكتب إلى بشيء ينفعني في عمري فكتبإليه بسم الله الرحمن الرحيم استوحش من لا إخوان له وفرط من قصر في طلبهموأشد تفريطا من وجد واحدا منهم وضيعة بعد وجده إباه ولو وجد أن الكبريتالأحمر أيسر من وجدان أخ أو صديق موافق وإني لفى طلبهم منذ خمسين سنة فماظفرت إلا بنصف أخ وتمرد على وانقل</p><p>واعلم أن الناس ثلاث معارف وأصدقاء وإخوان فالمعارف بين الناس كثيروالأصدقاء عزيزة والأخ قل ما يوج</p><p>ومن آدابها التواضع للإخوان وترك التكبر عليه</p><p>أخبرنا أبو محمد عبد الرحمن بن محمد محبوب الدهان قال أنا أبو يحيىالبزار قال أنا أحمد بن حفص قال أنا أبي قال إبراهيم بن طهمان</p><pb n="64" /><p>عن الحجاج بن الحجاج عن قتادة عن يزيد بن عبد الله عن عياض بن حمار أنهقال قال رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسل</p><p>إن الله أوحى إلى أن تواضعوا حتى لا يفخر أحد على أح</p><p>أنا أبو عمر بن مطر وعبد الله الرازي قال حدثنا إبراهيم بن علي قالأنا يحيى قال أنا أبو معاوية عن العوام بن حوشب عن الحسن عن أنس قال قالرسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم أربع لا يصبن إلا بعجب الصمت وهوأول العبادة والتواضع وذكر الله وقلة الشي</p><p>سمعت محمد بن جعفر الحافظ يقول سمعت إسماعيل الصفار يقول سمعت المبرديقول</p><pb n="65" /><p>النعمة التي لا يحسد عليها صاحبها التواضع والبلاء الذي لا يرحم صاحبهعليه العج</p><p>ومن جوامع أدابه</p><p>ما سمعت محمد بن أحمد الملامتي يقول سمعت أبا الحسين الوراق يقول قالسألت أبا عثمان عن الصحبة فقا</p><p>الصحبة مع الله بحسن الأدب ودوام الهيبة والمراقبة والصحبة مع الرسولالله صلى الله عليه وعلى آله وسلم بملازمة العلم واتباع السنة والصحبة معالأولياء بالاحترام والخدمة والصحبة مع الإخوان بالبشر والانبساط وتركالإنكار عليهم ما لم يكن خرق شريعة أو هتك حرم</p><p>قال الله تعالى لنبيه خذ العفو وأمر بالعرف وأعرض عن الجاهلين الآي</p><p>والصحبة مع الجهال بالنظر إليهم بعين الرحمة ورؤية نعمة الله عليك حيث</p><pb n="66" /><p>لم يجعلك مثلهم والدعاء لهم ليعافيهم الله من بلاء الجه</p><p>ومن آدابها حفظ المودة القديمة والأخوة الثابتة كذل</p><p>روى عن النبي ﷺ صلى عليه وعلى آله وسلم أنه قا</p><p>إن الله تعالى يحب حفظ الود القدي</p><p>وإن امرأة دخلت على رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم فأدناهافقيل له في ذلك فقا</p><p>إنها كانت تأتينا أيام خديجة وإن حسن العهد من الإيما</p><p>أنا محمد بن عبد الله الشيباني ببغداد قال أنا محمد بن سعيد البرجميقال أنا سعيد بن عثمان التنوخي قال أنا محمد بن ثمال الصنعاني قال أنا عبدالمؤمن</p><pb n="67" /><p>عن يحيى بن أبي كثير عن أبي سلمة عن عائشة رضي الله عنها عن النبي ﷺ صلىالله عليه وعلى آله وسلم بمثل معنا</p><p>سمعت أبا بكر بن شاذان يقول سمعت جعفر الخلدي يقول سمعت أبا محمدالمغازلي يقو</p><p>من أحب أن تدوم له المودة فليحفظ مودة إخوانه القدما</p><p>أنشدنى عبد الله بن علي الطوسي قال أنشدنى الوجيهى لبعضهم ما ذاقتالنفس على شهوة ألذ من حب صديق أمين من فاته ود أخ صالح فذلكالمغبون حق اليقي</p><p>سمعت محمد بن طاهر الوزيري يقول سمعت أبا غلي البوشنجي يقول قال بعضالحكماء من السل</p><p>عاشروا الناس معاشرة إن غبتم حنوا إليكم وإن متم بكوا عليك</p><p>ومن آدابه</p><p>ما سئل أبو عثمان الحيري كيف يصحب المؤمن على شرط السلامة قال يوسععلى أخيه ماله ولا يطمع في ماله وينصفه ولا يطلب منه الإنصاف ويسكثر قليلبره ويكون إكرامه أكثر من إكرامه لنفس</p><p>ما سئل أبو عثمان عن من يعاشر الناس ولا يكرمهم ولا يتكبر عليهم فقالذلك لقلة رأيه وعقله فإنه يعادي صديقه ويكرم عدوه فإن إخوانه</p><pb n="68" /><p>في الله أصدقاؤه ونفسه عدو</p><p>قال روى عن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسل</p><p>أعدى عدوك نفسك التي بين جنبي</p><p>أنا علي بن أحمد بن إبراهيم قال أنا محمد بن مخلد قال أنا عبد اللهابن شبيب قال أنا محمد بن عبد الله البكري قال أنا أبي قال القاسم بن محم</p><p>قد جعل الله تعالى في الصديق البار عوضا عن الرحم المدب</p><p>ومن آدابها معرفة حقوق الفقراء والقيام بحوائجهم وأسبابه</p><p>أنا أبو محمد الدهان قال أنا زكريا بن يحيى البزاز قال أنا محمد</p><pb n="69" /><p>ابن حميد الرازي قال أنا الفضل بن موسى الشيباني عن الحسين بن واقد عنيحيى بن عقيل عن ابن أبي أوفى قا</p><p>كان رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم لا يأنف شيخة ولا يستكبر أنيمشي مع الأرملة والمسكين فيقضي حاجت</p><p>ومن آدابها ملازمة الأدب مع إخوانهم وحسن معاشرته</p><p>سمعت الحسين بن يحيى الشافعي يقول سمعت جعفر بن نصير الخلدي يقول سمعتالجنيد يقول وسئل عن الأدب فقال حسن العشرة و الفرق بين عشرة العلماء والجهال ما قاله يحيى بن معاذ الرازي إن العلماء عبدوا الله بقلوبهم وعبدواالناس بأبدانهم والجهال عبدوا الله بأنفسهم وعبدوا الناس بقلوبهم وأبدانهموألسنتهم</p><pb n="70" /><p>ومن آدابها حفظ أسرار الإخوا</p><p>أنا إبراهيم بن علي بن معقل قال أنا أبو الفضل المروزي قال أنا عيسىبن يونس قال أنا الشيباني قال أنا الحسين بن واقد عن ابن أبي بردة عن أبيهعن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم قا</p><p>استعينوا على حوائجكم بالكتمان فإن كل ذي نعمة محسو</p><p>ولذلك قال بعض الحكما</p><p>قلوب الأحرار قبور الأسرا</p><p>وسمعت محمد بن طاهر الوزيري يقول سمعت أبا علي الحكيم يقول سمعت أبييقو</p><p>أفشى رجل إلى صديق له سرا من أسراره فلما فرغ قال حفظته قال لا بل نسيت</p><p>وأنشدنى محمد بن طاهر قال أنشدنى المطرفي لبعضهم ليس الكريم الذي إنزل صاحبه بث الذي كان من أسراره علما</p><pb n="71" /><p>إن الكريم الذيتبقى مودته ويحفظ السر إن صافا وإن صرم</p><p>ومن آدابها المشورة مع الإخوان وقبول ما يشيرون به عليه قال الله تعالىلنبيه صلى الله عليه وعلى آله وسلم وشاورهم في الأمر فإذا عزمت فتوكلعلى الل</p><p>أنا محمدبن عبد الله بن إبراهيم بن عبد الله قال أنا محمد بن المنذرقال أنا إدريس بن يونس قال أنا ابن عبد الملك قال أنا مخلد بن يزيد عن عبادبن كثير عن ابن طاووس عن أبيه عن ابن عباس قال لما نزلت هذه الآية وشاورهم في الأمر قال رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم إن اللهورسوله غنيان عنها ولكن جعلها رحمة لأمتي فمن شاور منهم لم يعدم رشدا ومنترك المشورة لم يعدم غبن</p><p>ومن آدابها إبثار الإرفاق على الإخوان قال الله تعال</p><p>ويؤثرون على أنفسهم ولو كان بهم خصاص</p><p>وحكى أنه سعى ببعض الصوفية إلى بعض الخلفاء وقالوا إنهم</p><pb n="72" /><p>~~يرفضون الشريعة فأخذ منهم طائفة فيهم أبو الحسين النوري فأمر بضرب أعناقهمقال فبدر أبو الحسين إلى السياف ليضرب عنقه فقال له السياف مالك بادرت بينأصحابك فقال أحببت أن أؤثر أصحابي بحياة هذه اللحظة وكان ذلك سبب نجاتهم فيحكاية طويل</p><p>ومن آدابها أن يتخلق بمحاسن الأخلاق ويتميز في الصحب</p><p>سمعت أبا نصر منصور بن عبد الله الأصبهاني يقول سمعت أبا محمد الجريرييقو</p><p>كما الرجل في ثلاث في القربة والصحبة والفطنة أما القربة فدليل النفسوأما الصحبة ليتخلق بأخلاق الرجال والفطنة للتمي</p><p>ومن آدابها قلة مخالفة الإخوان في أسباب الدنيا فإن الدنيا أقل خطر من أنيخالف فيها أخ من الإخوا</p><p>سمعت منصور بن عبد الله يقول سمعت الحسن بن علوية يقول</p><pb n="73" /><p>سمعت يحيى ابن معاذ يقول الدنيا بأجمعها لا تسوى غم ساعة فكيف بغم طولعمرك فيها وقطع إخوانك بسببها مع قليل نصيبك منه</p><p>ومن آدابها أن تصاحب الأحرار على الصفاء والدين دون الرغبة والرهبةوالطم</p><p>سمعت أبا بكر محمد بن عبد الله يقول سمعت الجريرى يقول تعامل القرنالأول فيما بينهم بالدين زمانا طويلا حتى رق الدين ثم تعامل القرن الثانيبالوفاء حتى ذهب الوفاء ثم تعامل القرن الثالث بالمروءة حتى ذهبت المروءةثم تعامل القرن الرابع بالحياء حتى ذهب الحياء ثم صار الناس يتعاملونبالرغبة والرهب</p><p>قال أبو عبد الرحمن فكنت أستحسن هذه الحكاية لأبى محمد الجريرى فوجدتمثلها للشعبي فزادها حسن</p><p>أنا أحمد بن عمر الواعظ قال أنا محمد بن الحسين قال أنا محمد بنالحارث قال أنا جدي قال أنا الهيثم بن عدي عن مجالد عن الشعبى قال تعاملالناس بالدين زمانا طويلا حتى ذهب الذين ثم تعاشروا بالمروءة حتى ذهبتالمروءة ثم تعاشروا بالحياء ثم تعاشروا بالرغبة والهبة وأظنه</p><pb n="74" /><p>سيأتي بعد ذلك ما هو شر من</p><p>ومن آدابها ترك المداهنة مع من يعاش</p><p>وسمعت أبا العباس محمد بن الحسن سمعت جعفر بن محمد بن نصير يقول سمعتالجريرى يقول سمعت سهل بن عبد الله يقو</p><p>لا يشم رائحة الصدق عبد داهن نفسه أو داهن غير</p><p>ومن آدابها قلة الخلاف على الإخوان ويتحرى موافقتهم فيما يرون ما لم يكنمخالف للدين والسن</p><p>سمعت يوسف بن عمر يقول سمعت عثمان بن أحمد الدقاق يقول</p><pb n="75" /><p>~~سمعت العباس بن الوليد يقول سمعت محمد بن عبد الله يقول سمعت محمد ابن أبىزيد يقول سمعت جويرة بن إسماعيل يقول دعوت الله أربعين سنة أن يعصمني منمخالفة الإخوان الدفاع عن الإخوان من آداب الصحب</p><p>ومن آدابها القيام بأعذار الإخوان والأصحاب والذب عنهم والانتصار له</p><p>سمعت أبا الحسن علي بن عمر القزويني يقول سمعت أبا الحسن المالكي يقولقيل للجنيد ما بال أصحابك يأكلون كثير</p><p>قال لأنهم لا يشربون الخمر فيكون جوعهم أكث</p><p>وقيل له فما بالهم بهم قوة شهو</p><p>قال لأنهم لا يزنون ولا يدخلون تحت محظو</p><p>فقيل له فما بالهم لا يطربون إذا سمعوا القرآ</p><p>قال ما في القرآن ما يوجب الطرب وكلام الحق نزل بأمر ونهى ووعد ووعيد فهويقه</p><p>قيل له فما بالهم لا يطربون عند القصائ</p><p>قال لأنه مما عملت أيديه</p><p>قيل له فما بالهم لا يطربون عند الرباعيا</p><p>قال لأنه كلام العشاق والمجاني</p><p>قيل فما بالهم محرومين من الناس</p><pb n="76" /><p>قال أنا لا أقول في هذا شيئا ولكن قال أستاذنا محمد القصاب حين سئل عنذلك فقال لثلاث خلال إحداها أن الله لا يرضى ما لهؤلاء لهؤلاء والثانية لايرضى أن يجعل حسناتهم في صحائف هؤلاء و الثالثة إنهم قوم لا ينوبون إلاالله فمنعهم عن كل شيء سواه وأفردهم ل</p><p>ومن آدابها احتمال الأذى وقلة الغضب وبسط الشفقة والرحمة وطيب الكلاموذل</p><p>لقول النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم حين قال له رجل عظنى وأوجزفقال لا تغض</p><p>وقوله من موجبات المغفرة طيب الكلام</p><pb n="77" /><p>البروالصلة من آداب الصحب</p><p>و قول النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم من لا يرحم لا يرح</p><p>ومن آدابها البر والصلة البر بالنفس والصلة باللسان والبر أتم من الصلةوأفضل لذلك خص به الوالدان تعظيما لحقهما النبي ﷺ</p><p>عن بهز بن حكيم عن أبيه عن جده قال قلت يا رسول الله ﷺ من أبر قال أمكقلت ثم من قال أمك قلت ثم من قال أمك قالت ثم من قال ثم أبوك ثم الأقربفالأقر</p><p>ومن آدابها محبته لانبساط إخوانه إليه في النفس والمال فإنه لا يرى بينهوبينهم في ذلك فرقا فإن</p><p>روى عن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم كان ينبسط في مال</p><pb n="78" /><p>أبى بكر كما ينبسط في ماله ويحكم فيه كما يحكم في ماله مجانبة التباغضوالتحاس</p><p>ومن آدابها مجانبة التباغض والتحاس</p><p>فإن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم نهى عن ذلك فقال لاتباغضوا ولاتحاسدوا ولا تدابروا وكونوا عباد الله إخوان</p><p>أعلم صلى الله عليه وعلى آله وسلم أن التباغض والتحاسد يسقطان عن درجةالأخوة وأن صحبة الأخوة وكرم الصحبة ما كان منزها عن هذه الخصال المذموةفلا تصح حسن العشرة إلا بصحبة الأخوة التآلف مع الإخوا</p><p>ومن آدابها التآلف مع الإخوان وتعلم أنه قل ما يقع بين الإخوان مخالفةإلا بسبب الدنيا وأصل التآلف هو بغض الدنيا والإعراض عنها فهي التي توقعالمخالفة بين الإخوا</p><p>وقال النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم المؤمن ألف مألوف ولا خيرفيمن لا يألف ولا يؤلف</p><pb n="79" /><p>ومن آداب العشرة مع النسوا</p><p>أن تعلم أن الله خلقهن ناقصات العقل والدين فعاشرهن بالمعروف على حسب ماجلبهن الله عليه من نقصان العقل والدين ولا تطالبهن بما لم يجعل الله لهنفإن الله تعالى لنقصان دينهن جعل شهادة امرأتين بشهادة رج</p><p>وقال صلى الله عليه وعلى آله وسلم ما رأيت من ناقصات عقل ودين أذهبلعقول الرجال ذوي الألباب منكن الحدي</p><p>ولأن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم قال خيركم خيركم لأهل</p><p>وقال علي بن أبى طالب كرم الله وجه</p><p>عقل المرأة جمالها وجمال الرجل عقله</p><pb n="80" /><p>وسئل أبو حفص عن هذه الآية وعاشروهن بالمعروف فقال هو حسنالصحبة مع من ساءك ومن كرهت صحبته</p><p>ومن آداب حسن العشرة مع الخادم هو أن تستعمل فيهم أدب رسول الله ﷺ صلى اللهعليه وعلى آله وسلم فإنه قا</p><p>هم إخوانكم جعلهم الله تحت أيديكم فأطعموهم مما تأكلون وألبسوهم مماتلبسون ولا تكلفوهم مالا يطيقو</p><p>وكان آخر كلامه صلى الله عليه وعلى وآله وسلم حين تغرغر صدره وما يفيضبها لسانه وهو يقول الصلاة وما ملكت أيمانك</p><p>وقال أنس خدمت النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى وآله وسلم عشر سنين فما قاللشيء فعلته لم فعلته ولا لشيء لم أفعله أن لا فعلت</p><p>أنا محمد بن عبد الله الشيباني ببغداد قال أنا النعيمى بن أبى الراياتقال حدثنا سعيد بن عمرو السكوني قال أنا بقية قال أنا الضحاك بن حمزة</p><pb n="81" /><p>عن أبى هارون العبدى عن أبى سعيد الخدري قال جاء رجل إلى رسول الله ﷺ صلىالله عليه وعلى وآله وسلم فقال يا رسول الله ﷺ ما حق جاري قال تفرشه معروفكوتجنبه أذاك وتجيبه إذا دعاك قال فما حق خادمي علي قال ذاك شر البرية عليكيوم القيامة ومن آداب العشرة مع السوقى والتجار أن لا تخلف وعدك معهموتعذرهم في إخلافهم مواعيدهم وتعلم أنه لا يمكنهم الخروج من حقك إلا فيالوقت الذي قضى الله تيسيره عليه وتعلم في وقت جلوسك على الحانوت أنك ماتركت من الدنيا وطلبها إلا وقد علمته وتعذر إخوانك في القعود على الحانوتوتقول لعله مديون يسعى في قضاء دينه أو يجتهد في طلب القوت لعياله أو يسعىعلى أبوين ضعيفين فترى</p><pb n="82" /><p>في قعودك على الحانوت عيبك وترى فيه عذر أخي</p><p>ومن جاءك يشتري منك شيئا فاعلم أن ذلك رزق ساقه الله إليك ولا تشترن بيعكمعه بيمين ولا بكذب ولا بخيانة ولا بهذه الصروف المحرمة لتحرم على نفسكرزقا ساقه إليك حلال</p><p>وإذا ربحت فاحمد الله وإذا ربح أخوك وباع شيئا تفرح بذلك كفرحك ببيعكوربحك فإن</p><p> روى عن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم لا يجد حلاوة الإيمان حتىيحب لأخيك ما يحب لنفس</p><p>وإذا أخذت الميزان بيدك فاذكر ميزان العدل والقسط الذي عليك واحذرالتطفيف فإن الله تعالى يقول ويل للمطففي</p><p>وأنظر من غرمائك من كان معسرا فإن الله تعالى يقول وإن كان ذو عسرةفنظرة إلى ميسرة وتعلم أن المعسر في أمان الله ومهلته وأقل ما يستقيلكفي بيوع</p><p> فإن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم قال من أقال نادما بيعة أقالهالله عثرته يوم القيامة</p><pb n="83" /><p>فإذا وزنت لأخيك فأرجح فإن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم قال لوزانيزن لصاحب ح</p><p> زن وأرجح فإن وزنت لنفسك فانقص لتكون قد تيقنت فيه وجد حلال واحذرالمطل مع الميسرة لأن لا تدخل في جملة الظالمي</p><p> فإن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم قال مطل الغنى ظل</p><p>ولا تمدح سلعتك وتذم سلعة أخيك فإن ذلك نوع من النفاق والزم</p><pb n="84" /><p>في سوقك وتجارتك البر والصدق فإن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم قا</p><p> التجار فجار إلا من بر وصدق وشيب بيوعك بشيء من الصدقة فإن النبي ﷺ صلىالله عليه وعلى آله وسلم وقف في السوق فقا</p><p> يا معشر التجار إن هذه البيوع يخالطها الكذب والحلف فشوبوها بشيء منالصدق</p><p>ويجب أن يكون خروجك إلى متجرك على ني</p><p>سمعت محمد بن أحمد الفراء قا</p><p> سمعت عبد الله بن منازل يقو</p><p>إذا خرجت من بيتك إلى السوق فاخرج بنية أن تقضى لمسلم حاج</p><p>فإن رزقك الله تعالى فذلك من فضل الله عليك فيكون مباركا عليه فإنه</p><pb n="85" /><p> روى عن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم أنه قال نية المؤمن خير منعمل</p><p> وسئل بعض الحكماء عن معنى هذا الخبر فقا</p><p>نية بلا عمل خير من عمل بلا ني</p><p> أنا محمد بن عبد الله بن المطلب ببغداد قال أنا أحمد بن الحسين ابنهارون بن سليمان قال أنا الفضل بن إسحاق الدوري قال أنا علي بن غراب عن سعدبن طريف عن موسى بن طلحة قال قال سعد وأدركته يحدث عن خولة امرأة حمزة قا</p><p>كان على رسول الله ﷺ وسقان من تمر لرجل من بني ساعدة من الأنصار فأتاهالساعدى يتقاضاه فأمر رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم بلالا أنيقضيه فأعطاه تمرا دون تمره فرده فقال بلال أترد على رسول الله ﷺ صلى اللهعليه وعلى آله وسلم قال نعم من أحق بالعدل من رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلىآله وسلم فقال رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم صدق ومن أحقبالعدل مني واكتحلت عين رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم بالدموع ثمقال لا قدس الله أو لا قدست أمة لا يأخذ ضعيفها حقه من شديدها وهو غيرمتعتع ثم قا</p><p>يا خويلة عديه واقضيه فإنه ليس من غريم يرجع من عند غريمه راضيا إلا صلتعليه دواب الأرض ونون البحار ولاغريم يلوى غريمه وهو</p><pb n="86" /><p>يقدر إلا كتب الله عليه كل يوم ذنب</p><p> وسمعت الحكم أبا الحسين بن أحمد الصفار الفقيه يقول سمعت نفطوية يقولسمعت أحمد بن يحيى يقول قال المبرد قال جعفر بن محمد الصاد</p><p>من اتجر فليتجنب خمسة أشياء اليمين وكتمان العيب والمدح إذا باع والذمإذا اشترى والدخول في شراء غير</p><p>ومن آداب العشرة العفو عن كل هفوة تقع للإخوان في النفس والمال دون أمورالدين والسنة فإن الله تعالى قال وليعفوا وليصفحوا قال تعالى وأن تعفوا أقرب للتقوى</p><pb n="87" /><p>ومن آدابها حسن المجاورة وأن يأمنك جارك في كل أسبابه في نفسه ودينهوأهله وماله وولده فإن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم قا</p><p> لا يؤمن أحدكم حتى يؤمن جاره بوائق</p><p> وقال صلى الله عليه وعلى آله وسلم ليس بمؤمن من شبع وجاره إلى جانبهطا</p><p> وقال صلى الله عليه وعلى آله وسلم لا تؤذ جارك بقتار قدر</p><p>ولا تؤذي جارك بلسانك أيضا وأهله خاصة وتحفظ ماله كما تحفظ مال نفسك</p><pb n="88" /><p> أنشدنى أبو بكر الرازي قال أنشدنى أبو علي البغدادي قال أنشدنى عليبن شداد جار تمتمام قال سمعت الزبيري عن مالك قال قال أبو حازم بينناوبينكم أخلاق الجاهلية أو لم يقل شاعرهم نارى ونار الجار واحدة واليدقبلي تنزل القدر ما ضر لي جارا أجاوره أن لا يكون لبابه ستر أعمىإذا ما جارتي برزت حتى يواري جارتي الخد</p><p>ومن آدابها طلاقة الوجه والاسترسا</p><p> أنا يوسف بن عمر الزاهد ببغداد قال أنا أبو العباس بن عدي قال أناقال أنا أبو طاهر موسى بن محمد الربيع بن محمد قال أنا المنكدر بن محمد عنأبيه عن جابر قال قال رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم إن الله تعالىيحب الطلق الوجه و لا يجب العبوس</p><pb n="89" /><p> أنا محمد بن المظفر الحافظ ببغداد قال أنا الطحاوى قال حدثنا أبوالدرداء هاشم بن محمد قال أنا عمرو بن بكر عن ابن جريح عن عطاء عن جابر قالقال رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسل</p><p>من أخلاق المؤمنين والصديقين والشهداء والصالحين البشاشة إذا تزاورواوالمصافحة والترحيب إذا التقو</p><p>ومن آدابها القيام بخدمة من هو دونه في المحل من الإخوان فكيف بمن هوفوقه أو مثله ويعلم أن سيد القوم خادمهم كذل</p><p> أخبرني عبيد الله بن محمد الزاهد العكبري بها قال أنا عبد الله بنمحمد بن مسيح قال أنا محمد بن عباس المعروف بابن مردة قال أنا محمد بنالسرى القنطري قال أنا علي بن عبيد الله قال قال يحيى بن أكث</p><p>بت ليلة عند المأمون أمير المؤمنين فانتبهت في حوف الليل وأنا عطشان</p><pb n="90" /><p>فتقبلت فقال يا يحيى ما شأنك قلت عطشان والله يا أمير المؤمنينفوثب من مرقدة فجاءني بكوز من ماء فقلت يا أمير المؤمنين ألا دعوت بخادمألا دعوت بغلام فقال لا حدثني أبى عن أبيه عن جده عن عقبة ابن عامر قال قالرسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسل</p><p>سيد القوم خادمه</p><p>ومن آدابها أن يشارك إخوانه في المكروه كما يشاركهم في المحبوب لا يتلونعليهم في الحالين جميع</p><p> أنشددني محمد بن طاهر الوزيري قال أنشدني المطرفي لبعضهم خيرإخوانك المشارك في المر وأين الشريك في المرأينا الذي إن حضرته سرك</p><pb n="91" /><p>وإن غبت كان سمعا وعين</p><p>ومن آدابها أن يراعى لأصحابه ومعاشريه حق لفظه ولحظه ويحفظ لهم ذل</p><p> سمعت أبا العباس ببغداد يقول سمعت أبا على الصواف يقول سمعت بشر بنموسى يقول سمعت يحيى بن سليمان الباهلى عن الحارث النقال عن حماد بن زيد عنأيوب قا</p><p>إن للكريم حق لحظه وحفظ لفظ</p><p>ومن آدابها أن لا يمن بمعروفه على من يحسن إليه ويستصغره ويعظم إليه منإخوانه ويستكثر</p><p> سمعت عمر بن أحمد البغدادي يقولسمعت الحسين بن إسماعيل يقول حدثناعبد الله بن شبيب يقول حدثنى عيسى بن صالح قال أنا يحيى بن صالح عن هشام بنعروة عن أبيه قا</p><p>كتب رجل إلى عبد الله بن جعفر رقعة فجعلها في ثنى وسادته التي يتكئ عليهافقلب عبد الله الوسادة فبصر بالرقعة فقرأها وردها في موضعها وجعل مكانهاكيسا فيه خمسة آلاف دينار فجاء الرجل فدخل عليه فقال اقلب الرقعة وانظرتحتها فخذه فأخذ الرجل الكيس وخرج فأنشأ يقول</p><pb n="92" /><p>زاد معروفكعرفا عظيما إنه عندك مستور حقير تتناساه كأن لم تأته وهو عند الناسمشهور كثي</p><p>ومن آدابها أن لا يقبل على إخوانه مقالة واش ولا نما</p><p> سمعت أحمد بن إسماعيل الأزدي يقول سمعت الفضل بن جعفر العطار يقولسمعت محمد بن سلام يقول سمعت الخليل بن أحمد يقو</p><p>من نم إليك نم عليك ومن أخبرك بخبر غيرك أخبر عنك غيرك بخبر</p><p> وقال النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم لا يدخل الجنة قتا</p><p>ومن آدابها الوفاء للأخوان في حياتهم وبعد وفاته</p><p> قال بعض الحكماء من لم يكن عنده وفاء لإخوانه فقد غم على نفس</p><p> سمعت الحسين بن أحمد البيهقى القاضي يقول سمعت يعض أصحابنا يقول</p><pb n="93" /><p>لما مات أبو بكر بن داود استتر نفطويه سنة ثم ظهرفسئل عن حاله فقال كنتجالسا مع أبي بكر بن داود في العباسية فتذاكرنا الموت فقال يا أخي من حقالأخ على أخيه أن يحزن عليه سنة ويتأدب بقول لبيد إلى الحول ثم اسمالسلام عليكما ومن بيك حولا كاملا فقد اعتذر ثم مات عن قريب فتذكرقوله في كتاب الزه</p><p>قليل الوفاء بعد الوفاة خير من كثيره وقت الحياة فوفيت لمقالته وتحزنتعليه سن</p><p> سمعت أبا بكر محمد بن أحمد بن أبي خالد يقول سمعت الحسن بن علىالطوسي يقول سمعت الزبير بن بكار يقو</p><p>وقليل الوفا وإن كان يسيرا حظ جزي</p><p>ومن آدابها أن يكون شفقه لأخيه الموافق أكثر من شفقته على ولده</p><pb n="94" /><p> سمعت أبي يقول سمعت أبا على الثقفي يقول حدثني بعض أصحابنا عن عبدالله بن عبد الرحمن يقول حدثنا محمد بن عبد الرحمن يقول حدثنا محمد بنإسحاق السهمى حدثنى إبراهيم بن عثمان بن أبي زائدة عن أبيه قا</p><p>كتب الأحنف إلى صديق له أما بعدفإذا قدم عليك أخ لك موافق فليكن منكبمنزلة السمع والبصر فإن الأخ الموافق أفضل من الولد الموافق ألم تسمع اللهيقول لتوح في ابن</p><p>إنه ليس من أهلك إنه عمل غير صال</p><p> أنشدني أبو الحسن الكارزي قال أنشدني إبراهيم بن شعيب لبعض الحكماء أبلغ أخاك أخا الإحسان بي حسنا إني وإن كنت لا ألقاه ألقاه فإن طرفيموصول برؤيته وإن تباعد عن مثوى مثوا</p><p>ومن آدابها أن يجتهد في ستر عورة إخوانه وإظهار مناقبهم وكتمان قبائحهمويكون معهم يدا واحدة في جمي</p><p> أنا عبد الكريم بن موسى البخارى الحاجبي قال أنا أبو عبد الله بنمحمد بن عبد الله الفقيه قال أنا أبو يوسف يعقوب بن محمد البلخى قال</p><pb n="95" /><p>أنا أحمد بن محمد بن غالب قال أنا دينار عن أنس قال قال رسولالله صلى الله عليه وعلى آله وسل</p><p>مثل المؤمنين إذا التقيا مثل اليدين تغسل إحداهما الأخرى ثلاث خصالللصدي</p><p> وأنشدني أبو الحسن السلامي ببغداد قال أنشدنا نفطويه قال أنشدني أحمدبن يحيى ثعلب ثلاث خصال للصديق حفظتها مضارعة الصوم والصلوات مواساته والصفح عن كل زلة وترك انتقال السر في الخلوا</p><p> أنشدني علي بن موسى الطرسوسي قال أنشدني أبو فراس الحارث ابن سعيد بنحمدان لنفسه لم أؤاخذك إذ جنيت لأني واثق منك بالإخاء الصحيح فجميلالعدو غير جميل وقبيح الصديق غير قبي</p><pb n="96" /><p>احذر هجرة الأخوا</p><p>ومن آدابها أن لا يهجر أخاه هجر بغضه أن لا يكون هجرته له استبقاء لودهوإبقاء على مداومة حبه وقطع مقاله واش عن</p><p> أنا محمد بن محمد بن الحسن بن الحارث الكازري قال أنا علي بن عبدالعزيز القعنبي عن مالك</p><p>وأنا أحمد بن محمد بن عبدوس الطرائفي قال أنا عثمان بن سعد أناالقعنبي عن مالك</p><p>وأنا جدي وأبو بكر محمد بن جعفر السبتى الزكي رحمهما الله قال أناأبو عبد الله محمد بن إبراهيم البوسنجى قال أنا يحيى بن عبد الله بن بكيرقال أنا مالك</p><p>وأنا محمد بن على بن الخليل قال أنا موسى بن عبد المؤمن السبتى قالأنا أبو مصعب قال أنا مالك عن ابن شهاب عن عطاء بن يزيد الليثي قال أنا أبوأيوب الأنصاري قال قال رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسل</p><p>لا يحل لمسلم أن بهجر أخاه فوق ثلاث يلتقيان فيعرض هذا ويعرض هذا وخيرهماالذي يبدأ بالسلام</p><pb n="97" /><p> أنشدني عبد الله بن محمد الدمشقي قال أنشدني بن خالويه هجرتك لاقلى منى ولكن رأيت بقاء ودك في الصدور كهجر الصائمات الورد لى رأتأن المنية في الورو تفيض نفوسها ظمأ وتخشى حذارا وهي تنظر من بعيد تصد بوجه ذى البغضاء عنه وترميه بألحاظ الورود</p><p> أنشدني الحسن بن أحمد بن جعفر الصوفي قال أنشدني أبو الحسين المالكبطرسوس لبعضهم جعلوا الحج حجة للفراق واستحلوا تناقض الميثاق فوقتلك الجمال من لو أقاموا لحملناهم على الأحداق وتمنيت أن يكون بعيدا والذي بيننا من الود باق رب هجر يكون من خوف هجر وفراق يكون خوفالفرا</p><p>آداب الصحبة بين الوالد وولد</p><p>ومن آدابها أن يعين الرجل ولده على بره بالإفضا</p><p> أنا محمد بن عبد الله الشعبي قال أنا أحمد بن مهدى بن صدقة قال أناأبي قال على بن موسى الرضا عن أبيه عن جده عن جعفر بن محمد عن أبيه عن عليبن الحسين عن أبيه عن علي بن أبي طالب كرم الله وجهه قال قال رسول الله ﷺصلى الله عليه وعلى آله وسل</p><p>رحم الله والدا أعان ولده على بره بالإفضال عليه</p><pb n="98" /><p>التوددإلى الإخوا</p><p>ومن آدابها التودد إلى الإخوان بالإصطناع إليهم والصف</p><p> أنا محمد بن عبد الله قال أنا أحمد بن علي بن مهدي بن صدقة قال أناأبي قال أنا علي بن موسى الرضا عن أبيه عن جده عن أبيه علي بن الحسين عنأبيه عن جده قال قال رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسل</p><p>اصنع المعروف إلى من هو أهله وإلى من ليس أهله فإن لم تصب أهله فأنت أهل</p><p> وبإستنادة سواء قال قال رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسل</p><p>رأس العقل بعد الدين التودد إلى الناس واصطناع المعروف إلى كل بر وفاجر</p><pb n="99" /><p> أنشدني يوسف بن صالح الدسكري قال أنشدني ابن أبي نجم اصنع الخير مااستطعت إلى الناس وإن كنت لا تحيط بكله فمتى تصنع الكثير من الجير إذا كنت تاركا لأقل</p><p> أنشدني ابن أبي زائدة قال أنشدني ابن أبي منصور أذنب ذنبا عظيما وأنت أعظم من فخذ بعفوك أولا فاصفح بعفوك عنه إن لم أكن في فعالى من الكرامفكن</p><p> وأنشدني ابن أبي زائدة قال أنشدني ابن أبي المنصور هبني أسأتكما تقول فأين عاطفة الأخوة أو إن أسأت كما أسأت فأين فضلك والمروء</p><p>ومن آدابها أن يداوم لأخوانه على حسن العشرة وإن وقعت بينهم وحشة أو نفرةولا يترك كرم العمد ولا يفشى الأسرار التي يعلمها في أيام أخوته من</p><p> أنشدني يوسف بن صالح الدسكري قال أنشدني بعض إخواني</p><pb n="100" /><p>نصلالصديق إذا أراد وصالنا ونصد عنه صدوده أحيانا إن صد عني كل أكرم معرضى وجدت عنه مذهبا ومكانا لا مفشيا بعد القطيعة سره بل كأنما من ذلكما استرعانا إن الكريم إن انقطع وده كتم القبيح وأظهر الإحسان</p><p> وأنشدني هبة الله بن الحسين النحوي الفارسي يعني أبا بكر العلافلنفسه للخل فوز بخلتين منى نقدا بغير دين لأنني في الوصال أصفو عن كل ريب له ورين وإنني لا أزال أحنو حنو هين عليه لين وبعد هذاأو ذاك سر كالصفو من خالص اللجين ومحض ود بغير مذق وصدق عقد بغير مي فإن دنا بالوصال مني أسكنته في سواد عين وإن جفاني وصد عني حفظت ما بينه وبيني ولم أشب وهو لي مشوب ما رأيت من أمره شي</p><p>من آداب الصحبة قبول العذ</p><p>ومن آدابها قبول العذر ممن اعتذر إليك صادقا كان فيه أو كاذب</p><p> فقد روى عن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم أنه قا</p><p>من اعتذر إليه أخوه المسلم فلم يقبل عذره فعليه مثل إثم صاحب مكس</p><pb n="101" /><p> أنشدني محمد بن طاهر الوزيري قال أنشدني المطرفي لبعضهم اقبلمعاذير من يأتيك معتذرا إن بر عندك فيما قال أو فجر فقد أطاعك من أرضاك ظاهره وقد أجلك من يعصيك مستتر</p><p> أنشدني محمد بن عبد الواحد الرازي قال أنشدني أبو عمران موسى بن عبيدالله قالأنشدني أبو محمد بن عبد الله بن أبي سعد البيهقي لأبي الحسن بن أبيالعباس البيهقي قيل لي قد أساءإلك فلان ومقام الفتى على الذل عار قلت قد جاءنا فأحدث عذرا دية الذنب الإعتذا</p><p> سمعت محمد بن أحمد الفراء يقول سمعت عبد الله بن منازل يقو</p><p>المؤمن يطلب عذر إجوانه والمنافق يعتب عثراتهم من آداب الصحبة قضاءالحوائ</p><p>ومن آدابها التسارع إلى قضاء حوائج من يرفع إليه حاج</p><p> أنا أبو محمد عبد الله بن أحمد بن جعفر الشيباني قال أنا علي بنالحسين الحذاء قال أنا بشر بن موسى قال أنا الحميدي عن سفيان عن جعفر</p><pb n="102" /><p>ابن محمد قا</p><p>إني لأسارع إلى قضاء حوائج أعدائي مخافة أن أردهم فيستغنوا عن</p><p> أنا إبراهيم بن محمد بن الفتح المصيصي ببغداد قال أنا علي بن الحسينقال أنا بشر بن موسى قال أنا الحميدي قال أنا سفيان عن محمد بن المنكدر قا</p><p>لم يبق من لذة الدنيا إلا قضاء حوائج الإخوان بعد الدار لا ينسيك كرمالعه</p><p>ومن آدابها أن لا ينسيك بعد الدار كرم العهد والنزوع إلى مشاهدة الإخوانكذل</p><p> أنشدني علي بن عمر قال أنشدني أحمد بن محمد بن مسلم قال أنشدني عبدالله بن شبيب قال أنشدني أبو بكر بن أبي شيبة الحراني</p><pb n="103" /><p>لاتحسبن وإن دابينا ترحت أنا سلونا ولا أن الهوى شغلا الله يعلم أنيمنذ لم أركم لم يحل للعين شيء بعدكم حصلا العين تأمل رؤياكم إذااختلجت كالغيث يحدث شوقا كلما هطلا إن يقدر الله تيسيرا لرحلتنا وأنسنأ الموت نجعل نحوك الإبلا سمعت أبا سعيد عبد الله بن محمد بن عطاءالسجزى يقول سمعت ابن الأنباري يقول سمعت أبي يقو</p><p>من كرم الرجل حنينه إلى أوطانه وشوقه إلى إخوان</p><p>ومن آدابها أنك إذا دعوت أخا من إخوانك إلى منزلك أن تبعث إليه وقتالحاجة رسولا منك أو تكتب إليه رقعة كذل</p><p> أنشدت لمنصور الفقيه إذا ما كان بينك من عشى وبين أخ من الإخوانوعد تجدد بالفداء له رسولا فإن حودث الأيام تغ</p><p> سمعت منصور بن عبد الله يقول بلغني عن جحظة قال كنا عند إبراهيمالمديني قال لأبي العيناء كن عندي غدا فقال أبو العيناءتق ظهرى برقع</p><p>أخبرني محمد بن أحمد المرزباني إجازة قال أنشدت لأحمد بن إسماعيل الكاتب</p><pb n="104" /><p>إذا صاحب لك واعدته ليوم اجتماع من الجمعة فقو عزيمتهفي الوفا يتذكره منك في رقع</p><p>لا تحتجب عن إخوان</p><p>ومن آدابها أن لا يحتجب عن إخوانه ولا يحجبهم عن نفسه كذل</p><p> أخبرني المرزاباني إجازة قال أنشدت لابن أبي داود لا تتركني ببابالدار مطروحا فالحر ليس عن الإخوان يحتجب هبني أتيت بلا معنى ولا سبب ألست أنت إلى معروفك السب</p><p> وأنشدني طاهر بن عبد الله لبعضهم قل من يحجبني أيها الحاجب عني هذا منك فإن عدت الباب فمن</p><p>ومن آدابها أن يصون السمع عن سماع القبيح والخنا كما يصون اللسان عنالنطق به لأن</p><p> روى عن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم أنه قا</p><p>يقول الله عز وجل أين الذين كانوا ينزهون أسماعهم عن سماع الخنا أسمعهماليوم حمدي والثناء عل</p><p> وروى عنه صلى الله عليه وعلى آله وسلم أنه قا</p><p>المستمع شريك القائ</p><p> وأنشدني أبو سهل محمد بن سليمان قال أنشدني بعض إخواني توخ منالطرق أوساطها وعد عن الجانب المشتبه</p><pb n="105" /><p>فسمعك صن عن سماعالقبيح شريك لقائله فانتبه وكم أزعج الحرص من طالب فوافى المنية فيمطلب</p><p>ومن آدابها الجواب عن كتاب الإخوان وترك التقصير فيه فإنه رو</p><p> عن ابن عباس أنه قا</p><p>أرى لرد جواب الكتاب حقا كما أرى لرد السلا</p><p> أنشدني أبو عبد الله الطبري الكاتب قال أنشدني أبو علي التميميالكاتب لابن هنان إذاإلى كتب الخليل فحق واجب رد الجواب إذاالإخوان فاتهم التلاقي فما صلة بأحسن من كتا</p><p>من آداب الاستئذا</p><p>ومن آدابها الأدب في الإستئذان واستعمال السنة فيه كم</p><p> أخبرنا علي بن عمر الحافظ ببغداد قال أنا أبو بكر محمد بن أحمد بنصالح الأزدي قال أنا العباس بن يزيد قال أنا عمر بن عمران قال أنا دهثم بنقران عن يحيى بن أبي كثير عن عمرو بن عثمان عن أبي هريرة أن النبي ﷺ صلى اللهعليه وعلى آله وسلم قال</p><pb n="106" /><p>الاستئذان ثلاث فالأولى تستنصتون وبالثانية تستصلحون والثالثة تؤذنون أوتردون أمور تفرح الأخوا</p><p>ومن آدابها أن لا يصوم إذا دعاه أخ له إلا بإذنه فإن نوى الصوم له أنيفطر تحريا لسرور</p><p> أخبرنا يوسف بن عمر الزاهد ببغداد قال أنا محمد بن القاسم ابن ابنهكعب قال أنا إبراهيم بن أحمد بن النعمان الازدي قال أنا إسماعيل بن أبيأويس قال أنا أبي عن محمد بن المنكدر عن أبي سعيد الخدري قا</p><p>صنعت لرسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم طعامافجاء هو وأصحابه فلماوضع الطعام قال رجل من القوم إني صائم فقال رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلىآله وسل</p><p>دعاكم أخوكم وتكلف لكم أفطر ثم صم يوما مكانه إن شئت</p><pb n="107" /><p>زيارةالإخوا</p><p>ومن آدابها الرغبة في زيارة الإخوان والسؤال عن أحوالهم فإن</p><p> روى عن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم أنه قا</p><p>إن رجلا زار أخا له في قريته فأرسل الله عز وجل على مدرجته ملكافقال لهإلى أين يا عبد الله قال أزور أخا لي في هذه القرية فقال طبت وطاب ممشا</p><p> أنا عمر بن أحمد بن أيوب ببغداد قال أنا الحسين بن محمد بن عفير قالأنا الوليد بن شجاع قال أنا عبد الله بن وهب عن خالد بن حميد عن يحيى بنأبي أسيد عن عبد الله بن مسعود قا</p><p>كنا إذا فقدنا الأخ أتيناه فإن كان مريضا كان عيادة وإن كان مشغولا كانعونا وإذا كان غير ذلك كان زيار</p><p> أنشدني محمد بن أبي أحمد بن أبي خالد قال أنشدني أبو سعيد محمد بننصر بن منصور البلخي لبعضهم نزوركم لا نكافئكم بجفوتكم إن المحب إذا لميستزر زارا يقرب الشوق دارا وهي نازحة من عالج الشوق لم يستبعدالدارا</p><pb n="108" /><p>ومن آدابها أن يصاحب كل واحد من إخوانه على قدر طريقت</p><p> أنا أبو جعفر بن شاهين ببغداد قال أنا عبيد الله بن عبد الرحمن قالأنا زكريا بن يحيى عن الأصمعي قال سمعت سبيب بن شيبة قا</p><p>كان يقال لا تجالس أحدا بغير طريقته فإنك أردت لقاء الجاهل بالعالمواللاهي بالفقيه والعيى بالبيان أذيت جليس</p><p> أنشدني أبو بكر محمد بن علي بن إسماعيل الفقيه الإمام قال أنشدنيإبراهيم بن محمد بن عرفة قال أنشدني أحمد بن يحيى بن ثعلب فذكر أنه لعلي بنأبي طالب كرم الله وجهه لئن كنت محتاجا إلى الحلم إنني إلى الجهل فيبعض الأحيايين أحوج فمن رام تقويمى فإني مقوم ومن رام تعويجي فإنيمعو ولي فرس للحلم بالحلم ملجم ولي فرس للجهل بالجهل شر</p><p>ومن آدابها حرمان الصحبة والعشر</p><p> قال جعفر بن محمد الصاد</p><p>مودة يوم صلة ومودة شهر قرابة ومودة سنة رحم ثابتة من قطعها قطعه الله عزوج</p><p> وسمعت أبا الحسن بن حميد القطان البلخي يقول سمعت محمد بن</p><pb n="109" /><p>عبد الله بن شبيب يقول سمعت يحيى بن زكريا الماهي يقول قال علىابن عبيدة الريحان</p><p>الأحرار ما لم يلتقون معارف فإذا التقوا صاروا إخوانا فإذا تعاشرواتوارثو</p><p> سمعت علي بن بندار يقول سمعت عمر بن محمد بن الحسين يقول سمعت عمر بنشبة يقول حدثني حفص بن غياث قال سمعت جعفر بن محمد يقو</p><p>صداقة عشرين يوما قرابة إنصاف الإخوان من آداب الصحب</p><p>ومن آدابها إنصاف الإخوان من نفسه ومواساتهم من مال</p><p> أخبرنا محمد بن عبد الله الشيباني ببغداد قال أنا محمد بن أحمد ابنسالم الأسدي قال عبيد بن مهدي السنوي قال أنا عبد الله بن محمد بن المغيرةقال أنا عبد العزيز بن أبي رواد عن نافع عن ابن عمر قال قال رسول الله ﷺ صلىالله عليه وعلى آله وسل</p><p>أشرف الأعمال ذكر الله و إنصاف المؤمن من نفسه ومواساة الأخ من ماله</p><pb n="110" /><p>ومن آدابهاالصبر على جفاء الإخوان وإسقاط التهمة عنهم بعد صحبة الأخو</p><p> أنشدني عبيد الله بن محمد بن حمدان العكبرى بعكبرا قال أنشدني أبوبكر محمد بن الحسن الأزدى لبغض إخوانه أخوك الذى لو جئت بالسيف عامدا لتضربه لم يستفتك في الود ولو جئت تدعوه إلى الموت لم يكن يردك إبقاءعليك من الوجد يرى في الود عذر مقصر على أنه قد زاد على الحم</p><p>ومن آدابها الصبر على جفوة الإخوا</p><p> سمعت عبيد الله بن محمد يقول سمعت نفطويه يقول سمعت المبرد يقول لناالرياشي عن الأصمعي قال الفضل بن يحي</p><p>الصبر على أخ تعتب عليه خير من أخ تستأنف مودته من جامع آداب الصحبةوالعشر</p><p> أخبرنا عمر بن أحمد بن أيوب الواعظ قال أنا عبد الله بن عبد الصمدقال أنا أحمد بن صالح قال أنا إبراهيم بن سعيد قال أنا يحيى بن أكثم قالحدثنا المأمون حديثا فقلت يا أمير المؤمنين نا سفيان بن عيينة عن عبد الملكقا</p><p>لما حضرت علقمة العطاري الوفاة دعا بإبنه فقال يا بني إن عرضت لك إلىصحبة الرجال حاجة فانظر من إن حدثته صانك وإن صحبته زانك</p><pb n="111" /><p>وإنرأى منك حسنة عدهاوإن رأى منك سيئة سدهاوإذا سألت أعطاك وإن سكت ابتدا</p><p>قال عبد الملك فحدثت بهذا الحديث الشعبي فقال تعلم لم أوصاه بهذه الوصيةقلت لاقال لأنه أحب أن لا يصحب أحدالأن هذه الجصال لا تجتمع قي إنسان الآنفقال المأمون وأين هذ</p><p>ومن آدابهاتعظيم حرمة المشايخ والرحمة والشفقة على الإخوا</p><p> أنا عبد الرحمن بن علي الحافظ قال أنا أحمد بن كامل قال حدثنا أبوقلابة قال أنا سهل بن تمام بن بزيع قال أنا مبارك بن فضالة عن أبي قال قالرسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسل</p><p>ليس منا من لم يوقر كبيرنا ويرحم صغيرن</p><p> قال صلى الله عليه وعلى آله وسل</p><p>من إجلال الله عز وجل إكرام ذي الشيبة في الإسلام وإكرام حامل القرآن$ من آداب الحدي</p><p>ومن آدابها أن لا يتكلم الأحدث بحضرة المشايخ</p><pb n="112" /><p> أنا محمد بن عبد الله بن المطلب البكري قال أنا إسحاق بن أحمد بنالعباس البلخي قال أنا عبد الوهاب النيسابوري قال قيس بن الربيع عن بنأبي ليلى عن أبي الزبير عن جابر قا</p><p>قدم وفد جهينة على النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم فقام غلام يتكلمفقال رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسل</p><p>فأين الكبر السلام على الإخوان عند السف</p><p>ومن آدابها أن الإنسان إذا أراد سفراأن يسلم على إخوانه ويزورهم</p><pb n="113" /><p>لعله أن يكون لأحدهم حاجة في وجهه الذي يتوج</p><p> أنا أبو الفضل الشيباني بالكوفة قال أنا محمد بن سلام بن ناهضالمقدسي قال أنا مضر بن محمد الفاشاني قال أنا عمرو بن حصين العقيلي قالأنايحيى بن العلاء قال أنا سهيل عن أبيه عن أبي هريرة قال قال رسول الله ﷺ صلىالله عليه وعلى آله وسل</p><p>إذا سافر أحدكم فليسلم على إخوانه فإنهم يزيدونه بدعائهم إلى دعائه خيرا$ احذر التغير عن الإخوا</p><p>ومن آدابها أن لا يتغبر لإخوانه بأن يحدث له ثروة أو غن</p><p> أنشدني عبد الله بن الحسين الفارسي الكاتب قال أنشدني علي بن الحسينالأصبهاني قال أنشدني جعفر بن قدامة قال أنشدني المبرد إن كانت الدنياأنالتك ثروة وأصبحت فيها بعد عسر ياسر فقد كشف الإثراء عنك خلائقا من اللوم كانت تحت ثوب من الفق</p><p> وأنشدني الحسين بن أحمد بن موسى قال أنشدني ابن الأنباري في ضده وإن عبيد الله لما حوى الغنى وصار له من بين إخوانه مال رأى خلة منهمتسد بماله فشاطرهم حتى استوت بهم الحال</p><pb n="114" /><p>ومن آدابها أن لا تغرق في الخصومة وتترك للصفح موضعافإن</p><p> روى عن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم مسنداأو عن علي بن أبيطالب رضي الله عنه أحبب حبيبك هون ما عسى أن يكون بغيضك يوما ما وابغض بغضك هونا ما عسى أن يكون حبيبك يوما م</p><p> قال لنا علي بن عمر بن محمد السكري ببغداد قال أنا الحسن بن الطيب بنحمزة قال أنا شيبان بن فروخ قال أنا الحسن بن دينار عن محمد بن سيرين عنأبي هريرة قال قال رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم أحبب حبيبكهونا ما عسى أن يكون بغيضك يوما وابغض بغضك هونا ما عسى أن يكونحبيبك يوم</p><p> وأخبرنا علي بن عمر الحافظ قال أنا يزداد الكاتب قال أنا عبد الله</p><pb n="115" /><p>ابن شبيب قال حدثنا إبراهيم بن المنذر قال أخبرني عبد العزيزبن عمران قا</p><p>قيل لأبي سفيان بن حرب ما بلغ بك من الشرف ما ترى قال ما خاصمت رجلا قطإلا جعلت للصلح بني وبينه موضعاأو قال موعد</p><p>ومن آدابها معرفة الرجال ومعاشرتهم على حسب ما يستحقونه ويستأهلون</p><p> سمعت عبد الرحمن بن محمد بن محبور المعدل يقول سمعت محمد بن عبد اللهالحيري يقول سمعت قطن بن إبراهيم يقول سمعت إسحاق ين إبراهيم الحنظلي يقولجاء قتى إلى سفيان بن عيينة من خلفه فحياه وقال يا سفيان حدثني فالتفتسفيان فقال يا فتى إنه من جهل أقدار الرجال فهو بقدر نفسه أجهل لا تصاحبإلا مؤمن</p><p>ومن آدابها أن لا يعاشر من يخالفه في اعتقاد</p><p> سمعت عبد الرحمن بن أحمد بن حمدويه سمعت العباس بن يوسف الشكلى يقولسمعت محمد بن العلاء البلخي يقول سمعت يحيى بن معاذ يقو</p><pb n="116" /><p>من خالف عقدك عقده فقد خالف قلبك قلب</p><p>ومن آدابها معرفة حق من يبقه بالو</p><p> أنا الحسين بن أحمد الصفار قال أنا محمد بن علي الحلاوي قال أنا أحمدبن علي بن يزيد الشيرازي قال أنا العباس بن عبد الله قال أنا أبو عبيد اللهالواسطي عن ابن المبارك عن الأوزاعى عن هشام بن حجر بن بلال بن سعد قا</p><p>من سبقك بالود فقد استرقك بالشك</p><p> سمعت جدي إسماعيل بن نجيد يقول قصد أبو نصر بن أبي ربيعة وزير عمروبن الليث أبا عثمان سعيد بن إسماعيل الواعظ زائرافدخل عليه فقام إليه ثمقا</p><p>السابق بالود مبتدئ والمكافئ له مقتدى وإني مدرك المقتدى للمبتد</p><p> وسمعت أبا عمرو بن مصر حكى هذه الحكاية وقال فيها فقال له أبو عثمانسبقتنا بالودوالسابق بالود لا يكاف</p><p>ومن آدابها ترك التطرية والثناء بعد صحة الاخوة والمود</p><p> سمعت نصر بن أبي نصر العطار سمعت أبا الحسن أحمد بن محمودسمعتأبا خليفة سمعت عبد الرحمن بن مهدي يقو</p><p>إذا تأكد الإخاءسقط الثنا</p><p> سمعت أبا سعيد أحمد بن محمد بن رميح التسترى يقول سمعت</p><pb n="117" /><p>~~علي بن محمد بن عيسى المخرمى ببلخ يقول سمعت أبا خليفة يقول سمعت الحجبييقول لرجل وهو يخاطبه حبي يمنعني من الثناء عليك الصحبة مع الله ورسولهصلى الله عليه وعلى آله وسلم وأصحاب</p><p>والصحبة على وجوه لكل واحد منها آداب ومواجب ولواز</p><p>فالصحبة مع الله تعالى باتباع أوامره واجتناب نواهيه ودوام ذكره ودرسكتابه ومراقبة أسراره أن يختلج فيها ما لا يرضاه والرضا بقضاء الله والصبرعلى بلائه والرحمة والشفقة على خلقه وما ينحو نحوه من هذه الأخلاق الشريف</p><p>والصجبة مع رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم باتباع سنته واجتنابالبدع وتعظيم أصحابة وأهل بيته وأزواجه وذريته ومجانبة مخالفته فيما دق وجلوما يجري مجرا</p><p>والصحبة مع الصحابة وأهل بيته رضي الله عنهم بالترحم عليهم وتقديم منقدموه وحسن القول فيهم وقبول قولهم في الأحكام والسن</p><p> قال النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسل</p><p>أصحابي كالنجوم بأيهم اقتديتم اهتديتم</p><pb n="118" /><p> وقال صلى الله عليه وعلى آله وسل</p><p>إني تارك فيكم الثقلين كتاب الله وعترتى أهل بيتي الصحبة مع أولياءالل</p><p>والصحبة مع أولياء الله تعالى بالحرمة والاحترام لهم وتصديقهم فيمايخبرون عن أنفسهم ومشايخهم لأن</p><p> روى عن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم أنه قا</p><p>يقول الله عز وحل من أهان لي وليا فقد بارزني بالمحاربة الصحبة معالسلطا</p><p>والصحبة مع السلطان بالطاعة إلا أن يأمر بمعصية أو مخالفة ستة فإذا أمربمثل هذا فلا سمع له ولا طاعة والدعاء له بظهر الغيب ليصلحه الله</p><pb n="119" /><p>ويصلح على يديه والنصيحة له في جميع أموره والصلاة والجهاد مع</p><p> فقد روى عن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم أنه قال الدين النصيحةقالوالمن يا رسول الله ﷺ قال لله ولكتابه ولرسوله ولأئمة المسلمين وعامتهم الصحبة مع الأهل والول</p><p>والصحبة مع الأهل والولد بالمداراة وحسن الخلق وسعة البفس وتمام الشفقةوتعليم الأدب والسنة وحملهم على الطاعات قال الله تعالى يا أيها الذينآمنوا قوا أنفسكم وأهليكم نارا وقودها الناس والحجارة والصفح عنعثراتهم والعفو عن مساوئهم ما لم يكن إثما ومعصي</p><p> لأن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم قا</p><p>المرأة كالضلع الأعوج إن أقمتها تكسرهاوإن تعش تعش معها على عوج</p><pb n="120" /><p>الصحبة مع الإخوا</p><p>والصحبة مع الإخوان بدوام البشروبذل المعروف ونشر المحاسن وستر القبائحواستكثار قليل برهم واستصغار ما منك إليهم وتعهدهم بالنفس والمال ومجانبةالحقد والحسدوالبغى والأذى وما يكرهون من جميع الوجوه وترك ما يعتذر من</p><p>والصحبة مع العلماء بملازمة حرماتهم وقبول قولهم والرجوع إليهم فيالمهمات والنوازل وتعظيم ما عظم الله من محلهم حيث جعلهم خلفا لنبيه صلىالله عليه وعلى آله وسلم وورثت</p><p> فإنه روى عن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم إنه قال العلماء ورثةالأنبياء الصحبة مع الوالدي</p><p>والصحبة مع الوالدين ودهما بالنفس والمال وخدمتهما في حياتهما وإنجازوعدهما والدعاء لهما في كل الأوقات ما داما في الحياة وحفظ عهدهما بعدالممات وإنجاز عداتهما وإكرام أصدقائهم</p><p> فقد روى عن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم أنه قا</p><p>إن أبر البر أن يصل الرجل أهل ود أبيه</p><pb n="121" /><p> أنا علي بن بندار الصيرفي قال أنا إسحاق بن أحمد بن عبد الرحمنالقاضي قال أنا أحمد بن عبد الله بن حكيم قال أنا عبد الله بن إدريس قالأنا عبد الرحيم بن سليمان عن أسيد بن علي عن ابن عبيد عن أبيه عن أبي أسيدمالك بن ربيعة قال بينما نحن عند رسول الله ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم إذجاءه رجل من بني سلمة فقال يا رسول الله ﷺ هل بقي علي من بر أبوي شيء أبرهمابه بعد موتهما قال نعم الصلاة عليهما والاستغفار لهما وإنفاذ عهدهما وإكرامصديقهما وصلة الرحم التي لا توصل إلا بهم</p><p> أنا محمد بن أحمد بن يعقوب قال أنا عبد الله بن الحسين النيلى قالأنا أبو نعيم قال أنا محمد بن عطية الدمشقي قال أنا بقية بن الوليد عن بنشوذب عن ابن حسن المكي قا</p><p>إن من العقوق أن يرى أبوك رأيا فترى غير</p><p>الصحبة مع الضيف بحسن البشر وطلاقة الوجه وطيب الحديث وإظهار السروروالكون ع ند أمره ونهيه ورؤية فضله واعتقاد المنزلة حيث أطربك بدخول منزلكوتكرم بطعام</p><p> سمعت أبا بكر محمد بن عبد الله الرازي يقول سمعت أبا يعقوب النهرخورى يقول سمعت أبا علي الحسن بن علي العامري يقول سمعت أحمد</p><pb n="122" /><p>~~ابن عيسى بن زياد القطان يقول سمعت أبا أسامة يقول سمعت مسعر بن كدام يقو</p><p>من دعانا فأبينا فله الفضل علينا فإذا نحن أتينا رجع الفضل إلين</p><p> وأنشد أبو بكر قال أنشدني ابن الأنبارى إنك يا ابن جعفر نعم الفتى ونعم ماوىء طارق الحي أتى ودون ضيف طرف الحي سوى صادف زادا أوحديثا مشتهى إن الحديث جانب من القر</p><p> و سمعت منصور بن عبد الله يقول سمعت أحمد بن عبيد الله الحرشى يقولرأيت بالبصرة مكتوبا على باب قصر منزلنا هذا لمن أراده نحن سواء فيه والطارق فمن أتانا فيه فليحتكم فربنا الواسع و الروا</p><p> وأنشدني للترقفى يسترسل الضيف فيما بيننا كرما فليس يعرف فيناأينا الضي</p><p>آداب الجوار</p><p>ثم على كل جارحة من الجوارح آداب تختص به فآداب العين أن ينظر إلى إخوانهنظر مودة ومحبة يعرفها منك هوومن حضر المجلس ويكون نظره إلى محاسنه وإلىأحسن شيء يصدر منه وأن لا يصرف عنه بصره في وقت إقاله عليه وكلانه مع</p><p>وآداب السمع أن يستمع إلى حديثه سماع مشتهى لما سمعه متلذذ به</p><pb n="123" /><p>وإذا كلمته لا تصرف بصرك عنه ولا تقطع حديثه بسبب من الأسبابفإن اضطرك الوقت إلى شيء من ذلك استعذرته فيه وأظهرت له عذر</p><p>وآداب اللسان أن تكلم إخوانك بما يحبون ثم في وقت نشاطهم لسماع ما تكلمهمبه وتبذل لهم نصيحتك وتدلهم على ما فيه صلاحهم وتسقط من كلامك ما تعلم أنأخاك يكرهه من حديث أو لفظ أو غيره ولا ترفع عليه صوتك ولا تخاطبه بما لايفهم وكلمه بمقدار فهمه وعلم</p><p>وآداب اليدين أن يكونا مبسوطتين لإخوانه بالبر والمعونة لا تقبضهما عنهموعن الإفضال عليهم ومعونتهم فيما يستعينون ب</p><p>وآداب الرجلين أن يماشي إخوانه على حد التبع ولا يتقدمهم فإن قربه إلىنفسه تقرب إليه مقدارها يعلم أنه محتاج إليه ثم يرجع إلى موضعه ولا يقعد عنحقوق إخوانه معولا على الثقة بإخوانهم لأن فضيل بن عياض قال ترك قضاء حقوقالإخوان مذلة ويقوم لإخوانه إذا أبصرهم مقبلين ولا يقعد إلا بقعودهم ويقعدحيث يقعدونه كذل</p><p> أنشدت لمنصور أو غيره فلما بصرنا به مقبلا حللنا الجثا وابتدرناالقياما فلا تنكرن قيامي له فإن الكريم يجل الكرام</p><p>هذا كله يبين أن آداب الظواهر عنوان آداب السرائر كذل</p><p> روى عن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وصحبه وسلم رأى رجلا يمس لحيتهفقا</p><p>لو خشع قلبه لخشعت جوارحه</p><pb n="124" /><p> ولما قال الجنيد لأبي حفص أدبت أصحابك اداب السلاطين فقال لا أباالقاسم ولكن حسن آداب الظاهر عنوان حسن آداب الباطن وتعلم أن كل علم وحالوصحبة خرج من قالب الأدب فهو مردود على صاحب</p><p> فإنه روى عن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم أنه قال إن اللهأدبني فأحسن تأديب</p><p> وكان صلى الله عليه وعلى آله وسلم يحب معالي الأخلاق</p><pb n="125" /><p>ثم تعلم هذا أنه كما يجب عليه مراعاة ظاهره لصحبة الخلق وعشيرتهم فإنمراعاة باطنه أولى لأنه موضع نظر الله وآدابها أن تكون بملازمة الإخلاصوالتوكل والخوف والرجاء والرضا والصبر وسلامة الصدر وحسن الظن بهموالاهتمام بأموره</p><p> فإن النبي ﷺ صلى الله عليه وعلى آله وسلم قا</p><p>من لم يهتم بالمسلمين فليس منه</p><p>خاتم</p><p>فمن تأدب في الباطن بهذه الآداب وتأدب في الظاهر بما ناه رجوت أن يكون منالموفقين ونحن نسأل الله أن يوفقنا للأخلاق الجميلة وأن يخببنا الأخلاقالسيئة في أفعالنا وأحوالنا وأقوالنا مما يقربنا إليه ولا يكلنا في شيءمن أمرنا وأسبابنا إلى أنفسنا وأن يتولى إعانتنا وكلائتنا حسب المأمول منكرمه وفضله إنه ولي ذلك والقادر عليه والحمد لله رب العالمين وصلى الله علىأشرف الخلق وحبيب الحق سيدنا محمد خاتم النبيين وعلى آله وأصحابه وأزواجهوأنصاره وذريته وأهل بيته الطيبين الطاهرين وتابعهم بإحسان</p><pb n="126" /><p>كرمالله وجهه الله جل ذكره إلى يوم الدين وهو حسبنا ونعم الوكي</p><p>سبحانك لا نحصى ثناء عليك أنت كما أثنيت على نفس</p><p>فلك الحمد حتى ترضى ولك الحمد على الرضا ولك الحمد إذا رضيت دائما أبدابدوامك باقيا ببقائك لا منتهى لها دون علمك ولقائك ثم منح السرور على يدالفقير الحقير عبد القدوس بن محمد المفتى سابقا بلاذقية العرب رسم برسمأخيه الشيخ حسين لطف الله بهما في الدارين والمسلمين آمين</p></body></text></TEI>