<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>كتاب السماع</title><author>أبو عبد الرحمن السلمي</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>http://ensani.ir/file/download/article/20101118165443-110.pdf</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><pb n="344" /><p>قال الشيخ ابو عبد الرحمن السلمى رحمة الله عليه بلغنى اكرمكم الله بمرضاته أن بعض أهل العلم بناحيتكم أنكر على اهل التحقيق في السماع وقال إن أحسن ما فيه أن يعده الإنسان لهواً ثم يتوب منه ولو راجع هذا القايل عقله ونظر في سنن النبي ﷺ وآثار الصحابة والائمة بعدهم وسير الصالحين من الائمة العلم خطأ ما اطلقه من هذا القول اذ السماع على ضروب والمستمعون على مراتب فسماع العوام على جد اللهو والطرب ومتابعة هوى النفس وهو مذموم وهو الذى يجب منه التوبة وسماع المريدين والتائبين والزاهدين موعظة واتعاظ بما يستمعون من السماع وزجر وتنبيه وتصفية من الكدورات التي بقيت عليهم من بواقي المخالفات فحملهم السماع على الخوف والرجاء والاشفاق والزهد والصبر والرضا وليس لهم أن يديموا السماع وإنما لهم أن يسمعوا في الوقت بعد الوقت اذا رأوا في قلوبهم قسوة ومن أنفسهم فترة فيرق بذلك قلوبهم وينشط به إلى الطاعة نفوسهم وسماع اهل الحقايق والمعارف هو استرواح لهم اذا اشتد عليهم احوالهم وغلب عليهم اوقاتهم وخافوا العجز عن حمل ما يرد عليهم استروحواً الى حال السماع فربما خفف عنهم ما هم فيه وربما زادهم وجدا ووجودا فاذا خفف عنهم استر وحوا وسكنوا وإذا زادهم وجداً صاحوا وانزعجوا ولا يعرف ذلك الا اهلها ومن بلغه الله مبلغهم واتاح له مقامهم ومرتبتهم لأن الله تعالى يقول انزل من السمآء مآء فسالت أودية بقدرها وقال عز وجل قد علم كل اناسٍ مشربهم</p><pb n="345" /><p>ولكل واحد من هذه المقامات شرح وبسط ذكرناه مشبعا في مسألة السماع وسنذكرها هنا ما لا بد منه واعلموا علمكم الله الخير أن الشىء الواحد قد يكون زيادة لقوم ونقصانا لآخرين كما قال الله تعالى هو الذى يريكم البرق خوفا وطمعا والبرق واحد يطمع فيه قوم ويخاف منه قوم كما قيل في التفسير طمعا للمقيم وخوفا للمسافر فالشىء الواحد أخبر الله تعالى عنه انه يطمع من وجه ويخيف من وجه كذلك السماع صوت واحد يتلهى به قوم ويتعظ به قوم وكذلك الشمس اذا طلعت على النبات احرقت بعضها بحرها وزينت بعضها والشمس واحدة وحرها واحد لكنها تؤثر في كل شىء على ما يليق بها من حاله وصفته كذلك السماع اذا ورد على الاسرار ربما تود نفوسا الى حظوظها من متابعة هواها ورجوعها الى ما يليق بطبايعها وربما تحمل نفوساً على الاتعاظ به ورؤية الزيادة فيه وربما يغنى نفوساً عن حظوظها ويردها الى حظر الحق فيها لأن السماع شيء واحد والتلوين في المستمعين كما سمعت محمد بن الحسن المخرمي يقول سمعت جعفر الخالدى يقول سمعت الجنيد يقول السماع من حيث المستمع وذاك إن أحل ما يسمع المستمع القرآن لأنه شفاء ورحمة وهدى وبيان وادون ما يسمعه الشعر فقد يكون سماع القرآن عمى على مستمعه وان کان هو شفاء ورحمة ويكون الشعر حكمة في قلب مستمعه وان هو لغوا في نفسه ألا ترى الله تعالى يقول والذين لا يؤمنون في اذانهم وقر وهو عليهم عمى وقال النبى ﷺ إن من الشعر حكمة فعلمت بهذا صحة ما قاله الجنيد</p><pb n="346" /><p>وإن المتحقق في السماع يسمع من الباطل حقا وغير المتحقق فيه يسمع من الحق باطلا كما ذكر عن بعض السلف انه سمع قائلا يقول يا سعترى البرى فغشى عليه فقيل له في ذلك فقال كنت حاضر القلب فسمعت كأنه يقول الساعة ترى بري وإنما يطلق السماع ويباح لاهله ولمن ادب ظاهره قبل ذلك بالرياضات والمجاهدات وباطنه بالمراعاة وعمر اوقاته بالتأدب بآداب السنن ولم يبق له في نفسه حظ ولا عليه مطالبة من الكون وما فيها كما سمعت جدى ابا عمر واسمعيل بن نجيد رحمة الله عليه يقول إنما يحل السماع لمن كان قلبه حيا ونفسه ميتا فاما من كان قلبه ميت ونفسه حيّ فلا يحل له السماع وسمعت ابا عثمان المغربي يقول لا يحل السماع والخلوة إلا لعالم ربانى وسألت الامام ابا سهل محمد بن سليمان رضى الله عنه عن السماع فقال يستحب ذلك لاهل الحقايق ويباح ذلك لاهل الورع والنسك ويكره ذلك لمن سمعه تطرباً واصل هذا كله قول الله تعالى ان في ذلك لذكرى لمن كان له قلب أو القى السمع وهو شهيد فحقيقة القلب لمن لا نفس لـه مخالفة في أحواله وحقيقة القاء السمع لمن أصم نفسه عن جميع المخالفات فاسمع السماع سمع لحق عن حق كما نشاهد فمن سمع من الخائفين آيه من کتاب الله او بيت شعر فزعجته ولم يؤثر في غيره من الحاضرين والمستمعين والصوت واحد والفوم حضور ذلك انما ازعجته زيادة حال كامن فيه فقده الاخرون كما قال الصديق الاكبر رضى الله عنه لوفد اليمن مما اخبرناه عبد الله بن محمد بن على قال ثنا محمد بن اسحف الثقفى قال ثنا محمد بن الحرب قال ثنا يعقوب بن اسحق الحضرمي قال ثنا شعبة قال حدثنى عمرو بن مرة قال قدم ناس من اليمن على ابي بكر الصديق رضى الله</p><pb n="347" /><p>عنه فقال اقرؤا عليهم القرآن فجعلوا يقرؤن عليهم القرآن وهم يبكون ففال ابو بكر هكذا كنا حتي قست القلوب ولم يكن ما اخبر الصديق عن نفسه قسوة قلبه وان كان اخرجه بلفظ الفسوة موهناً لنفسه ومصغراً لحاله وانما ذلك حال تمكين واستقامة لانه كان اعلا منهم حالاً ووقتاً والقوم اثر فيهم السماع لضعف احوالهم عن حمل موارد السماع فهم كانوا مريدين والصديق كان مراداً وکل انسان يؤثر فيه السماع بقدر حاله ووقته ومعرفته ومحبته وشوقه وانسه الم تسمع ما قال كثير عزة في شعره لو يسمعون كما سمعت حديثها خروا لعزة ركعا وسجودا فقال لو يسمعون كما سمعت اى لو كان لهم بها من الوجد ما بي ليسمعوا مثل سماعى ولوجدوا بها وجدى ولو سمعوا كذلك خرّوا لعزة ركعاً وسجوداً ولما اختص هو منها بحال اختص بسماع كذلك من كان له مع الله حال يسمع من السماع خلاف ما يسمع الفارغ اللاهى والمستمعون على ضروب مستمع يسمع بحظه وطبعه ومستمع يسمع بحاله ووقته ومستمع يسمع بوجده ووجوده وتواجده ومستمع يسمع به ومستمع يسمع له ومستمع يسمع منه على اختلاف الاحوال والفوائد والزوائد والله يختص بر حمته من يشاء نم مع هدا محال أن يقال أباح النبى ﷺ اللهو والباطل بعد أن قال النبم ﷺ كل لهو الدنيا باطل الا ثلث الحديث ومحال أن يقال انه سمع لهوا وامر باتخاذ اللهو وقدجاء في الاثر الصحيح عن النبى صلى الله</p><pb n="348" /><p>عليه وسلم اباحة سماع الشعر والغنا وليس ذلك عندى والله أعلم لأنه علم أن في امته من يسمع منه حكمة ويكون له في ذلك السماع زيادة برهان فمن ذلك ما حدثناه محمد بن يعقوب الاصم قال ثنا محمود بن عوف الطائي قال ثنا ابو المغيرة عن الاوزاعى عن الزهرى عن عروة واخبرنا ابو عمرو بن مطر واللفظ له قال الحباب بن محمد التستري قال ثنا ابو الأشعث قال ثنا محمد بن بكر البرساني قال ثنا شعبة عن هشام بن عروة عن ابيه عن عائشه أن أبا بكر الصديق رضى الله عنه دخل عليها وعندها رسول الله ﷺ في يوم فطر أو اضحى وعندها قينتان تغنيان مما تقاذفت به ألانصار يوم بعاث فقال ابو بكر مزمار الشيطان مرتين في بيت رسول الله ﷺ فقال النبى ﷺ دعنا يا ابا بكر فإن لكل قوم عيدا وعيدنا هذا اليوم وهذا حديت صحيح عن لنبى ﷺ ونهيه ابا بكر عن زجر من دليل على اباحته ذلك وعن ذلك ايضا ما حدثناه محمد بن محمدبن يعقوب الحافظ قال أخبرنا محمد بن عبد الله بن يوسف الهروى قال ثنا سعيد بن محمد بن رزيق الرسعنى قال ثنا الاويسى عبد العزيز قال ثنا ابراهيم بن سعد عن محمد بن اسحق عن عثمان بن عروة عن ابيه عن عائشه رضى الله عنها قالت دخل على رسهل الله ﷺ في ايام التشريق وعندى جاريتان لعبد الله بن سلام تضربان بدفين لهما وتغنيان فلما دخل رسول الله ﷺ امسكنا فتنحى</p><pb n="349" /><p>رسول الله ﷺ إلى سرير في البيت فاضطجع وسجى بثوبه قالت فقلت لتحلن اليوم الغناء او ليحرمنه قالت فاشرت اليهما أن خذا قالت فأخذنا فوالله ما لبثنا أن دخل ابو بكر وهو يقول أمزامير الشيطان في بيت رسول الله ﷺ فكشف رسول الله ﷺ رأسه وقال يا ابا بكر لكل قوم عيداً وهذا ايام عيدنا وهذا ايضا صحيح جيد المخرج وفي قول عايشه التحلن اليوم الغناء أو ليحرمنه وترك النبى ﷺ نهيهما عن ضرب الدف والغنا دليل واضح على تحليله واباحته ومن ذلك ايضاً ما اخبرناه احمد بن على بن الحسن الرازى قال ثنا محمد بن يوسف الكديمي قال ثنا محمد بن عبيد القيسي قال ثنا أبي عن المسيب بن شريك عن عبد الله بن عبد الوهاب بن عبد الله بن أبي بكره عن ابيه عن ابى بكره قال دخلت على رسول الله ﷺ وعنده اعرابي ينشد الشعر فقلت يا رسول الله ﷺ أقرآن وشعر فقال يا ابا بكرة في هذا مرةٍ وفى هذا مرة وفي هذا دليل واضح على اباحة سماع الشعر ومن ذلك ما اخبرناه محمد بن محمد بن داود قال ثنا سفيان عن ابراهيم بن ميسرة عن عمرو بن الشريد عن أبيه قال اردفنى رسول الله ﷺ فقال لى هل معك من شعر أمية بن أبي الصلت قلت نعم قال هيه فانشدته فلم يزل يقول هيه حتى أنشدته مائة بيت وفي هذا الحديث دليا على اياحة اختيار المستمع والاقتراح على القوال والاقتضاء منه إلى أن يقضى من ذلك وطره ومن ذلك ما وجدت في كتاب جدى احمد بن يوسف السلمي بخطه أن عمر بن عبد الله بن رزين حدثهم قال ثنا محمد بن اسحق عن محمد بن ابراهيم عن اسحق بن سهل بن ابي خيثمة عن ابيه عن ابيه عن عائشه رضي الله عنها قالت كانت عندي جارية من الانصار في حجرتي فزوجتها فدخل رسول الله ﷺ صلى الله</p><pb n="350" /><p>عليه وسلم فلم يسمع غنا فقال يا عائشه الا تغنون عليها فان هذا الحي من الانصار يحبون الغنا وفى هذا الحديث دليل واضح على اباحة السمع لقول النبي ﷺ الا تغنون عليها وهذا حت لها على ذلك وقد استقصيت في هذا الباب في مسئلة السماع واخرجت نيفاً وتلثين حديثاً مسنداً عن النبي ﷺ في اباحة سماع الشعر والغنا وذكرت في هذه الفصول منها ما فيه كفاية لمن نظر إليه بعين الحق ثم بعد هذا فقد علم الكل صلابة امير المؤمنين عمر بن الخطاب رضى الله عنه وقلة اغضائه على باطل وهو مع هذا كله أمر رباح بن المعتمر أن يغنى له ولاصحابه ما اخبرنا عنه ابو الحسين محمد بن محمد بن يعقوب الحافظ قال ثنا عبد الله عتاب الذقتي قال ثنا هشام بن عمار قال ثنا سعيد بن يحيى قال ثنا محمد بن عمرو عن يحيى بن عبد الرحمن قال خرجنا مع عمر بن الخطاب في الحج الاكبر حتى اذا كنا بالروحاء كلم القوم رباح بن المعتمر وكان حسن الصوت بغنا الاعراب فقالوا اسمعنا وقصر عنا الطريق فقال إنى افرق من عمر فكلم القوم عمر انا كلمنا رباحا ليسمعنا ويقصر عنا المسبر فابي الا أن تأذن له فقال يا رباح اسمعهم وقصر عنهم المسير فاذا اسحرت فارفع وخذ لهم في شعر ضرار بن الخطاب فرفع عقيرته فتغنينا وهم محرمون ثم بعد هذا قد اباحه الائمة وصدور الامة وعلماءها فمن ذلك مـا اخبرناه محمد بن جعفر بن محمد بن مطر قال تنا محمد بن احمد بن الحسن بن سلام الدينوري</p><pb n="351" /><p>قال ثنا احمد بن منصور الرمادي قال ثنا يحيي بن بكير قال اخبرني عبد الرحمن بن القيم قال اتينا معاوية بن صالح لنسأله فسمعنا صوت القيان من منزله والغنا قال فقلنا له فقال جوار اشير يتهن لعبد الرحمن بن معاوية أعلمهن ومنها ما اخبرنيه شافع بن محمد بن ابي عوانة قال ثنا جدى ابو عوانة قال ثنا محمد بن سليمان المصرى قال ثنا ابراهيم بن حميد عن جرير عن مغيرة قال كان المنهال بن عمرو حسن الصوت وکان له لحن يقال له وزن سبعة واخبر نا محمد بن العباس الضبى قال ثنا احمد بن محمد بن محمد بن ياسين قال ثنا احمد بن محمد بن الحسين بن ابى حمزه قال ثنا جعفر الطيالسي قال ثنا يحيى بن معين قال ثنا الفضل بن حبيب السراج قال ثنا يحيى بن اسمعيل بن سالمه قال قدم بجارية من هراة صناجة وكان يزور أبي فدعا جاريته وکانت تصنج وتغنى ومع الشعبى قضيب فجعل يقول معها ويضرب به ويقول وشاهدنا الجل والياسمين والمستمعات بـاصواتها فقال له أبي هل ترى بهذا بأسا قال الشعبى إطلع ابن عمر على قوم عندهم غنا فسألوه عن ذلك فقال لا بأس به ما لم يكن معه شراب وما لا خمر فيه وسمعت الامام أبا سهل محمد بن سليمان يقول سمعت أبا محمد الدرستويي يقول بلغني عن مصعب بن عبد الله الزبيرى قال حضرت مجلس مالك بن أنس وسأله ابن مصعب عن السماع فقال ما لك أدركت اهل العلم ببلدتنا هذه لا ينكرون ذلك ولا يفعدون عنه وما قعد عنه ولا أنكره الا غبي او جاهل او ناسك عراقى غليظ الطبع وسمعت الامام أبا سهل يقول سمعنا أبا محمد</p><pb n="352" /><p>الدرستويي يقول ويذكر عن مصعب الزبيرى قال بلغنى أن مالك بن أنس سمع رجلا في الهاجرة مجتازا بباب داره وهو يغنى ويقول ما بال قومك يا رباب خزرا کأنهم غضاب فقال له مالك لقد أسأت الادآء ومنعت القائلة قال فسأله الرحل عن طريقته فقال له تريد ان تقول أخذتها من مالك بن انس وقعد وعلمه وقال لولا الشغل بالفقه لو سعتكم منه علما سمعت عبد الله بن محمد بن على بن زياد يقول سمعت محمد بن اسحق بن خزيمه يقول سمعت يونس بن عبد الاعلى يقول سألت الشافعي عن اباحة اهل المدينة السماع فقال الشافعى ولا أعلم احدا من علماء الحجاز كره السماع الا من كان منه في الاوصاف فاما الحداء وذكر الا طلال والمرابع وتحسين الاصوات بالحان الشعر فمباح فهذا طرف مما قاله الائمة فيه بعد أن استقصيت ذلك في مسئلة السماع وفي هذا كفاية في هذا الموضع ثم نذكر بعد هذا ما قال فيه ائمة العارفين المتحققين والعارفين بموارد الامور ومصادرها فمن ذلك ماصسمعت عبدصالواحد بن بکر يقول سمعت محمد بن احمد الزبيرى يقول السماع حقايق بين الله تعالى وبين العبد فاذا ورد في السماع وارد يشاکل حاله تحرکت الحقايق التي بينه وبين الله فاوردت مع تحريکها الوجود</p><pb n="353" /><p>وهو ذوق القلب من ذلك النوع الذي العبد مراد به ومخصوص سمعت الامام أبا سهل محمد بن سليمان رحمه الله وسئل عن السماع فقال المستمع بين استتار وتجل فالاستتار يورث التلهيب والتجلى يورث التبريد والاستتار يتولد منه حركات المريدين وهو محل الضعف والعجز والتجلى يتولد منه سكون الواصلين وهو محل الاستقامة والتمكين فكذلك محل الحضرة ليس فيها الا الذبول تحت موارد الهيبة قال الله تعالى فلما حضروه قالوا انصتوا وسمعت عبد الواحد بن على يقول في السماع فناظروا اخطارا لا يجوزها الا العلماء الربانيون الفانون عن نفوسهم وحظوظهم الراسخون في علم الغيوب المشاهدون حقايق الاقدار لمجارتها على الاكوان لها وعليها فناء وبقاء وقبضا وبسطا وجمعا وتفرقة سمعت ابا بكر محمد بن عبد الله الرازى يقول سمعت أبا محمد الجريرى يقول سمعت الجنيد يقول السماع بيان للمسلم وكشف للمؤمن وتلويح للمتيقن ونزهة للعارف وكل له مكانه سمعت ابا عثمان المغربي يقول اذا تحقق العبد بالله غار عليه الحق فلا يسمع الا منه واسقط عنه وبال الفصل بهيم الوصل وإن كان لا وصل ولا فصل في الحقيقة فهذه اطراف مما قالت الحكماء فيه من وصف السماع والمستمع وسنذكر بعد هذا ما السماع وما يجب على المستمع من آدابه</p><pb n="354" /><p>فمن ذلك ما قيل إن السماع فرع الاسرار الصافيه لما يرد عليها من فوائد الحق وزوائده وقيل السماع لتجارب المريدين وبيان المتحققين وتهييج شوق المحبين وتسلية افئدة الصادقين وهتك استار المبطلين وقيل السماع ميزان الرجال ومرآة الا بطال وقيل السماع ما تقهرك بديهته لا ما تر بطه على نفسك بالعلل وقيل السماع فطلب مفقود او تحقق موجود وقيل ما سمعت فهو فتنة وما اسمعت فهو برکة ومن آداب السماع أن لا تقعد على السماع الا مع اهله ومن يكون ذلك زيادة في مجالسته وترك الانكار على من تحرك في المجلس او تواجده عرفت مقصوده في حركته ووجوده أم لا وترك الاقتراح على القوال وترك التقليد في السماع واكيس المستمعين من تميز بين وجده ووجوده وتواجده ولا تجري فيه مجري العادات والطباع ومن العارفين بالسماع من قدم حال من يؤثر فيه السماع وتحركه ومنهم من قدم حال الساكنين والمتمكنين ومنهم من قال إن من الواردات ما يوجب السكون فالسكون فيه افضل ومنها ما يوجب الحركة فالحركة فيه أتم ومنهم من قدم صاحب المكان على المتمكن ومنهم من قدم المتمكن على صاحب المكان ولكل واحد من هذه العبارات شرح يطول ذكره بيناه في كتاب شرح الاحوال وقد ذكرت في هذه الفصول ما فيه غنية للناظر اذا ساعده التوفيق وأكرمه الحق والتحقيق والله تعالى ولي بلوغنا الى محل المتحققين في الاحوال بمنه وسعة رحمته</p><pb n="355" /><p>وقت الضحى يوم الاثنين الخامس من جمادى الاولى من سنة ثلث وستين وخمس مائة كتبه محمد بن ابي المحاسن بن ابي الفتح بن ابي شجاع الكرمانى المكتنى بابي العلاء الحمد لله رب العالمين وصلواته على نبيه محمد وآله اجمعين</p></body></text></TEI>