<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>فضل التصوف</title><author>أبو عبد الله محمد بن الخفيف</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>0</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="54" /><head>كتاب فيه فضل التصوف على سائر المذاهب </head><p>مما صنفه الشيخ أبو عبدالله محمد بن خفيف رحمة الله عليه الرحمن الرحيم وبه الثقة قال الحمد لله المنفرد باسمائه السنية قبل وجود البرية والمظهر في كلامه ما هو مستحق من صفاته الناشر فضله على من اعتصم بفضله والداعى للمعرضين عنه بما أسبل عليهم من ستره اللطيف بالعصاة حين لم يغافصهم بعذابه وأمهلم إلى وقت لقائه وصلّى الله على آدم بديع فطرته ولسان قدرته وامام ملائكته وعلى محمد صاحب لواء حمده والمأذون في القيامة بسجدته وعلى آله الطاهرين من انسابه وعلى جميع المهاجرين وانصاره وعلى امته في جميع أمصاره اما بعد فانى طالعت اوصاف أهل المذاهب من القائلين بالسنة والمتبعين لرسوله صلّى الله عليه وسلّم من الامم فرأيتهم على طبقات مختلفات فهم في الاصل على اوجه ثلث فطائفة موسومين بطلب الحديث وحفظها ودراستها ومنع التحريف من قوم ضلال عنها والثانية فهم الموسومين بالتفقه فيها ومراعات اظهار حلالها من حرامها واظهار الخاص والعام فيها ورأيت المتصوفة منازلين لها واجدين والفرق باجمعهم تقربوا إلى الله فما انتحلوه وقصدوه فرأيت الصوفية إذا كانوا صادقين وعلى حقايق العلم منازلين وباوصافه آخذين فهم اعلى القوم واسناهم منزلة لان المدح خرج لهم من الله ومن رسوله</p><pb n="55" /><p>وذلك ان اهل الحديث والفقه فهم مخبرين عن رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم اوصافه والفقهاء مثل هؤلاء يظهرون عن اوصاف العبوية وما ورد من الرسول صلّى الله عليه وسلّم كيفية افعاله واحواله والفقهاء مخبرين عن صحة الاحوال وفسادها وكيفية حقائقها والبزيادة والنقصان في ذلك ورايت الصوفية منازلين لها ومعارفين للدخول في تلك الافعال وهم المعروفين بذلك فاول اوصاف الصوفية معرفة اسمائه وصفاته ومعرفة اوصاف النفوس ودواعيها ومعرفة دواعى الغدو ومكائدها ومعرفة الدنيا واسبابها وكيفية الخروج منها والتجافى عنها مع ما الزموا نفوسهم من عظيم المجاهدات وشديد المكابدات وصعوبة الرياضات وما بذلوا من نفوسهم لله بصحة الاجتهاد مما كان هولاء الفرق عنها ذاهبين ولذلك غير فاعلين وعن منازلتها خارجين حتّى نقل في الدواوين صفاتهم وسطروا في الكتب افعالهم فيما تحملوا من العبادة وابذلوا من المال والخروج عنها حتّى خرجوا إلى نعت الورعين واوصاف الزاهدين ونعت المنيبين وهم المعروفين في كتب العلماء الربانيين حتّى نطق بفضلهم النبى صلّى الله عليه وسلّم واخبر عن وضفهم جملة ومتفرقة فاول الغصل من صفاتهم أن رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم تلا قوله افمن شرح الله صدرة للاسلام فهو على نور من ربه فقيل يا رسول الله ﷺ ما هذا الشرح فقال نور يقذف في القلب فقيل وها لذلك من علامة وامارة فقال التجافى عن دار الغرور والانابة إلى دار الخلود والاستعداد للموت قبل نزول الموت فاظهر صلّى الله عليه وسلّم أنه وصفهم بانوار هدايته الذى قال</p><pb n="56" /><p>عزّ وجلّ ومن لم يجعل الله له نورا فما له من نور ثم اخبر ان شواهد تلك الانهار إذا بدت البس القلوب التجافي عن الدنيا واسبابها وفارقوا كل ما شغلهم عن الله ورفضوا ما في ايديهم وانفردوا بالواحد القهار فكان إذا خرج فيهم من ظهور آثار ذلك عارف بينهم وكشف عن صفته حتّى خاطب صلّى الله عليه وسلّم رجلاً من الانصار يقال له حارثة بن مالك رضى الله عنه فقال كيف اصبحت فقال مؤمن حقاً فاستنطقه صلّى الله عليه وسلّم واستكشف عن دعواه وعن حقيقة حاله فاول ما اخبر أن قال عزفت نفسى عن الدنيا وهذه كلمةٌ تامة في اخراج الرغبة سراً وعلانية ثم اردفه ببذل المجهود بعد الخروج من الدنيا فقال فاسهرت ليلي واظمأت نهاري وذلك غاية بلوغ العبادة فيما بذل من نفسه ثم اخبر عما افاده الله لمن كان بهذه الاحوال موصوفة إذا حضر عن مشاهدة القلوب بتحقيق علم اليقين بفناء كل شاغله وكل ساتر عن الله تعالى وهذا من اوائل اوصاف الصوفية استعمال الزهد وترك الدنيا وبذل الارواح لالتماس مرضاه الجبار وكان هذه الحالة منهم لمّا انشرحت الصدور بانوار الغيوب طالعوا الدنيا ومقدارها واستشرفوا عن العلم بمقدارها أنّ الكل لا يزن عند الله جناح بعوضة فمعرفتهم بذلك اراهم إلى ذلك </p></div><div type="chapter" n="2"><head>وفصل آخر</head><p>لمّا سمعوا يقول في صفة الدنيا وسمعوا رسوله صلّى الله عليه وسلّم يقول مثل ذلك لمّا قال زين للناس حب الشهوات من النساء والبنين الآيه [سوره آل عمران 14] وبقوله انما الحيوة الدنيا لعب ولهو وزينة وتفاخر بينكم وتكاثر في الاموال والاولاد كمثل غيث اعحب الكفار نباته الآية [سورةٔ حديد 20] وسمعوه يقول فلا تغرنكم الحيوة الدنيا ولا يغرنكم بالله الغرور [سورة فاطر 5] وسمعوه يقول ان الله لم ينظر إلى الدنيا منذ</p><pb n="57" /><p>خلقها بغضاً لها ويقول الدنيا ملعونة ملعون ما فيها الا ما كان من ذكر الله وقد تقدّم القول منه في مقدار ما اذن الحق منها من سد الجوعة وستر العورة وبيت يواريه من الحرّ والبرد ثمّ يصف عليه صلوة والسلام إذا كان القوم بنعت الآدمية ونعت الانسية على اوائل الاشياء قبل ظهور اسماء الاحوال فيهم فيقول لو أن لابن آدم واديا من مال لابتغى إليه ثانيا وله كان له ثانياً لابتغى إليه ثالثا ولا يملأ جوف بن آدم الا التراب ويتوب الله على من تاب ثم اخبر صلّى الله عليه وسلّم ان لكل امة فتنة وفتنة امّتي المال فعرف الصوفية وجوه الفتنة الداخلة على الدين في اخذها وان اضلّ ما هلك الامم ممن كان قبلنا لمّا مالوا إلى الدنيا واخذوها فألقى الله بينهم العداوة والبغضاء كما قال عمر رضى الله عنه سمعت النبي ﷺ صلّى الله عليه وسلّم ما فتح الله الدنيا على احد الا ألقي بينهم العداوة والبغضاء ففهم الصوفية عن رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم خطابه فعملوا في ترك ما يولد عليهم الفتنة فاعرضوا عن المال وقنعوا بالبلغة وسد الجوعة خوفاً من الوقوع فيها وتعلّقوا بقوله صلّى الله عليه وسلّم إذا سللت كلب الجوع برغيف وكوز من ماء الفرات فعلى الدنيا الدبار فلمّا سمعوه عليه الصلوة والسلام يصف الدنيا بالدبار ومرة باللعن ومرة بالبغض من الله لها ومرة بمقدارها ولانّها لا تزن جناح بعوضة خافوا أن يتعلقوا بها فتصحيهم اللعنة التى قال صلي الله عليه وسلّم انّها ملعونة ملعون ما فيها الا ما كان لله منها خالصاً وانّ من أحبها فقد استحق من الله ما هو اهله عقوبة منه له وان مواد الرحمة عنه مرتفعة والفوائد عنه محجوبة والبعد واعراض الحق غير مأمون قصدوا إلى ما خذلهم مما رواه عثمان بن عفان رضى الله عنه عن النبي ﷺ صلّى الله عليه وسلّم انّه قال ليس لأحد في هذا المال حق الا ما يستر الرجل عورته أو يسد جوعته أو بيت يواريه من القرّ والحرّ فعلمت الصوفية اسقاط المحظورات و</p><pb n="58" /><p>فناء الحظوظ والتعلق بالحقوق وأقاموا لله على المحدودات التي نصب لهم صلّى الله عليه وسلّم فنزّهوا قلوبهم ونفوسهم عن موافقتها وعن الاشتغال بها فنظروا اليها بالعين التي وصفها رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم ان الكل لا تزن عند الله جناح بعوضة فالبعض الذى يريد هذا الطالب كم يكون مقدارها كذلك يقول صلّى الله عليه وسلّم من اخذ من الدنيا فوق ما يكفيه اخذ جيفة وهو لا يشعر ففقهت الصوفية عن رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم ما أخبر عن اوصاف الدنيا واسبابها فاجابوه واستعملوه </p></div><div type="chapter" n="3"><head>فصل آخر</head><p>وقد كان صلّى الله عليه وسلّم يعلم ان طائفة سيجيبوه وياخذوا عن منهاجه فيقول ادعها الدنيا لاهلها نلاثا من آخذ من الدنيا فوق ما يكفيه اخذ جيفة وهو لا يشعر فكرهوا اهل الله أن ينسبوا إلى الدنيا بعد أن كانوا منسوبين إلى الله كما يقول صلّى الله عليه وسلّم تعس عبد الدينار وعبد الدرهم وعبد الخميصة فخافوا السقوط من عينه والتصوف بغيره فيخاف على امته فيوصهم بالتحذير والزجر والتهديد فيقول ان هذا المال خضرة حلوة وان الله مستخلفكم فيها فناظر كيف تعملون الا فاتقوا النار واتقوا النساء فأسرعت الصوفية إلى قبول قوله عند ما عرفهم انّها خضرة حلوة فعملوا في حلاوة مناجاته واسقاط حلاوة الدنيا وذكرها وأزالوا الرغبة وتركوا الاهتمام لتصفوا قلوبهم ويستوعبوا ذكره كما قال صلّى الله عليه وسلّم روحوا قلوبكم يعنى بالذكر إذ كان قلب ثبت فيه حلاوة ما ابغض الله لم يوجد لله فيها حال ولا مقدار وانّما عملوا في صفاء القلب بعد ما أخبر صلّى الله عليه وسلّم عن الدنيا ومقدارها إذ قال ان الله لا ينظر إلى صوركم ولا إلى لباسكم و</p><pb n="59" /><p>لكن ينظر إلى قلوبكم واعمالكم فعلموا ان الله لمّا لم ينظر إلى الدنيا منذ خلقها كان قلب عاكفة على لذاذة الدنيا ولذاتها احرى أن لا ينظر اليها فحلوا محل نظر الله أن يكون فيها من الدنيا الملعونة فعملوا في ازالتها واسقاطها ووجود محبتها صيانة لذكره وحرمة لنظره عزّ وجل </p></div><div type="chapter" n="4"><head>فصل آخر</head><p>اعلم إنّى بدأت ذكر النبي ﷺ صلّى الله عليه وسلّم واظهار اوصافه أن قوله موافق لفعله وأنّ القوم اتبعوا رسوله صلّى الله عليه وسلّم لمّا سمعوه يقول ان كنتم تحبون الله فاتبعونى يحببكم الله [سورهٔ آل عمران 51] فقال في وصفه لست من الدنيا وليست مني إنّما بعثت أنا والساعة نستبق مخاطبة لعمر رضى الله عنه لمّا رأى رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلم مضطجعاً على حصير قد اثّر بجنبه فقال عمر الا اذنتني حتي كنت ابسط لك شيئاً يقيك من الأرض فاستوى صلّى الله عليه وسلّم وكان متكئاً أو في هذا انت يابن الخطاب بعد اولئك قوم عجلت لهم طيباتهم في حيوتهم الدنيا وهى وشيكة الانقطاع وفعذل صلّى الله عليه وسلّم عمر رضى الله عنه انّه قد أزال عنه الدنيا وأسبابها بقوله أو في هذا انت يا بن الخطاب بعد إذ لم تشهدني إنّى لست من الدنيا وليست الدنيا منّي فتريد أن تبسط لى ما قد حملني الحق عنها وافردني به فاستفداه عمر رضى الله عنه من وصفه ما كان في غفلة عنها وهذا الاحوال لا يوجد الّا في الصوفية ويقول صلّى الله عليه وسلّم فما يصف نفسه الدنيا متاعٌ وليس من متاع الدنيا أفضل من المرأة الصالحة ثم يقول ما اصبنا من دنياكم الانساءكم هذه فأخبر عن زهده وقلة متاع الدنيا عنده فمن اوصاف إلى النبي ﷺ صلّى الله عليه وسلّم</p><pb n="60" /><p>ذنبا بعد هذا القول فقد باء بغضب من الله ورسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم وهو في امر النساء مدفوع اليها ومعلق عليه الاحكام اقتداءً للامة به فيقول حبّب إلى من دنياكم النساء والطيب وجعل قرة عينى في الصلوة هذا مع ما كان يلحقه من الجوع الشديد وترك الاسباب ويقول أنس رضى الله عنه كان النبّي صلّى الله عليه وسلّم الا يدخر لنفسه شيئاً لغد ويزجر بلالا عن شيء ادخره فقال أمّا تخشى أن يفور دخانا من جهنم انفق بلالا ولا تخش من ذي العرش أقلالا وهل يوجد هذه الحاله الا عند الصوفية </p></div><div type="chapter" n="5"><head>وفصل آخر</head><p>قال أبو طلحة دخلت على ام سليم رضي الله عنها فقلت أعندك شيء فإنّي رأيت رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم يقرىء اصحاب الصفة سورة النساء وقد ربط على بطنه حجراً من الجوع فقصدت الصوفية إلى اختيار الجوع مع سدة الوصال وترك الشهوات والاعراض عن الدار بما فيها عن الاختيار اتباعاً له واقتداءً له فخرجوا بتجريد الزهد على اوصافه باستعمال القناعة كذلك روى انس رضى الله عنه ان فاطمة رضى الله عنها جاءت بكسرة خبز إلى رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم فقال ما هذه الكسرة قالت قرص خبزته فلم تطب نفسي حتي اتيتك بهذه قال أمّا أنّه أوّل طعام دخل فم ابيك منذ ثلثة أيام فلذلك اختار الصوفية الكسرة ولبس الخرقة والجلوس في الزوايا ومراعاة وصفه والأخذ منهحه واستعمال التقلل وترك التسلل كما قالت عايشة اهدى إلينا أبو بكر رضى الله عنه رجل شاة فقمت أنا ورسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم نقطعها في الظلمة قال قلت لها أمّا كان عندكم سراج قالت لو كان عندنا ما نجعل فيه اكلناه فاخذت الصوفية على منهاجه وسلكوا سبيله وفارقوا الاهل والأوطان لله على اتباعه</p></div><div type="chapter" n="6"><pb n="61" /><head>فصل آخر</head><p>وإنّما طالعت بعض صفات النبّى صلّى الله عليه وسلّم على أنّ القوم بنوا أوصافهم على صفاته وقصدوا أخلاقه ومنهجه إن كانوا أهل السنة والاتباع على الحقيقة دون الدارسين لأوصافه والجامعين الأفعاله وإنّما ذكر وضفه عليه والسلام والصلوة لإظهار تخصيص الصوفية وما أفردهم الله عزّ وجلّ وافردهم الرسول صلّى الله عليه وسلّم من أوصافهم وأفعالهم من ذلك قوله عزّ وجلّ لنبيّه صلّى الله عليه وسلّم واصبر نفسك مع الذين يدعون ربّهم بالغداة والعشى يريدون وجهه [سورهٔ كهف 28] وكانوا فقراء مساكين صبروا مع رسول الله ﷺ على تحمّل البلاء فيما أخبارهم من القديم ولبسه الصبر وإرادة النظر إلى وجه الله الكريم وقد قال صلّى الله عليه وسلّم تحفة المؤمن في الدنيا الفقر وقال رجل يا رسول الله ﷺ إنّي احبّك قال فاستعد للفقر تجفافاً فإنّ الفقر أسرع إلى من يحبّنى من السيل إلى معادنه فاخبر صلّى الله عليه وسلّم إن عوض من أحبّ رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم في الدنيا الفقر وقلة الشىء وقال كعب بن عجرة أتيت رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم فرأيته متغيّر اللون فقلت بابي أنت وامى أراك متغيّر اللون قال ما دخل جوفي ما بدخل جوف حران كبد منذ ثلث قال فذهبت فإذا يهودي سق ابلاله فسقيت له كل دلو بتمر ثم اتيت النبي ﷺّ صلي الله عليه وسلم فقال من اين لك يا كعب فاخبرته قال تحبني يا كعب قلت بأبي وأمي من أحب إذا لم أحبك قال فإنّ الفقر أسرع إلى من يحبّنى من السيل إلى معادنه وأنّه سيصيبك بلاء فاعد للفقر تجفافاً الا ترى كيف خص من أحبه وجعله عوضاً عاجلياً قبل الآجل أن افرده بالفقر الذى كان عليه الصلوة والسلام يسأل الله أن يحشره في زمرة المساكين وعلى هذا كان دعاء النبي ﷺّ صلّى الله عليه وسلّم من آمن بك وشهد إنّى رسولك فحبب إليه لقاءك وسهل عليه ضلك واقلل له من الدنيا وذكر سيد قال قال</p><pb n="62" /><p>رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم لانا في فتنة السراء اخوف عليكم من فتنة الضراء الّا انّكم قد ابتليتم بفتنة الضراء فصبرتم والدنيا خضرة حلوة فقد آخبر أنّه يخاف عليهم فتنة السراء عند اقبال الدنيا فلا يصبروا عنها كما أمر النبي ﷺّ صلّى الله عليه وسلّم إنّي أخاف عليكم ان يفتح عليكم فارس والروم فيتنافسوا ولا يزيغنكم ان زغتم الا هى فاخبرهم أن القوم يخافون للفقر والشدة وأنّ الدنيا إذا أقبلت لا يؤمن عليهم أن يدخلوها حتّى يستلب قلوبهم وعقولهم الهلع وبالجزع وهل قامت الصوفية الا في هذه الأحوال السيئة والفقر العائل غيرهم </p></div><div type="chapter" n="7"><head>وفصل آخر</head><p>إنّ عبد الله روى عن النبي ﷺّ صلّى الله عليه وسلّم في وصف الفقراء المتخففين قال كنّا عند النبي ﷺّ صلّى الله عليه وسلّم إذ طلعت الشمس فقال يأتيني يوم القيامة أناس نورهم كضوء الشمس قال أبو بكر نحن منهم قال لا وفيكم خير كثير لكنّهم فقراء المهاجرين الذين بيقالهم المكاره يموت أحدهم وحاجته في صدره يحشرون من أقطار الأرض الا ترى كيف تطاول له الصديق الأكبر وروى عنه صلّى الله عليه وسلّم ووصف القوم حتّى صار آخر الذي لا غاية في الفقر وراءه وهو النهايه طلباً لتلك المنزلة والرفعة وكذلك الفاروق في آخر أمره على منهاج صاحبه فهل حصل هذا الوصف إلّا للصوفية الذين هم في أقطار الارض وذكر فضالة قال كأن اصحاب الصفة حتّى تخرّ رجال من قيامهم لمّا بهم من الجهد وكانوا اصحاب الصفة حتّى يقول الأعراب هولاء مجانين فلمّا قضى الصلوة انصرف إليهم فيقول لو تعلمون ما لكم عند الله لأجببتم أنّ تزدادوا فاقة فقد وصفهم فضالة أنّ الذي بهم من الجهد أدّاهم</p><pb n="65" /><p>إلى السقوط فلمّا صلّا عرّفهم أن هناك علم يزيد على ما أنتم عليه من الجهد والعرى والجوع لينبّه القوم على ما هنالك من الأحوال العالية وأن ليس الذي هم عليه هو النهاية لأنّ وراءه ما هو أعلا مما أنتم عليه مما لهم عند الله إذ ما عند الله بلا حد ولا نهاية فهل حصل هذه الاحوال الّا للصوفية ذكر أبو ذر فقال سألني رسول الله ﷺ صلّى الله وسلم عن رجل من قريش فقال هل تعرف فلاناً قال قلت نعم قال فكيف تراه قلت ذا سأل أعطى وإذا حضر ادخل ثم سأل عن رجل من اهل الصفة فقال فهل تعرف فلاناً قلت نعم قال فكيف تراه قال قلت رجل مسكين من اهل المسجد قال هو خير من طلّاع الأرض من مثل لآخر ألا ترى صلّى الله عليه وسلّم كيف عرّفه الرجل ثمّ عرفه فكان الفقير أنّه أفضل من طلاع الأرض من مثله وأنّ الاول كان له الجاء والمقدار ما إذا سئل أعطى وإذا حضر أدخل وأكرم ثم سأله عن من لا مقدار له كما قال صلي الله عليه وسلم اشعث اغبر ذو طمرين لا يؤبه له وأنّه أفضل عند الله من ملء الأرض ممّن هو بغير صفته وهل توجد هذه الحالة الّا لهؤلاء لفقراء من الصوفية وعلى هذا الحالة كانت أقواله قال أبو ذر قال رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم انظر أفضل من في المسجد فنظرت فإذا رجل عليه حلة ثم قال انظر اوضع من في المسجد فنظرت فإذا رجل على اخلاق له فقال هذا خير من ملء الأرض من هذا عند الله يوم القيامة فأمر أبو ذر أن يكون الرفيع عنده من هو فإذا هو صاحب الحلة والوضيع صاحن الخلقان فعرّفه مقدار الخلق على من قد بقي عليه من صفات زينة فاخرة حلته وعلى هذا أحرى خطابه في تفضيل الضعفاء والفقراء فقال سعد قال رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم ان الله ينصر هذه الامة بضعفائها بدعواتهم وصلوتهم واخلاصهم فافرد الضعفاء بأعمال العبودية وسلم لهم الاخلاص الذى قد عجز عنه الكبار لأنهم القوم الذين تعلقوا بعلوم الصدق والاخلاص وفيهم يظهر وبهم عُرف عند خاصّهم وعامهم حتّى عرفوا في الآفاق بالاخلاص</p></div><div type="chapter" n="8"><pb n="64" /><head>فصل آخر</head><p>أنّه قال جلست إلى عصابة من ضعفاء المهاجرين وان نعصهم يستتر من بعض من العرى وفأرى يقرأ عليهم إذ جاء رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم فقام علينا فقال ابشروا يا معاشر صعاليك المهاجرين بالنور التام يوم القيامة تدخلون الجنة يوم القيامة قبل الاغنياء بنصف يوم وذلك خمس مائة عام وذلك لمّا شاهدهم على تلك الصفة من العرى وفناء كل سبب قابلهم بما يتقوى على حمل تلك الحالة كما رواه معوية قال ارسل إلى رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم لا كتب له فاحتبست عليه فلمّا فرغ من كتابه ارسل إلى المسجد فقال انظروا من ثمّ قال فرجع الرسول فقال ثم اصحاب الصفة سلمان وأبو ذر وصهيب وأبو هريرة فخرج اليهم نبي الله صلّى الله عليه وسلّم وخرجت معه فقال انطلق الناس إلى حوائجهم وبقيتم تفيضون في ذكر الله ابشروا فوالذي نفسي بيده إنّ الله ليباهي الآن بكم ملائكته فهل وجد من احد من الصحابة مثل هذه المنزلة والرفعة بأنّ الله يباهى بهم الملائكة فلذلك قصد القوم إلى العكوف في المساجد والرباطات والبرارى والقفار والاودية والآكام ويحبّو الظلام بذكره ويراعوا لله لتحرى مسرّته واظمأوا نهارهم لليوم الذى لهم عنده على منهاج من تقدمهم من أصحابهم حين خرجوا من الديارات والتجارات والصناعات وتركوا البضاعات وهم على احوالهم يراعوا فقرهم ويضربهم الحر والبرد ويمنعوا نفوسهم عن التطلع إلى الرفاهيات مع اصحاب الاعبية والمرقعات على مارواه ابن عمر رضى الله عنه قال كنت عند النبي ﷺّ صلّى الله عليه وسلّم وعنده أبو بكر الصديق رضى الله عنه وعليه عباءة قد خلها على صدره بخلال فنزل جبريل عليه السلام فأقرأه من الله السلام ثم قال يا رسول الله ﷺ ما لى ارى أبا بكر في عباة قد خلها على صدره فقال يا جبريل انفق ماله على قبل الفتح قال فأقرئه من</p><pb n="65" /><p>الله السلام وقل له يقول ربك عزّ وجلّ اراض عنى في فقرك ام ساخط فالتفت النبى صلّى الله عليه وسلّم وقال هذا جبريل يقرئك عن الله السلام ويقول اراض عنى في فقرك ام ساخط فبكي أبو بكر فقال على ربي اسخط انا عن ربي راض انا عن ربي راض وهذا البكاء من ابي بكر لمّا يقدّر تلك المنزلة على تلك المقابلة وكان بكاؤه شكرا لمّا هو أهله وتلك الحالة هل تلبس بها غير الصوفية فهل عرف ذلك فهم قديما وحديثا </p></div><div type="chapter" n="9"><head>وفصل آخر</head><p>وهو حاله مصعب بن عمير رضى الله عنه اقبل وعليه طمرة لا يكاد يواريه والنبي ﷺ صلّى الله عليه وسلّم جالس ومعه نفر من اصحابه فلمّا راوه نكسوا ليس عندهم ما يعطونه ما يتوارى به قال فأثنى عليه خيراً قال فسلم فقال رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم لقدرايته عند ابويه وما فتي من فتيان قريش عند ابوبه مثله يكرمانه وينعمانه فخرج من ذلك ابتغاء مرضاة الله ونصرة رسوله أمّا أنّكم لو تعلمون ما أعلم لاستراحت انفسكم منها اما أنّه لآياتي عليكم الا هكذا حتّى تفتحوا فارس والروم فيعدوا احدكم في حلة ويروح في حلة ويغدا عليكم بقصعة ويراح بأخرى وتسترون بيوتكم كما تستر الكعبة فأيّهم اليوم خير فاخبر صلّى الله عليه وسلّم حداه على الخروج ابتغاء مرضاة الله ونصرة رسوله صلّى الله عليه وسلّم وجعل ذلك سنةً وحقيقةً لكل من ابتغى مرضاة الله فذلك حقيقة لولاية الله وهو نعت الصديق رضى الله عنه وعلى اثره خرج مصعب بن عمير ثم اعلمهم أن الذى يعلم صلّى الله عليه وسلّم من ترك الدنيا وزينتها والخروج منها يلبسه الراحة والروح إذ كان ذلك قد اراحة من تعب الطلب وشدة الحرص وان المتحققين بثواب</p><pb n="66" /><p>الله التاركين لها ومفارقته لها من المتلبسين يخيروا عن الروح والراحة فهل توجد هذه الاحوال والاخبار عن وجود الروح الا في الصوفية كل ذلك دالة من صفاتهم على فناء الحظوظ ومفارقة ما للنفوس من لذاذتها كما رواه طلحة ان رجلاً قال يا رسول الله ﷺ خرّق يطوننا التمر قال فصعد المنبر فخطب فقال صلّى الله عليه وسلّم والله لو وجدت خبزا ولحما لا طعمتكم ثم قال أمّا أنّكم توشكون أو تدركون أو من ادرك ذلك منكم أن يراح عليكم بالجفان وتلبسون مثل استار الكعبة وإنّما اراد الجفان اللحم ولم يذكر صلّى الله عليه وسلّم الوان الطيبات من المأكولات والمشروبات ومثل استار الكعبة من الثياب الديباج والحرير المذهبة والالوان الشتي كل ذلك يدل على الترك والتجافي كما روى أبو سعيد أنجدانى قال بينا رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم يخطب أن قال إن مما اتخوّف عليكم إذا فتحت زهرات الدنيا فتتنافسوا كما يتنافس من كان قبلكم ويهلككم كما اهلكهم فانه صلّى الله عليه وسلّم في كل مشهد ينبّه الامة على ترك الدنيا وزهراتها وان التنافس هلاك لهم ولمن قبلهم ولمن بعدهم فهل قبل هذه الوصايا والتحذير الا الصوفية حين انقبضوا عنها وتجافوا عن زهرتها ورضوا باليسير منها خوفا من الوقوع فيها كان صلّى الله عليه وسلّم يحذرهم ويزجرهم ويرغّبهم في الآخرة ويزهدهم في الفان بالباقي </p></div><div type="chapter" n="10"><head>وفصل آخر</head><p>وهو انّه صلّى الله عليه وسلّم لم يخش الفقراء درجات المنفقين بنياتهم وسواهم في احوالهم وروى أبو كبشة الانصارى قال قال صلّى الله عليه وسلّم مثل هذه الامة مثل اربعة نفر رجل اتاه الله مالاً وعلما فهو ينفق ماله بعلمه ورجل اتاه الله علما ولم يؤته مالاً فقال لو آتانى مثل ما آتى فلانا عملت فيها عمل فلان فهما في الاجر سواء وذكر الحديث وتلك لصحة</p><pb n="67" /><p>نياتهم وجميل مقاصدهم ولذلك يقول صلّى الله عليه وسلّم نية المؤمن خير من عمله حتّى قال فيما رواه أبو هريرة انّه قال صلّى الله عليه وسلّم سبق درهم ماية الف قال يا رسول الله ﷺ كيف سبق درهم ماية الف قال رجل له مال كثير أخرج من عرضها ماية الف فتصدق به ورجل له درهمان فاخرج احدهما فتصدق به وهذا أحد فضايل الفقراء والزاهدين إذ قد جهلت الصحابة كيفية ذلك انّه كائن تعجبا حتّى عرفهم صلّى الله عليه وسلّم تفضلاً من الله على المقلّين ان لا يسبقهم المكثرين ثم انّه صلّى الله عليه وسلّم سأل اصحابه فقال اي الناس خير فقال بعضهم مؤمن غنى معط حق نفسه وما له فقال النبى صلّى الله عليه وسلّم نعم الرجل وليس بذلكم خير الناس مؤمن فقير يعطى جهده ففضل الفقير إذا بذل جهده وقدمه على المنفق المعطى للحقوق على التمام والكمال فافرد الفقير وخصه باعلى الاحوال واسنى الدرجات فكان صلّى الله عليه وسلّم لمعرفته بما عرفه من رفعة الفقرآء والمساكين يسأل الله عزّ وجلّ فيقول اللهم احينى فقيرا وتوفنى فقيرا واحشرنى في زمرة الفقراء بهم القيامة فسأل الله إلى تمام حاله ومرتبته ونبوته تلك الحالة والمنزلة حتّى ظهر عليه آثاره إذ قال جبرئيل اسأل الله عزّ وجلّ فيعرض عليك مفاتيح خزائن الارض فقال اجوع ثلاثا واشبع يوما فإذا جعت تضرّعت وإذا شبعت حمدت وكان صلّى الله عليه وسلّم يختار ذلك ونذير الله لانه سمع الله في حال مخاطبته له تعليمه الايمان قال صلّى الله عليه وسلّم رايت ربي في احسن صورة إلى ان قال قل يا محمد اللهم انى اسئلك فعل الخيرات وترك المنكرات وحب المساكين وان تغفر لى وترحمنى وإذا أردت بقوم فتنة فاقبضنى اليك غير مفتون فلما رأى صلّى الله عليه وسلّم ان الله قد خصهم في مشهد القلوب وما علم الله من احب المساكين في جملة ما علمه سأل الله ان يكون في تلك الحالة السنية اللائقة بنبوتة</p><pb n="68" /><p>وعلى منهاج القوم الذين خصهم الله من انبيائه ممن كانوا على تلك الحال مع نبوتهم إذ لم يوجد في الانبياء لهم مع الحق أنس وبسط لسان الا من كان بالعذر والزهد موصوفاً وباحوال الأملاك في القرب منعوتا مثل موسى عليه السلام كان بالفقر قائما وكان يأوى حيث ما ادرك من بيوت بني اسرائيل فروى ابن عمر قال قال رسول الله ﷺ صلي الله عليه وسلم لمّا عرج بي إلى السماء سمعت تذمرا فقلت يا جبريل من هذا قال هذا موسى يتذمر على الله قلت بم ذاك قال عرف ذلك منه فاحتمله هذا لك المسيح عليه السلام ليس له مأوى ولا قرار يأكل من قلوب الشجر ويشرب من ماء القراح ونقل اوصاف هؤلاء في دواوين المنقطعين إلى الله ولم يذكر لابراهيم ولا لسليمان ولا ليوسف عليهم السلام مع جلالتهم ورفعتهم عند الله وهل خرج على منهاجهم الا الصوفية وهل اخبروا عن احوالهم غيرهم </p></div><div type="chapter" n="11"><head>فصل آخر</head><p>وهو ما ابداه من شرف ما فاض فضلهم على اهل المملكة عالى القوم ورائدهم فرواه ابن عمر قال قال رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم ان لكل امر مفتاح ومفتاح الجنة حب الفقراء والمساكين الصبر قلت بم ذلك قال لأنّهم جلساء الله يوم القيمة فاشهد أيّها العاقل اللبيب والعالم الاريب علم ذلك لأن الله اشترى من المؤمنين انفسهم واموالهم بان لهم الجنة فبذلوا اموالهم وانفسهم طلباً للجنة وجعل حب الفقراء والمساكين في مساواة المال والنفس عوضا لمحبتهم وغاية نعيم الجنة النظر إلى الله عز وعلا ومجالسته فوصفهم بأعلى النعم من المجالسة واعطاء الجنة ثواباً للمحبين لهم فهل وجد الا للصوفية المهديين ثمّ لم يبخس</p><pb n="69" /><p>الحق حظهم من الجنة مع المجالسة إلى ان خصّهم مع هؤلاء وافردهم بوقت لم يشاركهم احد فرواه عبد الله بن عمر وعن ابيه عن رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم قال هل تدرون اوّل من دخل الجنة من خلق الله قالوا الله ورسوله أعلم قال اوّل من يدخل الجنة الفقراء المهاجرين الذين تسدّبهم الثغور وتتّقى بهم المكاره يموت احدهم وحاجته في صدره لا يستطيع لها قضاء </p></div><div type="chapter" n="12"><head>وفصل آخر</head><p>ما اخبر صلّى الله عليه وسلّم عن الحق فيما خصّهم بمحبته واجرى عليهم آثار ذلك ان قال إذا أحبّ الله عبدا حماه الدنيا كما يظل احدكم يحمي سقيمه فأخبر انّه ابتدأ بهم بمحبته تفضّلاً وامتنانا ومنع الدنيا عنهم تكرّما واحسانا حتّى ظهرت آثارهم في القيامة وتعين فخصّصهم عند الامة فاعطاها كرماً ونوّه اذكارهم تفضلاً فرواه سعيد بن عامر قال قال رسول الله ﷺ صلي الله عليه وسلّم يجىء فقراء المؤمنين يزفّون كما تزفّ الحمام فيقال لهم قفوا للحساب فيقولون ما تركنا شيئاً تحاسبونا عليه فيقول الله صدق عبادى فيدخلون الجنة قبل الناس بسبعين عاماً فها صح هذه المخاطبة منهم في تلك العرصات الّا لهؤلاء الفقراء وهل يتجرّأ احد ان ينطق بذلك غيرهم وكفاهم من الله ان يقول الله صدقوا عبادى فصدقهم الله في دعواهم وصدّقهم في فقرهم فاين اهل المذاهب من هذه الوقفة والمقامات العالية حتّى قال أبو هريرة قال قال رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلّم ملوك الجنّة كل أشعث اغبر ذو طمرين إذا استاذنوا على الأمر لم يؤذن لهم وان خطبوا الناس لم ينكحوا واإا قالوا لم ينصت لهم حاجة احدهم ليتلجلج في صدرهم لو قسّم نور احدهم على اهل</p><pb n="70" /><p>الأرض لوسعتهم فهل أعطا الله الملوكية في الجنّة الا لهؤلاء وهل علّم ان في الآخر من يوطا هذه التسمية الا لهم ثمّ أنّه صلّى الله عليه وسلّم وصف القوم بحالة هم المغابين بها والمعروفين بذلك وقال صلّى الله عليه وسلّم يدخل الجنّة سبعين الفاً بغير حساب فقال منهم فقال هم الذين لا يسترقون ولا يكنون ولا يتطيرون وعلى بهم يتوكلون فهل عرف صحة التوكل والاكتفاء بالله والخروج عن موافقة الأسباب اعتماداً على الله في غيرهم وهم الذين يراعون أحكام الله فيما سبق من الخير والشر والأسقام والأمراض ان ما قدر وكائن لا محالة فمن أعلمهم لذالك أزال عنهم التعلق بالاسباب لنظرهم إلى المسبب </p></div><div type="chapter" n="13"><head>وفصل آخر</head><p>ما عرّف صلّى الله عليه وسلّم من صفة من آثر الدنيا على الآخرة ان قال صلّى الله عليه وسلّم من آثر الدنيا على الآخرة ابتلاه الله بثلاث همّ لا تفارق قلبه ابداً وفقر لا يستغنى ابداً وحرص لايشبع ابداً حتّى قال صلّى الله عليه وسلّم لهؤلاء تعس عبد الدينار وتعس عبد الدرهم وعبد النطيعة تعس وانتكس وإذا شيك فلا انتعش إن اعطى رضى وان منع سخط طوبى لعبد أو قال لرجل اخذ بعنان فرسه في سبيل الله أشعث رأسه مغبر إن كانت الساقة كان في الساقة وان كانت الحراسة كان في الحراسة طوبى له ثم طوبي له فسمع هؤلاء الطائفة فعملوا في اسقاط العلائق والاسباب الموانع وافرد والهمة لله وحده وذلك لا يحصل الا لمن اخرج حظّه من الدنيا من المأكولات والملبوسات والمنكوحات والأروقة والديارات وجمع للاكثار إلى أن بلغوا إلى قوله صلّى الله عليه وسلّم انّما عبد انقطع إلى ضمنت السموات والارض رزقه وكنت له من وراء كل تاجر</p><pb n="71" /><p>وقال صلّى الله عليه وسلّم من جعل همّه في الله همّاً واحداً جعل الله له في كلّ همّ فرجاً ومن كل ضيق مخرجا واتته الدنيا وهي راغمة ومن شتت عليه همّه شتت الله عليه ضيعته وجعل الفقر بين عينيه ولم يأته من الدنيا الآ ما كتب له ثم لم يبال الله في اي وادى اهلكه فنحن الذين نقفوا آثار فقراء المهاجرين وطلبنا صفاتهم لمصادفة رضى ربّ العالمين وقلنا بالايثار على اوصاف الانصار من المتقين والمختارين للجوع على صفة النبيين والجائعين اكباداً طلباً لمنهج الصديقين والعارين ابداناً طلباً لآثار المهذبين وزهدنا في الدنيا شوقا إلى رب العالمين وتركنا الشهوات لنتقدم الاوّلين والآخرين وتلبسنا له بالمحبة على صفات المشتاقين ولبسنا الاعبية اقتداء بالمنفقين ولبسنا المرقّعات اتباعاً لسراخ اهل الجنة من المؤمنين واسهرنا الليل لمناجاة الله العظم وعاملنا الله على صفات اهل التحقيق وتوكلنا علبه اكتفاءً برب العالمين ولبسنا ثوب الولاية على نعت الراضين وجاهدنا العدوّ جهاد الأكبر بسلاح المتقين وأخلصنا له العبادة طلباً لمرضاته وشوقا إلى لقائه وطمعاً للنظر إلى وجهه المشرق المنير الذى اشرقت السموات لنوره فهلمّوا معاشر الاخوان إلى ميدان اهل الولاية والمعاملين من اهل الارادة والمتبعين لآثار الرسالة والقائمين على اوصاف الحقيقة والداعين إلى الله بلسان المعرفة والمخبرين عن الله بقول الموعظة والمثنين عليه بحقائق الولاية </p></div><div type="chapter" n="14"><head>وفصل آخر</head><p>اعلم وقفك الله أنّ كل فرقة إذا هاج بهم الارادة وغارفيهم الخوف والرهبة انحازوا الينا وطلبوا آثارنا وقصدوا احوالنا وتعلقوا باخلاقنا ورجعوا إلى الله بنا وجعلوا ذلك الاحوال</p><pb n="72" /><p>الناجى لهم من الله والفائز لهم عند الله وتعلقوا ببعض صفاتنا واتبعوا اوصافنا واخذوا على منهاجنا واظهروا حقائقنا وتسربلوا بثوب افعالنا وجعلوا تلك الاوقات ذريعة إلى طلب مرضاته والنجاة من عذابه </p></div><div type="chapter" n="15"><head>وفصل آخر</head><p>واعلم ان كلّ من لم يجالسنا في ابتدائه ولم يخدمنا في حال مقاصده ولم يراع اوقاته في طول خدمته لنا فليس له قدم ولقد حضرت عند ابي العباس بن سريج امام الدنيا وحضر هناك فقهاء شيراز من فقهاء الشافعية والمالكية والحنفية واصحاب الحديث للمشايخ الجلة مثل أبي على الشعرى واصحابه فلمّا فرغ من المجلس قام البحرانّى وقال مسئلة ايّها القاضى فقال هاتها فقال متى يهش الراعى غنمه بعصاء الرعاية عن مراتع الهلكة فاجابه في البديهة فقال إذا علم أنّ عليه رقيب ثم قال يا شيخ هذا علم شريف وله مجلس خاص وقد كنا نحضر عند ابي القاسم الجنيد وابن محمد رويم ونتجارا معهم وإذا سبب فخرج القوم فصار الصوفية مقدار وذكر بقية الحديث وحضر الحكيمى في الجامع وحضر الفقهاء مثل ابن حمدان بن عمر وابو الحسين الكسا وابن قيراط وحضرت عندهم فجرى للصوفية ذكر فقال ما صرنا من الناس الا بمجالستهم وما تعلمنا الآدب الّا منهم وانى لا تاسف على ما فاتني منهم أو كما قال وهذا أبو عبد الله بن المبارك كان سنته موزعة على اربعة اصناف صنف في التجارة اربعة اشهر واربعة اشهر في الغزو واربعة اشهر في الحج فترك ذلك كلها وبقى سنتين يتعبد فلمّا مات رايته في المنام فقلت يا أبا عبد الرحمن ما فعل الله بك فقال لو لا السنتين لكنت فكل من ذكر من اهل الحديث واهل الفقه فانّما ذكر بعد ان كان اخذ بعض صفاتنا وراعى منازلة أحوالنا وقصد مأخذنا وتعلق ببعض صفاتنا وتلبس بأفعالنا وهل ظهرت الايات و</p><pb n="75" /><p>المعجزات الّا لنا ولمن اخذ باحوالنا وهل كان طى الارض والمشي على الماء والاستتار عن الخلق إذا شاءوا الا فينا واعلم انّه ما انقطع عنّا الّا فإنّه رجع إلى الرخصة في طلب الدنيا وعجز عن القيام معنا وعرف مقدار اوقاته الفائت له مع الله عزّ وجلّ وهو داخل في قوله لكل عامل شره ولكل شره فترة فمن كانت فترته إلى سنتي نجا والا فقد هلك فوصفهم بالهلاك لا من إغتصم بالسنة ولم يتعدا إلى بدعة أو دخول إلى الدنيا على الشره </p></div><div type="chapter" n="16"><head>وفصل آخر</head><p>وهو ما اخبر صلّى الله عليه وسلّم عن صفاتهم وكشف عن أحوالهم فقال خيار عباد الله الاخفياء الاتقياء الذين إذا غابوا لم يفتقدوا وإذا حضروا لم يعرفوا قلوبهم مفاتيح الدجى لو قسم نورهم على اهل الارض لوسعهم ولقد بدأت بذكر بعض اوصافهم وما عرفوا به من جميل عباداتهم وشدة مجاهداتهم وما قد خصّوا بها من جميع العباد فقد روي قال كنت مع المغنم بن سلمان في السفينة فقلت له رحمك الله كيف كان عبادة ابيك فقال لى المغنم وما سؤالك عن ذلك قلت لعل الله ينفعنى بها فقال صلّى أبي صلوة الصبح بوضوء عشاء الآخر اربعين سنة قال ثم وليت عنه فقال لى اتعرف مذهب ابي في النوم قال قلت لا قال كان مذهب ابي في النوم انّه إذا خالط النوم قلبه اعاد الوضوء فلم يختلج النوم بقلبه اربعين سنة روى عبد الرحمن المقرى قال كان ابراهيم بن ادهم رحمة الله عليه على بعض جبال مكة يحدث اصحابه فقال إن رجلا من اولياء الله قال للجبل زل فزال قال فتحرك الجبل من تحته قال فضربه رجله ثم قال اسكن فانما ضربت مثلاً لاصحابي وهذا رجل لم تختلف امة محمد صلّى الله عليه وسلّم في زهده وورعه وخروجه عن املاكه على وصف الصوفية وروى ابن شعيب قال كنت مع ابراهيم بن ادهم في طريق مكة فإذا بسبع قد ظهر للناس فدنا</p><pb n="74" /><p>منه ابراهيم فعرك اذنه وركله برجله وقال تنح عن الطريق فتولّى وله زئير فقلت يا أبا اسحاق نوهت بنا قال اسكت فلولا الشهرة ما حمل زادنا إلى مكة سواه وهذه الاحوال والكرامات لا يوجد الا في هؤلاء المنسوبين إلى التصوف دون غيرهم لانّهم القوم الذين تحملها من العبودية في مرضاة الله ما عجزت الامة عن مثل حالهم روى الثورى عن الأعمش قال قال ابراهيم التيمى ربّما يأتى على الشهر والاربعين لا آكل الا أبا ربّما اشرب شربة قال الثورك فقلت للأعمش اصدقته في ذلك فقال ويحك والله لو قال نزلت البارحة من السماء لصدّقته ويحك يا سفيان هو ابراهيم التيمى وذكر الثورى قال بت عند الحجاج بن فرافصة ثلاث عشر ليلة فما رايته اكل ولا شرب ولا نام وهذه الاحوال لا توجد الّا في الصوفية المنسهبين إلى التقوى والزهد والعبادة وحدثنى أبو محمد عبدالله بن الفضل قال حدّثنى أبو عبد الله القاضى المحاملى قال قال لى ابي كان عندنا ببغداد رجل من هؤلاء التجار صديقاً لى وكان كثيرا ممّا اسمعه يقع في الصوفية قال فرايته بعد ذلك بصحتهم وانفق عليهم جميع ملكه قال فقلت له أليس كنت تبغضهم قال فقال لي ليس الامر على ما توهّمت قلت له كيف قال صليت الجمعة وخرجت فرأيت بشر بن الحارث الحافي يخرج من المسجد مسرعاً قال فقلت في نفسي انظروا إلى هذا الرجل الموصوف بالزهد ليس يستقرّ في المسجد قال فتركت حاجت فقلت أنظر إلى اين يذهب قال فتبعته قال فرأيته يقدم إلى الخباز واشتري بدرهم خبزاً لمّا قال قلت أنظر إلى هذا الرجل اشتري خبزاً لمّا قال فتقدّم إلى الشواء واعطاه درهماً فاخذ الشواء قال فزادنى عليه غيظا قال وتقدم إلى الحلاوى فاشترى فالوذج بدرهم قال فقلت في نفسى والله لا تقف عليه حتّى يجلس ويأكل قال فخرج إلى الصحراء وانا اقول يريد الخضرة والماء قال فما زال يمشى إلى العصر وانا خلفه قال فدخل</p><pb n="75" /><p>قرية وفي القرية مسجد وفيه رجل مريض قال فجلس عند رأسه وجعل يلقمه قال فقمت لأنظر إلى القرية قال فبقيت ساعة ثم رجعت فقلت للعليل اين بشر قال رجع إلى بغداد قلت وكم بينى وبين بغداد قال أربعين فراسخ قال قلت إنا لله وإنا إليه راجعون ايش عملت بنفسى وليس معى ما اكترى ولا أقوى على المشى قال اجلس إلى ان يرجع قال فجلست إلى الجمعة القابل قال فجاء بشر في ذلك الوقت ومعه شىء يأكل المريض قال فلما فرغ قال له العليل يا أبا نصر هذا رجل صحبك من بغداد وبقى عندي منذ الجمعة فردّه إلى موضعه فنظر اليّ كالمغضب وقال لم صحبتني قال قلت اخطات قال قم فامش فمشيت معه إلى قرب المغرب قال فلما قربنا قال اين محلتك ببغداد قلت في موضع كذا قال اذهب ولا تعد قال فتبت إلى الله وصحبتهم فانا على ذلك أو كما قال وكان صحة هذه الاحوال ظاهرة في بشر بن الحارث وشاهده موجود وأحواله متحققة ذكر محمد بن الهيثم قال كنت ادخل على اخت بشر في صغرى واقضى لهم حوا فاعطتنى يوما كبة من غزل قالت بع هذا الكبة واشتر خبزاً وسمكا ففعلت قال فدخل بشر والخبز والسمك موضوع فقال بشر ما هذا قالت الطعام رأيت أمّي وأمك في المنام فقالت ان اردت فرحي وادخالك السرور عليّ فبيعي من غزلك واشتري خبزاً وسمكاً فإنّ أخوك يشتهيها قال فلمّا ذكرت أمّي وأمّه بكا وقال رحمها الله تغتم لي حيّا وميتا قالت فقال بشر أنا لا اشتهيه منذ خمس وعشرين سنة ما كان الله يراني أنْ أرجع في شيء تركته لله ثمّ قال ورأيت بشر متغير اللون فقلت له ما لك متغير اللون قال سلامة قلت نشدتك بالله قال انا منذ أربعين يوماً آكل الطين في الصحراء لمّا ليس يصفوا لى الاكل في بغداد فقد تغيّر عليّ بطني وأنا لذلك متغيّر اللون أو كما قال وليس يستنكرلهم ذاك إذا كانوا امناء الدين ورعاة وصف المتّقين</p><pb n="76" /><p>و كانت اخت بشر قصدت أحمد بن حنبل فقالت مسئلة إنّا قوم نغزل بالليل ومعاشنا فيها وربّما تمرّ بنا مشاعيل على بن طاهر ولاة بغداد ونحن على السطوح فنغزل في ضوءها طاقات فنحله أم نحرمه فقال لها من أنت قالت اخت بشر وقال آه يا آل بشر لا عدمتكم لا زال اسمع الورع الصادق من قبلكم لا تغزلى وذكر يوسف بن اسباط قال سمعت ابراهيم بن ادهم يقول بينا انا في فلات من الارض اذكر فيها فناداني حجر اقلبني تعتبر فقلبته فإذا هو مكتوب يابن آدم انت لم تعمل فما تعلم كيف تطلب علم ما لم تعلم وقد اخبر صلّى الله عليه وسلّم عن صفة القوم يقال صلّى الله عليه وسلّم ان اغبط اوليائي عندى مؤمن خفيف الحاجة ذوح ظ من صلوة الليل أحسن عبادة ربّه في السر وكان غايضاً في الناس لا يشار إليه بالأصابع قلت تراته ثم عُجّلت منيّته فقلّت بواكيه فها توجد هذه الصفات الّا للصوفيّة وهل خرج هذه الأعمال والأفعال السنية والآيات الكريمة الّا لهؤلاء الذين جعل الله الورع سجيتهم والزهد مطيتهم والتوكل عليه معتمد وبالرضا مناخهم وعلى اليقين معاملتهم وعلى الإخفاء والكتمان معوّلهم وباداء الفرائض نهمتهم وبالسنن والنوافل مأخذهم وعلى النصيحته لله طويتهم وبالايثار والعطايا ارادتهم ومن الدنيا وأهلها فرارهم ومن ابناء الدنيا مهربهم وبالاستئناس عامة اوقاتهم وبطول المناجات راحتهم وبالله استغنائهم والى الله افتقارهم والله سائقهم ودليلهم حدّثنا أبو الطيب الواسطي حدّثنا أبو حاتم الرازى حدّثنا أبو بشر المصرى حدّثنا ابراهيم بن شيبة العبدى قال رأيت حبيبا أبو محمد الفارسى فصلى كل يوم ألف ركعة وحدّثنا أبو الطيب النعم بن احمد الواسطي حدّثنا أبو حاتم الرازى حدّثنا آدم بن أبي إياس العسقلاني حدّثنا حمزة عن البيبرس بن يحيى قال كان حبيب ابن محمد الفارسي بالبصرة يوم التروية ويرى بعرفة يوم عرفه واعلم وفّقك الله لو أنّ الحقّ اذن لاهل المعاملة من</p><pb n="77" /><p>المتحفقين عن الكشف عن نعت وجودهم والاخبار عن بعض صفاتهم وما استسرّ الحقّ إليهم في طول مقامهم وما تناجوه في طول ليلهم ونهارهم وكيف يسرع الحقّ إلى اجابتهم لعلم المنكر انّه في معزل من اخيارهم وروى محمد بن منصور قال حدّثني أبو عمر قال بينما فتح الموصلي في طريق لايظن أنّ خلفه احد فسمعته يقول الهى إلى منّى ترددنى في طرقها أمّا أنّ للحبيب أنْ يلقي حبيبه فما عاش الّا جمعة أو نحو ذلك حتّى مات قال وسالت معاقا بن عمران فقلت أكان فتح فقيهاً فقال لى من فقهه ترك الدنيا ويقال أصابه اسهال قال وكانت امرأة تقوم بخدمته قالت فقال صليت المغرب وقلت أسرع صلوتى واذهب إليه فلعلّه يحتاج إلى الطشت قال فدخل عليه شاب أبيض وجلس عنده إلى نصف الليل قالت المرأة وأنا جائية وذاهبة مغمومة من اجل بطنه فلمّا كان نصف الليل خرج فبادرت الدخول عليه فقلت من هذا الرجل أطال وكنت اغتم لك فضحك وقال رأيته قلت نعم قال انت امرأة صالحة هذا المخضر جاءنى مسلّما فأخبرنى إنّي ميت ليلة الجمعة انا أحضر جنازتك في المقبرة الفلانية قال فمات ليلة الجمعة فدفناه في تلك المقبرة وكسر كذا وكذا سريرا ودفن بعد العشاء الآخرة وكان قد رفع بعد الظهر رحمة الله عليه فاعلم ذلك ثم ذكر احمد بن بشر قال قال فتح الموصلى رحمة الله عليه لو نظرت إلى الدنيا نظرة شهوة لقلت عيني وذكر الجنيد قال قلت لا في دار تلقّنى إنّ فتى كأنّي غريباً قال نعم كان من الازدو ما يشك أنّه عن الأبدال اهل الموصل يزعمون أنّه يمشى على الماء وذكر رباح بن الجراح قال بلغ المعافا عن فتح ضيق من حاله فأرسل إليه بالف درهم قال فردّها عليه وقال بهذا أمرنا انّما قال وأمر اهلك بالصلوة واصطبر عليها لا نسئلك رزقا نحن نرزقك والعاقبة للتقوى [سورةٔ طه 152] وذكر محمد بن الوليد قال حدّثني أبو اليمان البصرى وكان شيخاً فاضلاً وكان يواخى فتحا قال كنت اصطاد أنا والفتح</p><pb n="78" /><p>السمك على شط يلقى كل واحد منا حرحرته وكان فتح يُصلّي وقد ألقي حرحرته وربّما أغفى وكنت ربّما استيفظت من نومي وهو يصلي فرأيت رجلاً حسن الوجه أبيض الرأس واللحية طويل من الرجال يمشى على الماء حتّى عبر إليه من ناحية لم يبلّ ثوبة فاعتنقه وجالس معه ثم رجع يمشى على فقمت إليه فقلت يا أبا محمد لقد رأيت عجبا من هذا الشيخ قال قال يا أبا اليمان قم رأيته قلت قد رأيته من هذا قال هذا الخضر قال يا أبا اليمان بالحرمة ألا تحدِّث بهذا ما احييت فإنّى أتخوف الفتنة في ذاك قال أبو اليمان فما حدّثت به حتي مات وذكر محمد بن الهيثم قال اعتلّ معروف الكرخى فدخلت إليه فلما قمت قال لى ألق أبا نصر بشر وسلّم عليه وقل له يجيئنى فجئت إليه وقلت أنّ معروفاً يسلم عليك ويقول تجيئني فقال بشر أنا ألقاه قبل الغداه إنْ شاء الله قال قلت في نفسى أصحبه أنظر ما يجرى بينهم قال فصلّيت في مسجد مغلق على باب بشر وقال فصليت الظهر والعصر والمغرب والعشاء فلم يذهب قال قال وشد والدريات والسمريات في الدجلة وخرجت الحراس فبقيت في المسجد فلمّا ذهب من الليل بعضه خرج معه فصلّى حصير للصلوة فنزل إلى الدجله وجلعت أنظر حتّى مشى على الماء وصار من الجانب الآخر قال فجلس فذهب عنّي النوم قال فلمّا كان عند السحر اقبل وهو يمشى على الماء فلمّا خرج رميت بنفسي فقال لي من انت فتعلّقت برجله وقلت نشدتك بالله الا دعوت الله لي قال فانا افعل ولكن نشدتك الّا تعلم بهذا احدا حتّى أموت قلت وشاهدت له اني اكتم ذلك فدعا لي ودخل الدار وكنت هكذا وكما قال واعلم وفقك الله أنّه لمّا تغير القوم عن استعمال ما علموا اوقعت المباينة والّا كان العلماء على صفاتنا والفقهاء على أحوالنا حتّى قيل أنّه سُئل الحسن بن أبي الحسن البصري رحمة الله عليه فاجاب فقال السائل أنّ الفقهاء يخالفونك فقال تربت يداك وها رأيت فقيها قط انّما الفقيه الزاهد في الدنيا الراغب في الآخرة فهذا القول من الحسن يدل على انّ القوم هم الذين</p><pb n="79" /><p>وصفهم وعرفوا بذلك قديما وحديثا إلى ان حدث في القوم من الدخول إلى السلاطين وقبول صلاتهم وجوائزهم وساعدوهم على ما كانوا عليه فافرقت الحال بينهم وعرفوا المتحققين من المتموّلين والآخذين من التاركين والزاهدين من الراغبين فلمّا انقطعت العلماء من المعاملات وركنوا إلى التأويلات كما حلّ بنا بمثل ما حلّ بهم من البلاء كان الفريقان إذا صحّ أحوالهم كنّا ارجح بافعالنا عليهم وعلى أحوال مختلفة عند ورود البلاء فلقد حدثنا عن محمد بن كثير المصيصى قال اشتدّ بفتح الموصلى ذات يوم الصداع قال فأقبل يقول لك الحمد مثلى تبتليه ببلاء الانبياء لأصلّينّ لك اليوم بخمس مائة ركعة فلم توجد مثل هذه للأحوال الّا للصوفية وما عرف طرقات الحق الّا لديهم وفيهم ولقد حدّث أبو الحسين الدّراج الصوفي رحمة الله عليه قال كنت احج ّفيصحبنى جماعة فكنت أحتاج إلى القيام معهم والاشتغال بهم قال فذهبت سنة من السنين وخرجت إلى القادسيه فدخلت المسجد فإذا برجل في المحراب مجذوم عليه من البلاء شيء عظيم قال فلمّا رآنى سلّم عليّ وقال يا أبا لحسين عزمت الحج قال فقلت نعم على غيظ منّي عليه وكراهية له قال فقال لى فالصحبة قال قلت في نفسي أنا هربت من الاصحاء اقع في يديّ مجذوم قال قلت لا قال لى افعل فقلت والله لا أفعل فقال لي با أبا الحسين يصنع الله للضعيف حتّى يتعجّب منه القوى فقلت نعم على الإنكار عليه قال فتركته فلمّا صليّت العصر مشيت إلى الناحية المغيبة فبلغت بالغد ضحوة فلمّا دخلت المسجد إذا انا بالشيخ فسلّم عليّ وقال لى يا أبا الحسين يصنع الله للضعيف حتّى يتعجّب القوى قال فأخذني شبه الوسواس في أمره قال فلم اجلس وحذرت إلى القرعاء على العدو فبلغت مع الصبح فدخلت المسجد وإذا أنا بالشيخ قاعد فقال لى يا أبا الحسين يصنع الله للضعيف ما يتعجّب القوى قال فبادرت إليه فوقعت بين يديه على وجهى وقلت المعذرة إلى الله وإليك</p><pb n="80" /><p>فقال لي ما لك فقلت أخطأت فقال ما هو قلت الصحبة قال أليس حلفت وأنا أنكر أنّ أحنّثك قال قلت فأكون أراك في كل منزل فقال لك ذاك قال فذهب منّي الجوع والتعب في كل منزل ليس لى همة الّا الدخول ألى المنزل فأراه قال إلى أن بلغت المدينة فغاب عنّي فلم أره قال فلمّا قدمت مكّة حضرت عند أبي بكر الكناني وأبو الحسن المزيّن والطبقة فذكرت ذلك لهم فقالوا يا أحمق أبو جعفر المجذوم ونحن نسأل الله أن نراه قال قلت قدكان ذاك قالوا أن لقيته فتعلّق به لعلّنا نراه قلت نعم قال حتّى إذا خرجنا إلى منا وعرفات لم القاه فلمّا كان يوم الجمرة رميت بالجمرات فجذبني إنسان وقال يا أبا الحسين السلام عليك قال فلمّا رأيته لحقنى من رؤيته فصحت فغشى عليّ وسقطت وذهب عنّي قال فجئت إلى مسجد الخيف فاخبرت اصحابنا فلمّا كان لوداع صليّت خلف المقام ركعتين ورفعت يدي فإذا بإنسان من خلفي جذبني فقال يا أبا الحسين عزمك أن تصبح قلت لا قلت أسألك أن تدع الله لي فقال سل ما شئت فسالت الله بثلاث دعوات فأمّن على دعاي فغاب عنّي فلم اره فقيل لي سله عن الادعية فسالته فبكا فقال أمّا احدها فقلت يارب حبّب اليّ الفقر فليس في الدنيا شيء أحبّ إليّ منها والثانيّ قلت اللّهمّ لا تجعلني ممن ابيت ليلة ولي شيء ادّخره بعد فأنا منذ كذي سنة ما لي شي ء ادّخره والثّالث قلت اللّهمّ إذا اذنت لاوليائك أن ينظروا اليك فاجعلني منهم وانا ارجوا ذلك إن شاء الله أو كما قال وهذا بعض صفات القوم على الاختصار دون الإكثار ولله المنّة والحمد لله وصلّى الله على محمد وآله وسلّم</p></div></body></text></TEI>