<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>مقالة في اختلاف لفظ الأناجيل ومعانيها</title><author>أبو زكريا يحيى بن عدي</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Giovanni DiRusso</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/57220135</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="170" /><head>في اختلاف لفظ الاناجيل ومعانيها من قول الشيخ يحيى بن عدي أيضا</head><p> الا ختلاف يُقال على ضروب فضرب منها المناقضة وهو أن يقول القائل بشيء وخلافه مما نقضه كخبر تخبر بشيء ويخبر بخلافه مما يُفسده فهذا منفي عن كتب الله عز وجل لثبوت الدلالة على عصمة المخبرين بها و يُقال الخلاف عل ضرب آخر كمخبر خبّر بشيء ولم يخبر به غيره وهذا لا يُسمى خلافاً بالحقيقة لأنه قد يقول الانسان قولاً ويقول غيره قولاً آخر فلا يُسمّى هذان مختلفين ويُقال الاختلاف على ضرب آخر وهو كاختلاف الاسماء دون المعاني كقولنا حجر وفهر ولما حلّ روح البارقليط على التلاميذ وعُصموا العصمة التي نؤمَّن بعدها من الزلل والخطاء</p><pb n="171" /><p>وكان كتبة الاناجيل انما </p><p> كتوها في اوقات دعت الحاجة الى كتبها كتب كلُّ واحد منهم مارآه بما فيه الصلاح بالهام الروح القدس ألا ترى الى لوقا البشير أنه قد ذكر أن العلة في كتبه الانجيل أن قوماً كثيراً كتبوا اقاصيص واخباراً من اخبار المسيح وقصصه ليست مرضية عنده لقوله فأما انا فاني اكتب اليك يا تاوفيلا بما اخذته ممّن عاين وشاهد واذا كان كل واحد من المبشَّرين قد أتى بما لم يأت به الآخر فلا يُسمى خلافاً على ما بيّنا من ضروب الخلاف وفي هذا حكَمة بالغة ولطف من الطاف الله العظيمة لأنه لو جاءت الاناجيل متفقة الفاظها ومعانيها ولغتها لجاز لمُدّعٍ أن يدعّي أنهم تواطؤا على كتبها وبشّها في العالم</p></div></body></text></TEI>