<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>رسالة روضة المريدين</title><author>أبو عبد الرحمن السلمي</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>http://www.worldcat.org/oclc/551698977</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><pb n="373" /><p>رسالة روضة المريدين للشيخ المحقق أبي عبد الرحمن محمد بن الحسـين السلمي النyسابوري رحمة الله عليه بسم الله الرحمن الرحيم قال الشيخ الإمام العارف المحقق المكمل أبو عبد الرحمن محمد بن الحسين السلمي النيسابورى رحمة الله عليه وصية لمريديه أوصيك يا أخى ونفسر بتقوى الله فإنك إن اتقيت الله كفاك كل مههم وإن اتقيت الناس لم يغنوا عنك من الله شيئا قال الله تعالى ومن يتق الله يجعل له مخرجا ورزقه من حيث لا يحتسب وقال ومن يتق الله يجعل له من أمره يسراً وأوصيك بإيثار طاعة الله واجتناب مخالفته والإقبال بـالكلية والتوكل عـليه الرجوع في كل مهم ونائبة اليه وترك الركون الى الخلق والاعتماد عليهم والرجوع اليهم في كل سيء من أسبابك فانه يقول ومن يتوكل على الله فهو حسبه واعلم ان الخلق كلهم عاجزون ومدبرون ومن حجر عن نفع نفسه كيف يقدر على نفع غيره ومن عجز نفسه كيف يدفعها عن غيره كما قال بعضهه اسـتعانة المخـلوق</p><pb n="374" /><p>بالمخلوق كاستغاثة المسجون بالمسجون واحذر ان يشغلك عن الله اهل او مال او ولد فتخسر دينك وعمرك لقوله تعالى يا أيها الذين آمنوا لا تلهكم أموالكم ولا أولادكم عن ذكر الله ومن يفعل ذلك فأولئك هم الخاسرون وتقرب إليه بقراءة كتابه بالتدبر والتفكر والتفهم يفما خاطبك به من أوامره ونواهيه فتأتمر لأوامره وتنزجر عن نواهيه واتبع سنة النبي ﷺ في جميع أحوالك وأفعالك وأقوالك وإياك ومخالفته فإنه تعالى يقول فليحذر الذين يخالفون عن أمره أن تصيبهم فتنة وقال وإن تطيعوه تهتدوا وسر بسيرة الصالحين من الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر وابتد في ذلك بنفسك فإنه يقول مخبراً عن شعيب وما أريد أن أخالفكم إلى ما أنهاكم عنه وأوحي إلى عيسى أن عظ نفسك فإن اتعظت فعظ الناس وإلا فاستحي مني وعوّد نفسك صحبة الأخيار ومجانبة الأشرار فقد روى عن النبي ﷺ قال من تشبه بقوم فهو منهم وقال من كثر سواد قوم فهو منهم وقال</p><pb n="375" /><p>المرء مع من أحب وقال أبو تراب النخشبي صحبة الأشرار تورت سوء الظن بالاخيار وإياك والدخول على السلاطين والتقرب اليهم قال ﷺ من دخل عليهم فصدقهم بكذبهم واعانهم على ظلمهم فليس مني ولست منه ولا يرد علي الحوض فإن اضظررت إلى ذلك فلا يتّق في النصيحة وأمرهم بالمعروف وانههم عن المنكر قال النبي ﷺ أفضل الشهداء حمزة ورجل قام إلى إمام جائز فأمره ونهاه وإياك وغشيان المترفين من اـناء الدنيا والنظر إلى زينتهم فإنه يصغر في عينك عظيم نعم الله عليك ألم يسمع ما قال لبنيه ولا تمدن عينيك إلى ما متعنا به أزواجاً منهم زهرة الحياة الدنيا لنفتنهم فيه وقال ﷺ انظر إلى من هو دونك ولا تنظر إلى من هو فوقك فإنه أحذر ألّا تزدري نعمة الله عليك ولا تغتم بشيء من الدنيا فإن الدنيا كلها لا تستوي غم ساعة فكيف بغم طول</p><pb n="376" /><p>عمرك فيها مع قلة نصيبك منها وطالب نفسك في كل وقت بما هو أولى بك في ذلك الوقت قال سهل بن عبد الله وقتك أعز الأشياء عليك فاشغله بأعزّ الأشياء عندك وقال آخر وقتك وقلبك أعزّ شيء لك وقد ضيعتهما جميعاً واترك ما لا يعنيك من الأفعال والأقوال والحركات والعزمات قال ﷺ من حسن إسلام المرء تركه ما لا يعنيه والزم الإخلاص في جميع طاعاتك ومتصرفاتك لأنه تعالى قال وما أمروا إلا ليعبدوا الله مخلصين له الدين وروي عنه ﷺ قال أخلص العمل يكفيك القليل وطالب نفسك بالصدق في إخلاصك فإن كل عمل خلا عن الصدق فهو هباء قال الله تعالى رجال صدقوا ما عاهدوا الله عليه وادم التفكر فيما سبق منك من المخالفات فقد كان النبي ﷺ دائم الفكر متواصل الأحزان فجدد لكل واحدة منها ندماً وتوبةً واستغفاراً لأن الندم توبة والتائب من الذنب كمن لا ذنب له ومن أكثر الاستغفار جعل الله لن من كل هم فرجاً ومن كل ضيق مخرجاً ورزقه من حيث لا يحتسب</p><pb n="377" /><p>وأقل من مخالطة أصحاب الدنيا فإنهم يحملونك على طلبها والاستكثار منها والاستغناء عن الله بها وقد نهاك عنها وعرفك قبحها بقوله اعلموا إنما الحياة الدنيا لعب ولهو وعليك بصحبة الزهاد فيها الراغبين فيما عند الله التاركين حظوظهم من الفانية طلب مرضاة الله والدار الآخرة وقد أخبر عن حال الفريقين بقوله من كان يريد العاجلة عجلنا له فيها ما نشاء لمن نريد ثم جعلنا له جهنم يصلاها مذموماً مدحوراً ومن أراد الآخرة وسعى لها سعيها وهو مؤمن فأولئك كان سعيهم مشكوراً جعل لطالبي الدنيا على كل وجه والمحبين لها نار جهنم وجعل لطالبي الآخرة الساعين لها سعياً مشكوراً وذلك السعي هو حسن الاتكال على الله والقيام لله والرغبة فيما عنده فشكر الله سعيهم هو أن أبلغهم اقصى مطالبهم وهو محاورته والنظر إليه قال إن المتقين في جنات ونهر في مقعد صدق عند مليك مقتدر وقال وجوه يومئذ ناضرة إلى ربها ناظرة وتقلل من الدنيا مهما أمكنك إلا مقدار الكفاية لأن استكثارها يشغلك عن طاعة ربك وقال ﷺ يكفيك منها ما سد جوعتك وواري عورتك وصل رحمك فإن صلة الرحم تزيد في العمر وقطيعتها من الكبائر قال ﷺ الرحم شجنة من الرحمن يقول تعالى من وصلك وصلته ومن قطعك قطعته</p><pb n="378" /><p>وحسن خلقك لإخوانك وجيرانك وخادمك وعبيدك قال ﷺ اثقل ما يوضع في الميزان خلق حسن وقال أحسن جوار من جاورك تكن مسلماً وأعن من استعان بك قال ﷺ والله في عون العبد ما كان العبد في عون اخيه المسلم واقبل عذر من اعتذر إليك صادقاً كان أو كاذباً كما قال تعالى مخبراً عن قول يوسف صلوات الله عليه لإخوته لا تثريب عليكم اليوم يغفر الله لكم وقال ﷺ من اعتذر إليه أخوه المسلم فلم يقبل عذره كان عليه ذنب صاحب مكس ولا تهتك عن مسلم ستراً قال ﷺ من ستر عورة أخيه المسلم ستر الله عورته في الدنيا والآخرة وقابل القطيعة بالصلة والإساءة بالإحسان والظلم بالعفو والغفران قال ﷺ صل من قطعك واعف عمن ظلمك وأحسن إلى من اساء إليك واجتنب الحسد في أمور الدنيا</p><pb n="379" /><p>وعظّم الأكابر وارحم الأصاغر قال صلّى الله عليه وسلّم ليس منا من لم يوقّر كبيرنا ولم يرحم صغيرنا والزم الحياء قال ﷺ الحياء من الإيمان وقال الحياء خير كله وتواضع للفقراء ولن لهم وارفق بهم ألا ترى أنّ الله عاتب نبيه فيهم فقال ولا تطرد الذين يدعون ربهم بالغداة والعشي يريدون وجهه وشاور في أمورك الذين يخشون ربهم بالغيب ممن تثق بدينه وأمانته كما قال وشاورهم في الأمر وإذا صح عزمك بعد المشورة فتوكل على الله وحد واقطع سرك عن الخلق وتوكل هو أن تكل أمورك بالكلية إلى الله وترضى بحسن اختياره لك ولطيف تدبيره فيك وتودد إلى إخوانك باصطناع الجميل إليهم والرفق لهم وعوّد لسانك قول الصدق والنطق بالخير وصن نفسك وسمعك عن الاستماع إلى الكذب والغببة والبهتان قال الله تعالى ان السمع والبصر والفؤاد كل أولئك كان عنه مسئول فإن المستمع شيرك القائل وأنصف الخلق من نفسك ولا تطالبهم بالانتصاف لنفسك منهم فافضل الاعمال</p><pb n="380" /><p>بعد ذكر الله إنصاف الخلق من نفسك وادم التوبة في كل وقت قال ﷺ إنّي لأتوب إلى الله في اليوم مئة مرة واجتنب أكل الحرام والشبهات وطعام الفساق والقعود على موائدهم خصوصا السلطان وعماله قال ﷺ كل لحم نبت من السحت فالنار أولى به و نهي عن اللإجابة إلى طعام الفاسقين وراقب في خلواتك وأفعالك وسائر أحوالك قال تعالى إن الله كان عليكم رقيبا وداوم ذكر الله عز وجل فإنك تستجلب بذكرك إياه ذكره لك قال تعالى فاذكروني أذكركم وقال صلّى الله عليه وسلم تقول الله من شغله ذكري عن مسألتي أعطيته أفضل ما أعطي السائلين وأقل الضهخ فإنه يميت القلب واستشعر قرب أجلك وقصر املك فمن كان بين طرفي فناء فهو فافي والله هدد أقواماً على طول الأمل بقوله ذرهم يأكلوا ويتمتعوا ويلههم الأمل فسوف يعلمون ورمى النبى ﷺ حصاتين وقال هذا ابن آدم وهذا أجله وثم أمله مشيراً إلى قربه من الأجل وتبعيده الأمل وبسطه إياه</p><pb n="381" /><p>وأكثر نصيحة الخلق قال جرير بن عبد الله بايعنا رسول الله ﷺ على النصح لكل مسلم واعلم أنك لا تصل الى شيء مما ذكرته إلا بتوفيق الله وداوم على المجاهدة واكل الحلال وغض البصر عن الحرام وحفظ اللسان عن الخنا ومراقبة القلب ومراعاة السر والشفقة على الخلق والنصيحة لهم والإلتجاء الى الله والتضرع بـين يده ليرزقك هـذه المقامات واتهام النفس وسوء الظن بها وحسن الظن بالله وبالخلق والتحبب إلى اولياء الله بالمودة لهم والإحسان إلى الفقراء وما يجري هذا المجرى من الاخلاق الجميلة واعلم يا اخي أکرمك الله بمرضاته الى اوصيتك بما او صيتك به ولا اعلم احدا أشد تضييعا منى له لانه أفرب الخلق إلى محل الشقاوة من يعظ ولا يتعظ ويوصي بالخير ولا يفعله وينهى عن الخلق السىء ثم يأتيه وأنا أسأل الله تعالى أن يكشف عن قـلوبنا حجاب الغفلة ويزيل عنها غشاوة القسوة وأوصيك يا أخي تولى الله رعـايتك أن تدعوني بالتوبة والإنابة في جميع أوقاتك وساعات خلواتك لعلّ الله يكرمني بها بمنه إنه ولي الاجابة والحمد لله رب العالمين وصلى الله على سيدنا محمد خاتم الانبياء والمرسلين وعلى آله واهل بيته الطاهرين وأصحابه وذريته أجعين</p></body></text></TEI>