<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>مقالة في وحدانية البارئ وتثليث أقانيمه</title><author>سمعان بن كليل</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Giovanni DiRusso</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://worldcat.org/en/title/63942028</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><pb n="103" /><p>مقالة في وحدانية البارىء تعالى وتثليث اقانيمه صنفها الشيخ الفاضل الكامل سمعان بن كليل بن مقارة بن ابي الفرج القبطي </p><p>كل شيء موجود لا بد له من احد امرين إِما أن يكون قائماً بنفسه ولا يحتاج في وجوده الى غيره وهذا هو الجوهر وإِما أن يكون لا قوام</p><pb n="104" /><p>له بنفسه ومفتقراً في وجوده الى غيره وهذا هو العرض وهذان القسمان ليس لهما ثالث واشرفهما القائم بنفسه الذي لا يحتاج في وجوده الى غيره ولما كان البارىء اشرف الموجودات وهو الذي شاء فخلق وجب أن نصفه بالقسم الاشرف وهو الجوهر ولهذا قلنا انه جوهر لنثبت بذلك وجوده </p><p>ولما اثبتنا وجود الخالق فلا بد من اثبات الحياة لأن صدور الفعل الارادي من غير حي محال ثم لما ثبت وجود الصانع والحياة فلا بد من ثبوت النطق لأن الافعال المحكمة لا يمكن أن تكون من غير ناطق ولهذا قد وجب بلازم الحق أن نصف جوهر الخالق بالموجود الحي الناطة والاقرارُ بأن معنى الوجود غير معنى الحياة ومعنى الحياة ايضاً غير معنى النطق وأن كل واحد من هذه المعاني الثلاثة غير الآخر بدلالة صحيحة لا شك فيها ولا ريب </p><p>ثم لما كان الحق قد أوجب بالبرهان الصادق أن نصف الخالق بالموجود الحي الناطق لزم أن نبين أنه لا يكون موجود بالحقيقة الا من اشتُقَّ له ذلك من الوجود وأنه لا يكون حي بالحقيقة الاَّ من اشتق له ذلك من الحياة وأنه لا يكون ناطق بالحقيقة الاَّ من اشتق له ذلك من لنطق لأن الوجود والحياة والنطق صفات ذاتيه جوهرية والصفات</p><pb n="105" /><p>الذاتية لا تصح للموصوف ولا يجب أن يُنعت بها الاّ من جهة اشتقاقها ناطق نطقاً وذلك ان العدم والموت والجهل انما تنتفي على الحقيقة بالوجود بالحياة وبالنطق التي بها يجب أن يسمى الموصوف موجوداً حياً ناطقاً وهذا من الاقوال التي يُجمع على صدقها كل واحد الاّ الذين يقصدون عناد الحق لأن هذه الصفات المذكورة صفات جوهرية ذاتية </p><p>فأيّة صفة ذُكرت منها لا يمكن أن نضيف معها جوهراً آخر والدليل على ذلك أننا اذا قلنا بصير اضافت معها المبصَر واذا قلنا سميع اضافت معها المسموع واذا قلنا قادر جرّت معها المقدور عليه واذا قلنا جواد جرّت معها المجود عليه واذا قلنا عالم جرّت معها المعلوم به وما يشبه ذلك فأما في هـذه الصفات الذاتية فان قلنا موجود لم تجرّ هذه الصفات معها جوهراً سواه وإِن قلنا حي لم تجرّ هذه الصفة معها جوهراً آخر وإِن قلنا ناطق لم تجرّ هذه الصفة معها شيئاً غيره لأن هذه الصفات الذاتيه وإِن كانت كل واحدة منها غير الاخرى فهي لذات</p><pb n="106" /><p>واحدة ولجوهر واحد وقد يجوز وصف الخالق جل اسمه بكل الصفات الحسنى غير الذاتية من غير اشتقاق وذلك أنه قد سبق فوصف نفسه بها على ألسنة انبيائه لابرار ورسله الاطهار دلالةً على ربوبيته واشارة الى وحدانيته لا من اجل عزته وقوته ولا من حيث جبر وته وقدرته لأن سلطانه يجل عن الصفات وعظم شأنه يفوق النعوت المكرمات بل أراد أن يفهمنا بذلك أنه يحيط بكل شيء علماً وأنه دائم البقاء والوجود وهو الاله المعبود فأما وصف البشر بالاسماء الحسنى فهي للبارىء جل اسمه على الحقيقة وهي لهم بالاستعارة لأن الاشتراك انما هو في الالفاظ وأما في المعاني فليس بينه وعالم وحكيم ونظائر ذلك </p><p>والذي أجمع على صدقه العامة من الناس والخاصة منهم وهم متفقون عليه جميعاً ولا بجوز لاحد أن ينكره ولا يدعّي فساده هو أنه لا يكون فعل لغير موجود ولا يكون فعل ارادي لغير ذي حياة ولا يكون فعل تحكم لغير ذي نطق فأية صفة أخدتها من هذه الصفات الذاتية الثلاث في الجوهر إِن شئت أن تسميها الهاً كان ذلك جائزاً وإِن شئت أن نسميها اقنوماً كان ذلك ايضاً جائزاً اذ الثلاث لشيء واحد وذلك لشارة الى الجوهر المتميز مع كل صفة منها لأن الفعل يصدر عنه لاعن واحدة منها وذلك أن هؤلاء الاقانيم الثلاثة متفقون في الجوهرية</p><pb n="107" /><p>مختلفون في الاقنومية لأن كل اقنوم منهم له خاصة غير خاصة الآخر وهم جوهر واحد بالعدد ولا يقال لهم ثلاثة جواهر كما انه لا يقال ثلاثة آلهة ومثال ذلك اننا اذا قلنا ابراهيم طبيب وكاتب ومهندس فابراهيم ليس هو ثلاثة اناس بل انسان واحد والانسان ايضاً نفسه حوهر وجسمه جوهر وعقله جوهر وفيه جواهر كثيرة وهي جميعها لجوهر واحد </p><p>ويجب أن تعلم أن المثل ليس هو كالميماثل لأن الامر اعظم من أن يوصف بالحقيقة بل هو على طريق النشبيه لا على طريق التحقيق الذي لا يفهمه الاَّ رب العالمين واله الخلائق اجمعين وذلك أن من المحسوسات اشياء كثيرة نعرفها معرفة صادقة فلو اُلزمنا بوصفها على الحقيقة لمجزنا فلو قيل لنا ما هو الفرق بين رائحة المسك ورائحة العنبر او ما الفرق بين طعم التفاح وطعم السفرجل او ما الفرق بين حمرة الورد وحمرة الجلنار لعجزنا عن نأدية الوصف على حقيقته فكيف لا نعجز عن وصف اسرار غامضه غير مدركة ولا محسوسة وانما ضربُ لامثال يقرّب المعنى ويصوّر في العقل ما لا نقدر أن نوفّيه حقه في الوصف كما سبق ارسطاطاليس الفيلسوف وقال ان قوانا قاصرة عن توفية البحث حقه في الامور الالهية اذ كانت هي غاية في الجلاء والوضوح وحقيقتها ثابتة لها وربما كانت عندنا بالتمثيل والاشارة</p><pb n="108" /><p>فان كنا بضعف كلامنا بعيدين عن الحقيقة فلا يجب أن نقف عما تصل اليه قدرتنا ولا يلزمنا أن نقول ان كل واحد من الاقانيم جوهر آخر فتكون الجواهر ثلاثة في العدد اي انه لا يلزم أن يقال ثلاثة آلهة او ثلاث ذوات بل جوهر واحد واله واحد وذات واحدة وكل اقنوم من هؤلاء الاقانيم بالجوهر الواحد له فعل آخر بغير انقسام لأن التثنية والتكثير انما يقعان على الاقانيم والخواص كما سبق ايضاحنا وهي لاله واحد ومعبود واحد لا يحويه مكان ولا يحصره زمان متوحد بجوهريته منفرد بوحدانيته ولو فُرض أن يکون اکثر من واحد باعتزال الواحد عن الآخر ووجب أن يكون كل واحد منهم محصوراً فكل ماهو محصور يقع عليه الحدّ وكل ماهو محدود يجب عليه الحدوث وكل ما هو محدث يجب أن يكون له بداءة وكل ما كان له بداءة فلا بد أن يكون له ايضاً نهاية وكل ما كان له بداءة ونهاية فليس هو أزلياً وما كان غير أزلي لا يمكن أن يكون الهاً </p><p>فاذ قد قررنا من جهة المعقول بالبراهين الممكنة والدلائل المحكمة المتقنة وحدانية البارىء تبارك اسمه ونثليث اقانيمه وخواصه بالازلية الواحدة الخالية من التقد يم والتأخير والتكبير والتصغير يلزم أن نورده مما</p><pb n="109" /><p>قد أخذناه من جهة المقبول الذي هو من المقدمات التي لا تحتاج الى فكرة ومن شروطه الرضى والتسليم لنحقق به كلامنا في ما قد اوضحناه من جهة المعقول في التوحيد والتثليث فمن ذلك قول الرب لتلاميذه بعد قيامته اذهبوا الآن وتلمذوا كل الامم وعمّدوهم بسم الاب والابن والروح القدس وعاموهم حفظ جميع ما أوصيتكم به ولما جاءنا التوقيف من الله عز وجل بأنه سمى ذاته أباً وابناً وروحاً قدساً وأن هذه التسمية وهذا لوصف لم يكن في غيره لزمنا أن نسميه ونصفه بما سمى به ذاته ووصفها من حيث لا نعدل عن المعاني التي قدمنا ذكرها آنفاً وهي الوجود النطق والحياة </p><p>فاذ قد لزم من جهتي المعقول والمقبول الاقرار بالاقانيم الثلاثة وخاصة روحاً قدساً والابن له خاصة البنوة وليس هو أباً ولاروحاً قدساً الروح القدس له خاصة الانبثاق وليس هو أباً ولا ابناً فقولنا آب يفيدنا معنى هو غير المعنى الذي يفيدناه قولنا ابن وغير المعنى الذي يفيدناه قولنا الروح القدس من اجل الوجود وقولنا ابن يفيدنا معنى آخر وهو غير المعنى الذي يفيدناه قولنا آب وغير المعنى الذي يفيدناه قولنا روح قدس</p><pb n="110" /><p>من اجل النطق وقولنا روح قدس يفيدنا معنى آخر وهو غير المعنى الذي يفيدناه قولنا آب وغير المعنى الذي يفيدناه قولنا ابن من اجل الحياة المنبعثة من الآب والابن فالآب قائم بذاته ناطق بالابن حي بالروح القدس والابن قائم بالآب من غير افتراق منه وهو ناطة بخاصته حي بالروح القدس والروح القدس قائم بالآب ناطق بالابن حي بخاصته ثلانة اقانيم نلاث خواص جوهر واحد اله واحد معبود واحد سلطان واحد ذات واحدة قدرة واحدة طبيعة واحدة مشيئة واحدة من غير انقسام ولا افتراق ولا انفصال ولا تضاد توحيد بالذات وتثليث بالصفات </p><p>ثم ان الولادة نقال على نوعين ولادة كشيفة بمباضعة وتناسل وتقدم الوالد على المولود وتأخر المولود عن الوالد كولادة اسحق من ابراهيم وولادة سليمان من داود وولادة لطيفة من غير مباضعة ولا تناسل ولا تقدم ولا تأخر بغير زمان ولا انفصال ولا افتراق ولا اعتزال يين الوالد والمولود كولادة النفس للنطق وولادة قرص الشمسر للضوء وولادة النار للحرارة فالآب لم يزل والداً اي ناطقاً والابن لم يزل مولوداً اي نطقه والروح القدس لم يزل حياة منبعثة من الناطق والنطق فليس الاله ثلاثة بمعنى ما هو واحد اي انه ليس ثلاثة جواهر ولا ثلاث ذوات</p><pb n="111" /><p>بل هو جوهر واحد وذات واحدة ومعبود واحد ورب واحد وليس هو ايضاً واحداً بمعنى ما هو ثلاثة اي انه ليس بموصوف بصفة واحدة بل موصوف بثلاث صفات كل صفة منها غير الأخرى فكما اننا نحن نصف النار الواحدة بالاشتعال والضوء والحرارة وكل صفة من هذه الصفات غير الاخرى هكذا وصفنا الاله الواحد بالآب والابن والروح القدس نعني بذلك الموجود الحي الناطق</p></body></text></TEI>