<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>فصول في نصيحة الأمراء والوزراء من جمعه رحمه الله</title><author>أبو عبد الرحمن السلمي</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://worldcat.org/en/title/670223261</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><pb n="49" /><p>بسم الله الرحمن الرحيم</p><p>حسبي ربي وبه يوفيقي</p><div type="chapter" n="1"><head>فصول في نصيحة الأمراء والوزراء</head><p>من جمعه رحمه الله </p><p>الحمد لله رب العالمين أولا وآخرا وصلى الله على محمد وآله وسلم كثيرا إن الله تعالى ذكره
          أمر عباده بالعدل بقوله تعالى إن الله يأمر بالعدل والاحسان وإيتائ ذى القربى فأتم العدل
          عدل السلطان في رعيته الذي استرعاه اياهم فإن عدله يعم العباد والبلاد ثم عدل الانسان في نفسه
          بأن يزجرها عن المعاصي والمخالفات ويحملها علي الطاعات وتلك منفعة يختص هو بها ولا يتعداه </p><p>وعدل السلطان منفعة يختص هو بها ويتعداه فإن به قوا الدين وصلاح الخلق وهو مسؤول عن ذلك
          بقوله ﷺ
          كلكم راع وكلكم مسؤول عن رعيته فالأمير الذي على الناس راع وهو مسؤول عن رعيته </p><p>ولن يصل السلطان إلى العدل في الرعية إلا بوزير صالح ومشير ناصح يدله على العدل ويحمله عليه
          فإن النبي ﷺ
          قال إذا أراد الله بوال خيرا جعل له وزيز صدق وإن نسي ذكره وإن ذكر أعانه وقال النبي ﷺ
          ما من نبي ولا وال إلا وله بطانتان بطانة تأمره بالخير وتحضه عليه وبطانة تأمره بالشر وتحضه
          عليه فمن وقي بطانة الشر فقد وقي </p><p>ثم إذا أكرمه بوزير جعله مفتاحا للخير كما روى عن النبي ﷺ
          أنه قال إن بين العباد عبادا مفاتيح للخير مغاليق للشر ومنهم مغاليق للخير مفاتيح للشر فطوبى
          لعبد جعله الله تعالى مفتاحا للخير وويل لعبد جعله الله تعالى مفتاحا للشر ثم جعل وزيره ممن
          يهتم بأمور المسلمين وكشف كربهم فإن النبي ﷺ
        </p><pb n="50" /><p>قال من نفّس عن مؤمن كربة من كرب الدنيا نفّس الله عنه كربة من كرب الآخرة يوم القيامة
          والله في عون العبد ما كان العبد في عون أخيه </p><p>ويعلم أن في عدله نجاته ونجاته من ولّاه فإنّ النبي ﷺ
          قال سبعة يظلّهم الله في ظلّه يوم لا ظلّ إلّا ظلّه إمام عادل ثمّ ذكر الباقين وأحد ما سأل
          الكليم موسى عليه السلام ربّه وزيرا صالحا فقال وأجعل لي وزيرا من أهلى هارون أخي علم
          أنّه في الوزير الصالح صلاح الدنيا والأخرة فقال أتقوّى به على اعدائك وأكثر خدمتك
          وأخبر النبي ﷺ
          عن وزرائه فقال إن لى وزيرين من أهل السماء ووزيرين من أهل الأرض فأما وزيراي من أهل
          السماء فجبريل وميكائيل ووأما وزيراى من أهل الأرض فأبو بكر وعمر هما عندي بمنزلة الرأس
          من الجسد وكذا يجب أن يكون الوزير الصالح عند الوالي به يسمع وبه يبصر وإياه يشاور فقد قيل
          في التفسير وشاورهم في الأمر قال أبو بكر وعمر رضي الله عنهما </p><p>وكان عمر بن الخطاب وزير أبى بكر الصديق وعليّ بن أبي طالب وعبد الله بن عباس وزيرا عمر
          رضي الله عنهم حتى قال العباس بن عبد المطلب لابنه عبد الله إني أرى أمير المؤمنين يدنيك
          ويقربك فاقبل منى ثلاثة أشياء لا يجرّبنّ عليك كذبا ولا تغتابنّ عنده أحدا ولا تفشينّ له
          سرّا وقيل في قوله تعالي وجعلكم ملوكا قال وزراء أنبيائكم وقال عمر بن عبد العزيز لبعض
          وزرائه من صحبنا منكم فليصحبنا بخمس يبلغنا حاجة من لا يستطيع إبلاغها ويدلّنا من العدل على
          ما لا نهتدي إليه ويعيننا على الخير جهده ويترك ما لا يعنيه ويؤدّي الأمانة ودخل سالم بن
          عبد الله بن عمر بن الخطاب على بعض الولاة فقال قد كان قيلك رجال أماتوا العدل وأحيوا الجور
          فإن أمكنك أن تميت الجور وتحيي العدل فافعل فإنّك لم تفتح على نفسك بابا من العدل إلا سدّ
          الله عليك بابا من الجور ولم تعمل بحقّ إلّا أزال الله به عنك باطلا ولا يغرّنّك كثرة هذه
          الحاشية عندك فإن الأمر يخلص إليك دونهم وأنت مسؤول عن نفسك وعنهم فانو الخير يوفّقك الله
          والسلام </p><p>ودخل الحسين بن صالح بن حيّ على بعض الأمراء فقال له عظني فقال أصلح وزيرك فإنه الذي يقودك
          إما إلى جنة أو إلى نار وانظر في أمور رعيّتك حسب ما</p><pb n="51" /><p>تحب أن ينظر الله غدا في أمرك ولا يغرّنّك من يحمدك ويمدحك لرغبة أو لرهبة فإنّهم
          لأنفسهم يمهدون إنّهم لن يغنوا عنك من الله شيئا وإنّ الظالمين بعضهم أولياء بعض والله وليّ
          المتّقين وسأل جعفر بن يحيى بن خالد البرمكي أباه يحيى ما الذي يجب على الوزير أن يلزمه
          ويتركه فقال يجب أن يلزم العدل في الرعيّة والنصيحة لصاحبه والصدق في قوله والانجاز لوعده
          والتسوية بين القويّ والضعيف في حكمه ويترك الطيش والضجر والعجلة فإنّ الطيش يتولّد منه سوء
          الصنيع ويتولّد من الضجر ترك الحق ومن العجلة الندامة ومن الكذب الفجور ومن الغشّ الفساد وقال
          المعتصم لوزيره من أحبّ أن تتمّ دولته وتنمو رتبته فلينصح سلطانه وليرحم رعيّته وليحفظ
          لسانه ولا يترك عما يوم لغد وقال المأمون لوزيره اغتنم قضاء حوائج الناس فإن الدهر أجور
          والفلك أدور والعمر أقصر من أن يتمّ حال او يدوم سرور </p><p>وقال رجل للشعرانيّ وزير عبد الله بن طاهر ما أنضر أيّامكم وأحسنها فقال رأيت كدورة
          الأيّام الماضية فاستوفقت الله أن يوفّقني لصفاء أيّام صاحبي وما ذاك إلّا بعد أن نوّر
          الله قلبه بالعدل فتمكّنت من فؤادي قال وكتب بعض العلماء إلى شريك حين وُلّي القضاء إنّك قد
          أصبت بما ظهر من عملك منزلة عند الناس فاجتهد أن تصيب بحسن نيّتك منزلة عند الله ورفعة وقال
          سري السقطي رحمه الله إن الله تعالى أودع قلوب عبيد من عبيده سرّا يظهرهم عليهم عند فترة من
          الناس فيرحمهم به ويكرمهم بحسن معاملته أولئك الآمنون من عذاب الله تعالى </p><p>وقال هارون الرشيد رضى الله عنه للعُمريّ عظنا فقال أصلح الله أمير المؤمنين لا يغرّنّك
          خلافتك ووزراؤك وحاشيتك واعلم أنّك عمّا قليل ستصير إلى ربّك فيسألك عن رعيّتك ثمّ لا ينجيك
          من ذلك الموقف إلا العدل فإنه روي عن النبي ﷺ
          أنّه قال ما من أمير عشرة إلّا يؤتى به يوم القيامة مغلولة يداه إلى عنقه يفكّه العدل أو
          يوثقه الجور وكان جدّي عمر بن الخطّاب رضى الله عنه يذكر في خلافته هذا الحديث ويبكي </p><p>قال ولمّا ولّى سليمان بن عبد الملك أسامة بن زيد الكلبيّ على مصر قال لعمر بن عبد العزيز
          ما الذي توصيني به قال يا أسامة إنك تأتي قوما قد ألحّ عليهم</p><pb n="52" /><p>البلاء منذ دهر طويل فإن قدرت أن تنعشهم بعد ذلك فأنعشهم فقال يا أبا حفص قد علمت نهمة
          أمير المؤمنين في المال وأنّه لا يرضيه إلّا المال فقال إنّك إن تطلب رضا أمير المؤمنين
          بسخط الله يكن قادرا على ان يسخط عليك أمير المؤمنين وإن طلبت رضا الله بسخط أمير المؤمنين
          أرضاه الله عنك بلا مال </p><p>وقال بعض التابعين رأيت النبي ﷺ
          في المنام يقول لي اذهب إلى عمر بن عبد العزيز وقل له إني رسول رسول الله ﷺ إليك يقول احفظ
          ثلاث خصال حفظ الله عليك أمر دينك ودنياك احفظ العرفاء فإنّهم أكلة أموال اليتامى واحفظ
          المتقبّلين فإنّهم أكلة الربا واحفظ العشّارين فإنّهم أكلة السحت قال ودخل ابن السمّاك على
          بعض الوزراء فقال له أوصني فقال اتّق الله فإنّه الذي يكفيك المهمّات ولا يغرّنّك ما أنت
          فيه فعن قريب يزول عنك فإن أحسنت كنت أحدوثة حسنة تتبعك الدعوات وإن أسأت كنت أحدوثة
          سيئة تتبعك التبعات واعلم أنّه من ظلم لغيره جمع لمن لا يحمده وصار إلى من لا يعذره ونظر
          سليمان بن عبد الملك إلى عسكره فأعجبه كثرتهم وحسنهم فقال لبعض من معه من الحكماء كيف ترى
          هؤلاء فقال أرى الدنيا تأكل بعضها بعضا أنت المبتلى بها والمسؤول عنها </p><p>ودخل الفضيل بن عياض دور بعض البرامكة وقد زيّنت بأحسن زينة فقال يا فضيل هل ترى فيها عيبا
          فقال عيبين أصلحك الله قال وما هما قال تخرب الدار ويموت صاحبها فاعمل لدار لا خراب لها ولا
          زوال عنها وليس يستطيع ذلك إلا بالعدل فيمن استرعاك الله أمرهم واعلم أن قليل عدلك فيهم خير
          من كثير عبادة من غيرك لنفسه فإنّ عدلك يعدوك وعبادتهم لا تعدوهم وكتب الجرّاح بن عبد الله
          إلى عمر بن عبد العزيز إنّ أهل خراسان لا يصلح فيهم إلّا السيف والسوط فكتب إليه عمر كذبت بل
          يصلح فيهم الحق والعدل فابسط فيهم ذلك ليطيعوك ويحبوك فإنّ خير لولاة من تحبّه رعيّته ولا
          تحبّ الرعية سلطانها إلا ببسط العدل فيهم فإنّ القلوب جبلت على حبّ من أحسن إليها </p><p>وقال سعيد بن جبير لو كان لي دعاء مستجاب ما دعوت به إلّا لوزير صالح يدل صاحبه على طريق
          مستقيم وقال مالك بن دينار كان العلماء يدخلون على الولاة فينصحونهم ويشيرون عليهم بما فيه
          نجاتهم ويدلون وزراءهم على العدل والرفق</p><pb n="53" /><p>وهم اليوم يدخلون عليهم فيرفعون إليهم حوائجهم ويمدحون حاشيتهم ليتمّ لهم مرادهم فشتّان ما
          بين الحالين </p><p>وسأل رجل سفيان بن عيينة أيّ الدعاء أسرع إجابة فقال دعاء وزير ناصح لأمير عادل وقال
          عليّ بن موسى الرضا علامة الاقبال صنيع الاحسان لذلك قال جعفر بن محمد إذا أقبلت الدنيا على
          إنسان أعطته محاسن غيره وإذا أدبرت عنه سلبته محاسن نفسه ومرّ عليّ بن أبى طالب رضى الله
          عنه بقوم يتحدثون فقال فيم أنتم قالوا نتذاكر المروءة فقال أما كفاكم ما قال الله تعالى في
          كتابه إن أله يأمر بالعدل وهو الانصاف والاحسان وهو التفضّل فما بقي </p><p>وسئل أبو حنيفة رحمه الله ما علامة الوالى العاقل فقال ستة أشياء معرفته بزمانه وطاعته
          لعلماء أوانه وإقباله على شانه وحفظه للسانه وبسطه لبنانه وعدله في رعيّته وقال زياد بن أبى
          سفيان حين قام بالبصرة خطيبا أمّا بعد فإنّا قد سُسنا وساسنا السائسون وإنّي وجدت هذا
          الأمر لا يصلحه إلّا شدّة في غير عنف ولين في غير ضعف ومتى جرّبتم علي كذبا فلا طاعة لى
          عليكم وأيّما عقال فقدتموه من مقامي هذا إلى خراسان فأنا له ضامن ما ضعيف أضعف من سلطان لا
          يصون ولايته ولا يأمن مسالكها ولا يأمنه البريء ولا يخافه الجاني </p><p>قال وقالت الحرقة بنت النعمان بن المنذر لسعد بن أبى وقّاص حين دخلت عليه لا ابتلاك الله
          بلئيم فيسيء إليك ولا ابتلى بك كريما فتسيء إليه ولا أزال بك عن كريم نعمة ولا أزالها
          بغيرك إلّا جعلك السبب لردّها عليه وعهد لك المنن في أعناق الأحرار وقام أبو مسلم
          الحولانيّ إلى معاوية فقال يا معاوية لا تحسبنّ الخلافة جمع الأموال وتفريقها إنما الخلافة
          العمل بالعدل والقول بالحق وأخذ الناس في ذات الله تعالى </p><p>قال وقال معاوية لخالد بن المعمّر مالك تحبّ عليّا كل هذا الحبّ فقال أحبّه والله لحلمه إذا
          غضب وعدله إذا حكم ووفائه إذا وعد وقال الأحنف بن قيس لا ينبغي للوالي أن يدع تفقّد لطيف
          أمور الرعية اتّكالا على نظره في جسيمها لأنّ للّطيف موضعا ينتفع به وللجليّ موضعا لا
          يُستغنى عنه وقال الربيع بن خثيم من أزال الله به عن عبيده ظلما وجورا فهو وليّ من أولياء
          الله عزّ وجلّ وقال رجل لثابت البنانيّ</p><pb n="54" /><p>رحمه الله إنّ والي البصرة يعدل في رعيّته ويشرب الخمر فقال سيغفر الله له ذنبه بعدله ورضا
          رعيّته عنه </p><p>وقال أبو سليمان الداراني رحمه الله من طلب الرحمة من الله فليرحم عباده ومن طلب العفو عن
          الله فليعف عن عباده وقال الفضل بن سهل ليحيى بن معاذ أوصني فقال أحسن فإنّ المُحسن مُعان
          والله تعالى معه لأنّه يقول إنّ الله مع الذين آتقوا والذين هم محسـنون قال ومرّ أبو جعغر
          المنصور أمير المؤمنين في موكبه فقامت إليه عجوز فرفعت إليه قصة فوقف لها وأخذها منها بيده
          فقالت له جزاك الله خيرا فما أحسن رعايتك لرعيّتك واجمل تواضعك في عزّك فقال أبو جعفر المنصور
          كيف يتكبّر من خلق من التراب ويصير إلى التراب ويأكل من التراب ويلبس من التراب ويضطجع على
          التراب هذه صفة العبيد ولله العزّة جميعا </p><p>وقال أمير المؤمنين عليّ بن أبي طالب رضي الله عنه حِصن الوالي من الآفات ثلاثة أشياء
          العدل والرحمة والمعروف وقال محمد بن الفضل الكريم الذي يتكرّم على أهل مملكته بالتفضّل عليهم
          والصفح عنهم قال ودخل أبو حازم الأعرج على بعض الولاة فقال له عظني فقال خير الأمراء من
          أحبّ العلماء وشرّ العلماء من حبّ الأمراء ولا يدخل وال على عالم إلا ازداد في إيمانه ودينه
          وعقله وعدله ولا يدخل عالم على وال إلّا داهنه وواقفه فينقص بقدر ذلك من دينه وعقله وكان
          شريكه في ظلمه وجوره وأنا أسأل الله تعالى أن يوفّقنا للخبيرات بفضله وسعة رحمته إنه قريب
          مجيب آخره والحمد لله ربّ العالمين وصلى الله على رسوله محمّد واله الطيّبين وسلّم تسليما</p></div></body></text></TEI>