<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>كتاب بيان الشريعة والحقيقة</title><author>أبو عبد الرحمن السلمي</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>http://www.worldcat.org/oclc/551698977</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><pb n="397" /><p>بسم الله الرحمن الرحيم</p><p>حسبي ربي وبه توفيقي</p><div type="chapter" n="1"><head>كتاب بيان الشريعة والحقيقة</head><p>قال الشيخ أبو عبد الرحمن السلمي رحمة الله عليه سألت وفّقك الله للرشاد عن الفرق بين علم
          الشريعة وعلم الحقيقة أهما واحد ام اثنان وهل يخالف علم الشريعة علم الحقيقة أم لا وانا مبين
          لك بقدر وسعي وطاقتي طرفا من ذلك بعد أن أستعين الله تعالى واستوفقه في ذلك وفي جميع أموري
          وهو الموفّق للصّواب</p><p> قال الله تعالى والذين جاهدوا فينا لنهدينهم سبلنا فعلم الشريعة علم المجاهدة وعلم الحقيقة
          علم الهداية ولن بصل إلى حقيقة الهداية احد إلا بعد استفراغ الطوق في المجاهدة كذلك سمعت
          الحسين بن يحيى يقول سمعت جعفر بن محمد بن نصير يقول قال سهل بن عبد الله من ظنّ أنه يصل
          ببذل الجهد فمتعني ومن ظن أنه يصل بغير</p><pb n="398" /><p>بذل الجهد فمتمني ويعلم حقيئ أن الله تعالى يوصله إلى الهداية لا جهد ولكنّ المجاهدة من
          علامات الهداية وآثارها لأن النبي ﷺ قال كل مُيسر لماخُلق له</p><p>وعلم الشريعة علم الآداب وعلم الحقيقة علم الأحوال ولن يفيح على العبد طريقة صحة الأحوال
          إلّا بملازمة الآداب ألا ترى أنّ الله تعالى يقول فنادته الملائكة وهو قائم يصلّي في المحراب
          وربما يصل العبد إلى الحقائق بغير سلوك ولا رياضة ولا مجاهدة ولكن يقع فيه اغترارات وطريق
          السلوك بالمجاهدة أتمّ وأسلم كما روي أنه رُئي في يد الجنيد رحمه الله سبحة فقيل له أنت مع
          علو حالك وشرفك تأخذ بيدك سبحة قال نعم سبب به وصلنا إلى ما وصلنا لا نتركه أبداً سمعت جدي
          إسماعيل بن نجيد يقول أصل كل خير الصبر تحت الأمر والنهي وروت عائشة عن النبي ﷺ أنه قال العلم
          علمان علم ثابت في القلب فذلك</p><pb n="399" /><p>العلم النافع وعلم في اللسان فذلك حجة الله تعالى على عباده وروى أنس قالقال رسول الله ﷺ ليس
          الإيمان بالتمنّي ولا بالتحلّي ولكن ما وقر في القلب وصدقه العمل والعلم علمان علم باللسان
          وعلم بالقلب فعلم القلب هو العلم النافع وعلم اللسان حجة الله على ابن آدم فبيّن النبي ﷺّ
          صلّى الله عليه وسلّم أنّ علم اللسان علم الحجة والعلم الثابت في القلب علم المحجة</p><p>وعلم الشريعة يعلمه علماء الشريعة من أرباب الظواهر وعلم الحقيقة يعلمه العلماء بالله وهو
          العلم المكنون كما روى أبو هريرة قال قال رسول الله ﷺ صلّى الله عليه وسلم إنّ من العلم كهيئة
          المكنون لا يعلمه ألّا العلماء بالله فإذا نطقوا به لا ينكره إلّا أهل الغرّة بالله عزّ وجلّ</p><p>واعلم أنّ لعلم الشريعة حقيقئ لا يْل إليها إلّا المتحقّقون ومن تحقّق في علم الشريعة
          بحقائقه أوصله ذلك إلى حقائق الحق فإذا يحقّق في حقائق الحقّ أوصله ذلك إلى الحق والأصل في
          ذلك قول الله عزّ وجلّ والذين جاهدوا فينا لنهدينّهم سبلنا فالمجاهدة علم الشريعة والهداية في
          المجاهدة علم الحقيقة والتحقيق في الحقيقة هو معية الحق قال الله تعالى وإنّ الله لمع
          المحسنين</p><p>والتحقيق في الشريعة هو الحقيقة والترّم بالأمر هو الشريعة والإخلاص في</p><pb n="400" /><p>الأمر هو الحقيقة والأصل في ذلك قول النبي ﷺ إن أحدكم يصلي وليس له من صلاته إلّا ثلثها
          ربعها خمسها سدسها حتّى بلغ عشرها فالمترسّم بالصلاة هو السالك في ظاهر الشرع ربما يكون له
          ثلثها ربعها والمخلص فيها هو السالك في الحقيقة له تمام صلاته ألا ترى أنّ النبي ﷺ لما تحقق
          في صلاته كيف تغيّر عليه صفته فكان يصلي ولجوفه أزيز كأزيز المرجل ولمّا قصّر المصلّي في
          أركان صلاته كيف أمره النبي ﷺ بإعادتها بقوله أرجع فصلّ فإنك لم تصلّ فنقصان الهيئة أوجب
          نقصان الصلاة وإعادتها فما ظنّك بنقصان الأصول من الحضور والخضوع والهيبة والخشوع وغير ذلك
          وأصل هذه المسألة سؤال جبريل عليه السلام النبى ﷺ عن الاسلام فاخبره بظواهر الشرع وهو شهادة
          ان لا إله الا الله واقام الصلاة وايتاء الزكاة وصوم رمضان وحجّ البيت فدلّه النبي ﷺ صلى الله
          عليه وسلّم عند سؤاله عن الإسلام على ظواهر الشرع وهو علم ظاهر الشريعة ثمّ لمّا سأله عن
          الإيمان أخبره عن مقام الغيب بقول أن تؤمن بالله وملائكته وكتبه ورسله واليوم الآخر والقدر
          خيره وشرّه من الله وهو علم الحقيقة ومن لم</p><pb n="401" /><p>يتحقق في الايمان بهذه المغيبات لا تكون له حقيقة الايمان ومن تحقق فيه يكون محقا ثم لما
          سأله عن الاحسان وهو مقام معيّة الحقّ مع المحسنين دلّه على المشاهدة والفناء عنصفاته بقوله
          ان تعبد الله کأنّك تراه وإن لم تكن تراه فإنّه يراك</p><p>والشريعة هو الأمر والحقيقة هو مراد الحق في الأمر قال الله تعالى وما أمروا إلا ليعبدوا
          الله مخلصين له الدين والشريعة الرسم والحقيقة الحكم والشريعة العموم والحقيقة الخصوص ولا
          يبلغ أحد إلى مقام الحقيقة وعليه بقيّة منرسوم الشريعة لم يستوفها لذلك قال الجنيد لن يصل إلى
          قلبك روح التوحيد وله عندك حق لم يؤدّه</p><p>وعلم الشريعة ظاهر نعم الله تعالى على عباده وعلم الحقيقة باطن النعم قال الله تعالى واسبغ
          عليكم نعمه ظاهرة وباطنة</p><p>وعلم الشريعة ما أوصله الحق إلينا على لسان الوسائط والأنبياء والسفراء وعلم الحقيقة ما
          يفتحه الله تعالى على قلوب عباده من حسن الإقبال عليه ودوام المراقبة ومداومة الذكر ومطالبة
          النفس بالإخلاص وما يزينه الله تعالى في قلوب عباده الموفّقين من خصائص فضلت كما كان لحارثة
          رضي الله عنه في خواب النبي ﷺ وكما قال النبي ﷺ صلي الله عليه وسلم لوابصة استفتِ قلبك وإن
          أفتاك</p><pb n="402" /><p>المفتون والصدّيق الأكبر رضي الله عنه حين قال له النبي ﷺ ماذا أبقيت لنفسك فقال الله ورسوله</p><p>وعلم الشريعة ما يتميز به العبد عن الجاحدين وعلم الحقيقة ما يوصله إلى مراتب الأولياء
          وحقائقهم قال النبي ﷺ في ظاهر علم الشريعة أمرت أن أقاتل الناس حتّي يقولوا لا إله إلّا الله
          وقال في حدود الأولياء يقول الله تعالى ما تقرب إليّ عبدي بمثل أداء ما افترضت عليه ولا يزال
          عبدي يتقرّب إليّ بالنوافل حتّى أحبّه فإذا أحببته كنت له سمعاً وبصراً والذي افترض عليه
          معرفته وما تقرّبوا إليه هو القيام بشكره على ما وهبه من معرفته</p><p>وعلم الشرع يقتضي الرسوم وعلم الحقيق يقتضي القيام بآداب الرسوم وملازمة القلب بالحضور فيها</p><p>والشرع منك والحقيقة إليك والمعنى أنت المستعمل بالشرع والمخاطب بالقيام بألأوامر والحقيقة
          موهبة من الله تعالى إليك فالشرع أوامر والحقيقة مواهب سمعت</p><pb n="403" /><p>جدي ابن نجيد يقول اجتهد في أداء ما أمرت به يقع لك ببركته ما تؤمّله من سنيّ الأحوال وميراث
          تصحيح المعاملة بآداب الشرع واتّباع السنن يبلّغ صاحبه إلى سنيّ مقامات اهل الحقانق</p><p>وعلم الشرع علم الرواية فمن اجتهد في استعماله على طريق السنة ورّثه الله تعالى في ذلك علم
          الدراية وهو علم الحقيقة لذلك روى عن النبى ﷺ انه قال من عمل بما بعلم ورّثه الله علم ما لا
          يعلم</p><p>وعلم الشريعة علم الخدمة وعلم الحقيقة علم المشاهدة ولن يصل عـبد إلى المشاهدة وعليه بقية من
          الخدمة</p><p>وعلم الشريعة عامّ وعلم الحقيقة خاصّ قال الله تعالى والله يختص برحمته من يساء وهو الهداية
          إلى علوم الحقائق</p><p>وعلم الشريعة علم البيان وعل الحقيقة علم البرهان وعلم الشريعة لآداب الظواهر وعلم الحقيقة
          لمشاهدات الباطن وعلم الشريعة التأدّب بالأوامر والمحافظة عليها وعلم الحقيقة معرفة الآمر
          كذلك سمعت جدّي يقول التهاون بالأمر من قلة المعرفة بالآمر</p><p>وعلم الشريعة ان تشاهد صنع الحق في الاكوان وعلم الحقيقة ان ترى الأشياء فيأسر القدرة وعلم
          الشريعة ان تستدلّ بالاكوان على الحقّ وعلم الحقيقة أن تعرفه به</p><pb n="404" /><p>لعلمك الّا دليل في الحقيقة عليه سواه</p><p>وعلم الشرع بالسماع والاستنباط وعلم الحقيقة بـالوحي والإلهـام وعلم الشريعة المعاملة وعلم
          الحقيقة المراقبة وعلم الشريعة للافعال وعـلم الحقيقة للأحوال وعلم الشريعة للدراية وعلم
          الحقيقة للهداية وعلم الشرع هو الايمـان وعـلم الحقيقة هو التوحيد</p><p>وروى عن أبي بكر الزقاق انّه فال كنت مارّا في تيه بـنى إسرائيل فخطر في خاطري أنّ علم
          الحقيقة باين الشريعة فهتف بي هاتف من تحت شحرة أمّ غيلان يا أبا بكر كل حقيقة لا تتبعها
          الشريعة فهو كفر</p><p>وقال أبو بكر الشبلي رحمه الله لسان العلم ما تأدي إلينا بالوسائط ولسان الحقيقة ما أوصل إلى
          الأسرار بلا واسطة ولسان الحق فليس إليه سبيل</p><p>وقال أبو يعقوب السوسي أصل العلم كله ظاهر وباطن وعلم الباطن حجة الله على جميع خلقه والباطن
          من العلوم مستنبطة من الظاهر وكل باطن لا يقيمه ظاهر فهو باطل وكل ظاهر لا يقيمه باطن فهو
          باطل وعلم الباطن مستنبط من قوله تعالى ولو ردّوه إلى الرسول وإلى أولي الأمر منهم لعلمه
          الذين يستنبطونه منهم يريد به الفطنة والفطنة لا توكن إلى للباطن والله أعلم</p></div></body></text></TEI>