<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>ذكر محن المشايخ الصوفية</title><author>أبو عبد الرحمن السلمي</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://worldcat.org/en/title/670223261</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><pb n="55" /><p>يسم الله الرحمن الرحيم</p><p>حسبي ربي وبه توفيقي</p><div type="chapter" n="1"><head>ذكر محن المشايخ الصوفية</head><p>ذو النون المصري رحمة الله عليه شههدوا عند السلطان عليه بالكفر فدعاه وسأله عن أمره
          فتكلّم بين يديه باعتقاده فردّه عزيزا مكرّما قال ابن الفرجىّ كنت مع ذى النون في الزورق وإذا
          بزورق آخر فيه جماعة فقيل له إن هؤلاء يمضون إلى السلطان ليشهدوا عليك بالكفر فقال اللهمّ إن
          كانوا كاذبين فغرّقهم فانقلب الزورق فقلت أحسب أنّ هؤلاء القوم قد فسقوا في هذا القصد فما
          بال الملّاح فقال لم حمل الفسّاق ثم قال إذا وقف هؤلاء في القيامة بين يدي الله عزّ وجلّ
          غرقى خير لهم من أن يقفوا بين يديه شهداء زور قال ثمّ انتفض انتفاضة وقال وعزّتك لا أدعو
          على خلتك بعد هذا </p><p>وكان سمنون المحب حسن الوجه حسن الكلام في المحبة وعذوبة المنطة وإن امرأة مالت إليه فلما
          علم سمنون بذلك طردها عن نفسه فجاءت إلى الجنيد فقالت ما تقول في رجل كان طريقا إلى الله
          تعالى فذهب الله وبقى الرجل فعلم الجنيد ما قالت فقال حسبنا الله ونعم الوكيل فعرضت هذه
          المرأة نفسها بالتزويج على سمنون فأبى عليها ذلك فذهبت إلى غلام الخليل لما علمت من إنكاره
          عليهم فقالت له إنّ قوما هو الصوفية فلان وفلان وذكرهم فيه سمنون يجتمعون معي كل ليلة على
          الحرام فحرّش غلام الخليل عليهم العوامّ وسعى بهم إلى السلطان حتّى أمر بضرب اعناقهم حتّى
          كشف الله عنهم ذلك منهم من غاب ومنهم من توارى حتّى خلّصهم الله تعالى من ذلك </p><p>وأبو سعيد الخراز رحمه الله أنكر عليه جماعة من العلماء ونسبوه إلى الكفر بألفاظ وجدوها
          في كتبه منها ما هو في كتاب السر فلو قلت له من أين وإلى أين لم</p><pb n="56" /><p>يكن له جواب غير الله مع ألفاظ أخرى له </p><p>وعمرو بن عثمان كان عنده جزء فيه علوم الخاصّة فوقع في يد بعض تلاميذه فأخذ الكتاب وهرب
          فقال سوف يقطع يداه ورجلاه وقيل إنّه كان الحسين بن منصور الحلاج ففعل به ذلك </p><p>وسهل بن عبد الله التستري مع معرفته وعلمه وشدة اجتهاده قال في بعض كلامه إن التوبة فريضة
          على العبد في كل نفس فكان في ناحيته رجل ممن ينسب إلى العبادة فهيّج عليه العامّة فنسبه إلى
          القبائح وكفّره حتّى خرج منها إلى البصرة ومات بها </p><p>وأبو عبد الله الحسين بن بكر الصّبيحيّ تكلّم في الأسماء والصفات و الحروف فكفّره أبو عبد
          الله الزبيريّ وهيّج عليه العامّة وقال له سهل بن عبد الله نحن فتحنا للناس جراب الحلتيت فلم
          يصبروا علينا فلما كلمتهم أنت بما لا يعرفون أتاك ما أتاك وخرج من البصرة ومات بالمدينة مدينة
          السوس وبها قبره ولم يخرج الصّبيحيّ من سرب في داره ثلاثين سنة يجتهد ويتعبّد فلمّا تكلم في
          المعارف أدهش الناس </p><p> وأبو العباس بن عطاء رحمه الله مع فهمه وعلمه وجلالته وحسن ألفاظه وقع له ما وقع بسبب
          الحلاج فدعاه حامد بن العباس فزجره وجفاه في الكلام فقال له ابن عطاء ارفق يا رجل قال فأمر
          فكّ أسنانه فكان في ذلك نفسه </p><p>والجنيد كم مرّة شهدوا عليه بالكفر حتى اختفى مرارا وتستّر بالفقه مرارا </p><p>وما هذا کلّه بأعجب من خبر عامر بن عبد قيس حين رفع إلى عثمان بن عفّان رضى الله عنه أنه
          قال إنّه خير من إبراهيم وانّه يحرّم ما أحلّ الله فكتب إلى معاوية بن أبى سفيان وأشخصه
          معاوية إلى عثمان على قتب فلمّا سئل عن حاله وعرف محلّه ومكانه من الزهد والعبادة أكرمه
          وردّه إلى موضعه </p><p>وكذلك من بعده كانوا مقصودين بالأذى والمحن كما روي عن النبي ﷺ
          أنه قال أشد الناس بلاء الأنبياء ثم الأمثل فالأمثل يبتلى الرجل على قدر دينه </p><p>وأمّا أبو يزيد البسطامى فإنّه لمّا رجع من سفره إلى بسطام وتكلّم بما تكلّم به من علوم لا
          عهد لهم به وتكلّم في أحوال الأنبياء وأحوال الأولياء أنكر ذلك الحسين بن عيسى البسطامي
          إمام ناحيته والمقصود في علم الظاهر أمر أن يخرج أبو</p><pb n="57" /><p>يزيد من بسطام فأخرج منها ولم يعد إليها إلّا بعد موت حسين بن عيسى البسطامي ثم بعد ذلك
          ألفه الناس وعظّموه وعظّموا شانه وإلى الآن يتبرّكون بزيارة قبره ومسجده </p><p>وأمّا أبو عبد الله محمد بن الفضل البلخي رحمه الله وكان إمام بلخ وكان يذهب مذهب أصحاب
          الحديث فعاداه أهل بلخ بسبب المذهب وقالوا لا نحبّ أن تسكن بلدتنا اخرج منها وقال لا أخرج
          منها إلا أن تعلقوا في عنقي حبلا وتأخذوا بي من إحدى أطراف البلد وتجرونى في السوق ويقولون
          هذا مبتدع نريد أن نخرجه من بلدتنا ففعلوا به ذلك وجرّوه إلى جباخانه ثمّ خلّوا سبيله فالتفت
          إليهم وقال لهم نزع الله من قلوبكم معرفته ومحبّته فقيل إنه لم يخرج بعد دعائه عليهم من بلخ
          صوفيّ من أهلها بعد أن كانت بيت التصوّف والزهد ومن كان بها من صوفيّ فإنه غريب انتقل إليهم
          أو ولد غريب وخرج محمد بن الفضل إلى سمرقند واتخذوه فيما بينهم شبه نبيّ إلى أن مات بها </p><p>وأما محمّد بن علي الترمذي رحمه الله فإنّه لمّا صنف كتاب علل الشريعة وكتاب ختم الولاية
          أنكروا عليه بسبب الكتابين وقالوا فضّل الأولياء على الانبياء وغلطوا في ذلك وأخرجوه من ترمذ
          فجاء إلى بلخ وأقام بها أيّاما إلى أن رجع إليهم </p><p>وأمّا أبو يعقوب يوسف بن الحسين الرازي فإن زهاد أهل الريّ والمتقرّبة منهم ما زالوا
          ينكرون عليه ويتكلّمون فيه ويرمونه بالعظائم مع قلة مبالاتهم بهم لتمام علمه واستقامة
          أحواله إلى أن توفّي </p><p>وأمّا أبو الحسن البوشنجي فإنه لقي من أهل بلدته ما لقي أخرجوه منها إلى أن جاء إلى
          نيسابور واستوطنها ومات بها </p><p>وأمّا أيو عثمان المغربي مع تمام حاله وكثرة مجاهداته ورياضاته حرش عليه العلوية بمكّة
          فضرب علي رأسه ومنكبيه وأطيف به علي جمل في أسواق مكّة حتى أحوجه ذلك إلى مفارقة الحرم
          ودخول بغداد وأقام بها سنة فلم يطب بها قلبه وخرج إلى نيسابور فأقام بها سنتين ومات بها رحمه
          الله </p><p>وأمّا أبو بكر الشبليّ رحمه الله مع تمام علمه وكثرة مجاهداته ورياضاته وحدّة جماله وفصاحة
          لسانه شهد عليه غير مرّة بالكفر حتّى من أراد معونته وخلاصه</p><pb n="58" /><p>منهم شهد عليه بالجنون حتّى حبس في مارستان حتّى قال فيه بعض مشايخ بغداد من الكبار وهو أبو
          الحسن الخوارزمي رحمه الله إن لم يكن لله جهنم فإنه يخلق جهنم بسبب الشبلي وإن لم يدخل الجنة
          الشبلي فلا أدرى من يدخلها </p><p>وأما أبو القاسم النصراباذي فلقي من أهل بلدته من علمائها ومشايخ والتصوّف ما لا خفاء به
          أبدا كانوا ينكرون عليه أحواله وكلامه وبسطته للسماع وقعوده في هذا العلم إلى أن خرج إلى
          الحرم ومات بها </p><p>وأمّا أبو عبد الله السجزي الكبير صاحب أبى حفص فإن أبا عثمان الحيري هجره وأمر أصحابه
          أن يهجروه فقيل إن أبا عثمان حسده وقيل إنه أغار على ما كان يتكلّم به من الكلمات العالية
          وحكي عن أبى حفص أنه قال لأصحابه إن أحدا منكم ينبسط في الكلام حتّى يهجر ويمنع صحبة
          العوام ويخص بصحبة الخواص فقيل إنه كان أبو عبد الله السجزي </p><p>وأمّا أبو الحسن الحصري رحمه الله فإنه شهد عليه بالكفر وحكي عنه ألفاظ كتب في درج وحمل
          إلى أبي الحسين بن معروف قاضي القضاة فاستحضره القاضى وناظره في ذلك ومنع من القعود في
          الجامع وما زال ابن سمعون يتكلّم فيه إلى أن مات وأما أبو القاسم بن جميل فكان يتكلّم فيه
          بكل عظيمة مع قلة مبالاته بذلك ولعمري لقد كان يفعل أفعالا ويرتكب أمورا مع الكلام فيه
          والانكار عليه إلى أن ردّ بآخره ببركة صحبته للفقراء وعشرتهم إلى أحسن طريقة وأقربها ومات
          على ذلك </p><p>وأمّا أبو بكر النابلسي مع فضله وعلمه وزهده واستقامة طريقته تكلم في والأمر بالمعروف
          والنهي عن المنكر في أمر هؤلاء المغاربة فأخذ وحمل إلى مصر فلم يرجع عن قوله فسلخ وهو حى قيل
          إنه كان يسلخ منكوسا وهو يقرأ القرآن فكاد أن يفتتن به الناس فرفع ذلك إلى صاحب مصر فقال
          اقتلوه ثم اسلخوه </p><p>وأمّا الحسين بن منصور الحلاج فمع اختلاف الناس فيه وتباين أقوال المشايخ فإن كان من القوم
          فلقي ما لقي مما لا يخفى وإن لم يكن من القوم فلا كلام في حديثه </p><p>وأمّا أبو بكر بن يزدانيار فإنه كان يسافر الكثير ويخدم مشايخ الصوفية</p><pb n="59" /><p>ويعرفون له محلّه وكان على ذلك سنين فلمّا رجع إلى بلده استحلى الرياسة ورغب في صرف وجوه
          العامّة إليه أخذ يدقّ على هؤلاء وينسبهم إلى الزندقة والكفر كلّ هذا ميلا إلى الدنيا وطلبا
          للعزّ حتّى بلغنى أنّه وقف يوما علي الشبلي فقال له يا أبا بكر قد قصدتك من بعيد أريد أن
          أسأٔلك عن مسألة فقال الشبليّ لو كان بيننا وصلة ما أٔردت أن نتعنّى ولكنّا اثنان غيران
          ضدّان وذاك لما بلغه من الوقيعة في مشايخه وقال أبو بكر الطمستاني الفارسي دخلت على ابن
          يزدانيار فحضرت مجلسه فلمّا فرغ رآنى وقال لي ما تقول في هؤلاء العراقيين الجنيد ورويم
          وسمنون وابن عطاء فقلت أرباب التوحيد ووجوه الدين فاغتاظ من كلامي وتغيّر وقال لي بعض من حضر
          يا رجل أنا لك ناصح إن أقمت في هذه البلدة ليلتك فأنت تكون في دمك فاخرج منها فخرجت</p></div></body></text></TEI>