<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>كتاب نهج الخاص</title><author>أبو منصور معمر بن أحمد الإصفهاني</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>0</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="132" /><head>كتاب نهج الخاص</head><p>لأبي منصور الاصفهاني </p><p>الحمد لله الذي دعا الخلق إلى نفسه بالآيات البينات والآثار اللائحات والسنن الواضحات وفتح لهم أبواب الكرامات وخولهم سنى الهبات ثمّ رتّبهم في التفاضل والدرجات وفرّقهم في الأحوال والمقامات فكلّ يسعى اليه برغبته ويعمل له على شاكلته على اختلاف الطرق وتفرّق السبل ولكلّ طريق حقيقة بعلو بها القاصد بخالص الإرادات ويمتحن فيما بدقيق الآفات فيظهر ذلك واضح الآيات ولائح السنن الواجبات التي بعث الله بها عزّ وجلّ خير البرية محمدا الصفي من البريات الذكى في جميع الحالات صلى الله عليه وعلى آله السادات أهل الحقائق والسريات وسلم </p><p>وبعد فقد نظرنا في أحوال السائرين إلى الله عزّ وجلّ الطالبين له الدارجين في المقامات السالكين طريق الإرادات بالجهد والرياضات القاصدين إليه بحسن النيّات والمطلوبين بحقائق الواردات المقصودين بعزيز الاشارات المشيرين إليه في خفيّ الطويات العارفين بورود الخطرات ورسوم</p><pb n="133" /><p>اللحظات فرأينا أحوالهم وأحكامهم وشرائطهم وعلاماتهم ووجودهم قائمة بالشرح ومعروفة بالوصف ووجدنا الشرح لها وصفا ًوالنعت لها علما والرسم مرسوم بحقيقته والشرح موجود برسمه وأهل الحقيقة يشهدون الأحوال بالوجود ويؤدّون حقّها بالعلوم ومعرفة الأحوال والتنقّل في المقامات والارتفاع في الدرجات يقوم الوصف بشرحها ويتحقق المتحقق بوجودها وتحت كل لمحة آفة وفي كل حالة دقيقة والحذر من الآفات في الأحوال بعد معرفتها قربة إلى خالص المقامات وأدقّ ما في الأحوال المرسومات تقلّب الحكم في سرّ الأحوال بشاهد ظاهر الأحوال وإخفاء الآفات في طيّ خواطر الواردات ولكل حق حقيقة تعلّق بها دقيقة من خفي الآفات وطوى العاهات والحقائق وكلّت وبها أسباب لغزارتها من تزيين الشيطان وبلابل الحواجس ورؤية النفوس ورؤية الحال بشاهد الحسوس ولكل حالة منها آثار في مواطنها كمين في مصادرها وخفيّ في ضمائرها والعبد ما يوصف بها فأردنا إظهار دقائق الآفات الخفيات لتقوم رؤية الآفة موضع الحذر ويقوم الحذر موضع الافتقار ويقوم الافتقار موضع الحقيقة وتحت صفاء الأوقات غوامض الآفات ليقيم السائرين بمعرفتها وجلة والبالغين حذرة ثمّ الله وليّ التوفيق وعليه التكلان </p></div><div type="chapter" n="2"><head>باب التوبة</head><p>فالتوبة على ثلاث مقامات الندم والاستغفار والحقيقة فالندم عزم التحوّل</p><pb n="134" /><p>بوجود مرارة الماضى والاستغفار طلب الغفران بصحة الأرادة والحقيقة الأوبة إلى الله عزّ وجلّ بلبسه ثانية فآفة الندم الأمل وآفة الاستغفار الغفلة وآفة الحقيقة الشهوة </p></div><div type="chapter" n="3"><head>باب الإرادة</head><p>والأرادة على ثلات مقامات إرادة الطلب من الله عزّ وجلّ وارادة الحظّ من الله وإرادة الله فإرادة الطلب موضع التمنّي وإرادة الحظّ موضع الطمع وإرادة لله موضع الإخلاص فآفة التمنّي نفس التمنّي وآفة الطمع الشرة وآفة الإخلاص رؤية النفس </p></div><div type="chapter" n="4"><head>باب الصدق</head><p>والصدق على ثلاث مقامات صدق في العزم وصدق في الأعمال وصدق في اللسان فصدق العزم تجريد إرادة الحبق وصدق الأعمال ركوب الجهد بترك راحات النفوس وصدق اللسان محاسبة النفس قبل إطلاق القول فآفة صدق العزم العجز وآفة صدق الأعمال الكسل وآفة صدق اللسان المعاريض </p></div><div type="chapter" n="5"><head>باب الإخلاص</head><p>والاخلاص على ثلاث مقامات إخلاص التوحيد وإخلاص الأحوال</p><pb n="135" /><p>وإخلاص الأفعال فإخلاص التوحيد صفاء الإشارة إلى الحق وإخلاص الأحوال إخراج رؤية النفس من الأحوال وإخلاص الأفعال إخراج رؤية الخلق من الأفعال فآفة اخلاص التوحيد الدعوى وآفة إخلاص الأحوال الخروج من الحال قبل النزول فيها وآفة إخلاص الأفعال رؤية الفعل بشاهد النفس </p></div><div type="chapter" n="6"><head>باب المحاسبة</head><p>والمحاسبة على ثلاث مقامات محاسبة النفس ومحاسبة القلب ومحاسبة السر فمحاسبة ا النفس ظاهر أدب الشريعة ومحاسبة القلب ترك الملاحظات في الباطن ومحاسبة السر التقرّب إلى الله عزّ وجلّ بجمع الهم فآفة محاسبة النفس الغفلة وآفه محاسبة القلب حلاوة الوسواس وآفة محاسبة السر كثرة الملاحظات </p></div><div type="chapter" n="7"><head>باب الورع</head><p>والورع على ثلاث مقامات ورع في الطعام وورع في اللسان وورع في القلب فورع الطعام التفتيش بالاقتصاد وورع اللسان التمييز بمراقبة الحق وورع القلب تجريد التوحيد فآفة ورع الطعام الشرة وآفة ورع اللسان حب الكلام وآفة ورع القلب الإبقاء بالنفوس </p></div><div type="chapter" n="8"><head>باب الزهد</head><p>والزهد على ثلاث مقامات زهد في الدنيا وزهد في الحظ وزهد في النفس</p><pb n="136" /><p>فالزهد في الدنيا سبب الهجوم على الحقيفة والزهد في الحظّ سبب وجود الحقيقة والزهد في النفس حقيقة الحقيقة فآفة الزهد في الدنيا محبة الدنيا وآفة الزهد في الحظّ رؤية الحظّ وآفة الزهد في النفس حب البقاء في الدنيا </p></div><div type="chapter" n="9"><head>باب التوكل</head><p>والتوكل على ثلاث مقامات توكل بوجود الكفاية وتوكل بشرط الضمان وتوكل على الحق فالتوكل مع الكفاية معموم والتوكل بشرط الضمان صحة قبول الضمان من الضامن والتوكل على الحق مخصوص في كل الأحوال فآفة التوكل مع الكفاية فقد الكفاية وآفة التوكل بالضمان الحرص وآفة التوكل على الحق قلة المعرفة بالحق </p></div><div type="chapter" n="10"><head>باب الفقر</head><p>والفقر على ثلاث مقامات فقر النفس إلى الحظّ وفقر القلب إلى الحق وفقر في حقيقة الفقر ففقر النفس إلى الحظّ من الدارين وفقر القلب إلى الحق الغناء بالحق عن الاشياء وفقر الحقيقة التفرد بانفراد الحق عن الاشياء فآفة فقر نفس إلى الحظّ الغناء بالمال والدنيا وآفة فقر القلب الى الحق ملاحظة حلاوات رؤية النفس والرياسة وآفة فقر الحقيقة رؤية الغير في معاملة الحق </p></div><div type="chapter" n="11"><head>باب الصبر</head><p>والصبر على ثلاث مقامات الصبر عن الشيء والصبر بالشىء والصبر في الشيء فالصبر عن الشيء من قوة اليقين والصبر بالشىء من قوة الحلم</p><pb n="137" /><p>والصبر في الشيء من حقيقة الشىء فآفة الصبر عن الشىء حرص النفس وآفة الصبر بالشيء العجز وآفة الصبر في الشيء عجلة الإنسانية </p></div><div type="chapter" n="12"><head>باب الرضا</head><p>والرضا على ثلاث مقامات رضا عن الله عزّ وجلّ ورضا بأحكام الله عزّ وجل ّ ورضا بالله عزّ وجلّ فالرضا عن الله عزّ وجلّ الرضا بالأحوال الموجودة عنه والرضا بأحكام الله عزّ وجلّ الرضا بالبلوى المنزولة عنه والرضا بالله الرضا بالتوحيد له فآفة الرضا عن الله التمني على الله وآفة الرضا بأحكام الله رؤية ضعف البشرية عند النوازل وآفة الرضا بالله الشرك الحفي </p></div><div type="chapter" n="13"><head>باب الخوف</head><p>والخثوف على ثلاث مقامات خوف عذاب الله وخوف فراق الله وخوف الله فخوف عذاب الله من صحة رؤية التقصير وخوف الفراق من الله من صحة الاتصال به وخوف الله لوجوب حق الربوبية فآفة خوف عذاب الله الرضا بأفعال النفوس وآفة خوف فراق الله التعلّق بحلاوة النعم والعطية وآفة خوف الله الأمن من مكر الله عزّ وجلّ </p></div><div type="chapter" n="14"><head>باب الرجاء</head><p>والرجاء على ثلاث مقامات رجاء الثواب ورجاء القربة ورجاء الحق فرجاء الثواب تصديق الحق فيما وعده ورجاء القربة تسهيل الطاعات</p><pb n="138" /><p>وتيسيرها ورجاء الحق رجاء ما الحق أهله فآفة رجاء الثواب ترك الثواب بالتمييز على إشارة التوحيد وآفة رجاء القربة تقليل الطاعات في العين بخفي الاستدراج وآفة رجاء الحق القنوط برؤية الآفات لقلة الفطنة </p></div><div type="chapter" n="15"><head>باب المعاملة</head><p>والمعاملة على ثلاث مقامات معاملة الظاهر ومعاملة الباطن ومعاملة السر فمعاملة الظاهر حلى المتعرى ومعاملة الباطن المعرفة بالأحوال في الصحة والسقم ومعاملة السر معرفة الإلهام والخطرات واللمّة والوسواس فآفة معاملة الظاهر الرياء وآفة معاملة الباطن العجب وآفة معاملة السر الكبر </p></div><div type="chapter" n="16"><head>باب الرعاية</head><p>والرعاية على ثلاث مقامات رعاية الظاهر بالعلم ورعاية الباطن بالمشاهدة ورعاية الحق بالمراقبة فرعاية الظاهر بالعلم تحقيق صدق الإرادة ورعاية الباطن بالمشاهدة تحقيق صفاء الوجد ورعاية الحق بالمراقبة تحقيق المعرفة بالحق فآفة رعاية الظاهر بالعلم القصد إلى الحق مع علائق الدنيا وآفة رعاية الباطن بالمشاهدة القصد إلى الحق برؤية النفس وآفة رعاية الحق بالمراقبة الغفلة عن أمر الحق وزجره ومطالبته بالإلهام </p></div><div type="chapter" n="17"><head>باب الأدب</head><p>والأدب على ثلاث مقامات أدب الشريعة وأدب الخدمة وأدب الحق فأدب</p><pb n="139" /><p>الشريعة التعلق باحكام العلم بصحة عزم الخدمة وادب الخدمة التشمر عن العلاقات والتجرد عن الملاحظات وأدب الحق موافقة الحق بالمعرفة فآفة أدب الشريعة الحرص في جمع العلم بترك الاستعمال وآفة أدب الخدمة رؤية العلائق الشاغلة المفرقة للقلب وآفة أدب الحق السكون مع النفس والرضا بالهوى </p></div><div type="chapter" n="18"><head>باب الرياضة</head><p>والرياضة على ثلاث مقامات رياضة بالأدب ورياضة بالطلب ورياضة بالمطالبة فرياضة الأدب الخروج من طبع النفوسية ورياضة الطلب لصحة المريدية ورياضة المطالبة لصحة المرادية فآفة رياضة الأدب حب النفس والشهوة وآفة رياضة الطلب حب المعاشرة والمخالطة والاجتماع على الطيبة وآفة رياضة المطالبة التغافل عن دعوة الحق وزجره بالإلهام </p></div><div type="chapter" n="19"><head>باب الفتوح</head><p>والفتوح على ثلاث مقامات فتوح العبادة في الظاهر وفتوح الحلاوة في الباطن وفتوح المكاشفة في السر ففتوح العبادة سبب إخلاص القصد وفتوح الحلاوة في الباطن سبب جذب الحق باللطافة وفتوح المكاشفة في السر سبب المعرفة بالحق فآفة فتوح العبادة الكسل وآفة فتوح الحلاوة في الباطن الإركان إلى حلاوة الوسواس وآفة فتوح المكاشفة أخذ الحظّ في السر من الشهوة</p></div><div type="chapter" n="20"><pb n="140" /><head>باب الرغبة</head><p>والرغبة على ثلاث مقامات رغبة النفس ورغبة القلب ورغبة السر فرغبة لنفس في الثواب ورغبة القلب في الحقيقة ورغبة السر في الحق فآفة رغبة النفس رؤية العاجلة من الحظّ وآفة رغبة القلب السكون تحت الراحات وآفة رغبة السر ملاحظة طيبة الوجود </p></div><div type="chapter" n="21"><head>باب الرهبة</head><p>ووالرهبة على ثلاث مقامات رهبة الظاهر ورهبة الباطن ورهبة الغيب فرهبة الظاهر لتحقيق وعيد العلم بالحدود ورهبة الباطن لتحقيق تقليب القلب ورهبة الغيب لتحقيق أمر السبق فآفة رهبة الظاهر الجهل بالوعيد وآفة رهبة الباطن الغفلة عن عوارض القلب وآفة رهبة الغيب الأمن من المكر </p></div><div type="chapter" n="22"><head>باب الحقيقة</head><p>والحقيقة على ثلاث مقامات حقيقه قبول الدعوة وحقيقة وجود الحقيقة وحقيفة وجود الحق فحقيقة قبول الدعوة استعمال العلم بالرغبة وحقيقة وجود الحقيقة التنكب عن النواهي بالغيرة وحقيقة وجود الحق ترك ملاحظات الغير فآفة قبول الدعوة الرضا برسم العلم وجمعه دون استعماله وآفة وجود الحقيقة خروج إنكار النواهي من القلب وآفة وجود الحق وجود النفس</p></div><div type="chapter" n="23"><pb n="141" /><head>باب المحبة</head><p>والمحبة على ثلاث مقامات محبة معمومة ومحبة مخصوصة ومحبة من الحق فالمحبة المعمومة هي المقسومة مع الإيمان والمحبة المخصوصة إيثار الحق على ما سواه والمحبة من الحق ضنية الحق بأحبائه وغيرته بأوليائه فآفة المحبة المعومة كفران النعمة وآفه المحبة المخصوصة تراو الموافقة وآفة محبة الحق السكون إلى غير الحق </p></div><div type="chapter" n="24"><head>باب الشوق</head><p>والشوق على ثلاث مقامات الشوق إلى الجنة والشوق إلى ما في الجنة من الحظ والنعيم والشوق إلى الله عزّ وجلّ فالشوق إلى الجنة لمجاورة الحق والشوق إلى ما في الجنة للذة الأعين ورغبة الحظّ والشوق إلى الله عزّ وجلّ للنظر إلى وجهه الكريم ومحادثته وكلامه تعالى وتقدّس فآفة الشوق إلى الجنة حب الدنيا وآفة الشوق إلى ما في الجنة التعلّق بحظّ الدنيا وآفة الشوق إلى الله عزّ وجلّ العجز في المسابقه بالاجتهاد لمحبة النفس والرفق بها </p></div><div type="chapter" n="25"><head>باب السماع</head><p>والسماع على ثلاث مقامات سماع بالعلم وسماع بالحال وسماع بالحق فالسماع بالعلم زيادة في الفهم والسماع بالحال اتفاق القول للحال والسماع</p><pb n="142" /><p>بالحق تحقيق المعرفة فآفة السماع بالعلم الغفلة عن رسم القول وكلالة الفهم عن الدرك وآفة السماع بالحال رؤية الحال بعد علم السماع وآفة السماع بالحق السماع بالنفس </p></div><div type="chapter" n="26"><head>باب الوجد</head><p>والوجد على ثلاث مقامات وجد ووجود وتواجد فالوجد مصادفة الغيب بالغيب والوجود تمام وجد الواجد وهو أتم من الوجد والتواجد التفاعل من حركة الوجد فآفة الوجد الهوى وآفة الوجود غلبات النفوس وآفة التواجد رؤية المستحسنات </p></div><div type="chapter" n="27"><head>باب الحركة</head><p>والحركة على ثلاث مقامات حركة نفسية وحركة وجدية وحركة غيبية فحركة النفسية من وجد الهوى وحركة الوجدية من جدة ا العهد وحركة الغيبية من عجز البشرية عند ورود رؤية الغيبية فآفة حركة النفسية السماع ولأغاني وآفة حركة الوجدية رؤية الحركة في الوجد وآفة حركة الغيبية امتزاج الحركة بمشاركة الوجد </p></div><div type="chapter" n="28"><head>باب السكون</head><p>والسكون على ثلاث مقامات سكون الطبع وسكون العافية وسكون</p><pb n="143" /><p>لحقيقة فسكون الطبع لأهل العقل والتمييز وسكون العافية لأهل السلامة من شارات الغيبية وسكون الحقيقة لأهل المعرفة من البالغين فآفة سكون الطبع لحرص وآفة سكون العافية معارضة البلوى وآفة سكون الحقيقة طيبة لتواجد </p></div><div type="chapter" n="29"><head>باب الطمأنينة</head><p>والطمأنينه على ثلاث مقامات طمأنينة النفس وطمأنينة القلب وطأنينة السر فطمأنينة النفس في رؤية الثواب وطمأنينة القلب في وجود التذكار وطمأنينة السر في تحقيق الإشارة فآفة طمأنينة النفس النظر منها لها وآفة طمأنينة القلب الطمع في صرف الحقيقة وآفة طمأنينة السر الاغترار بوجودها </p></div><div type="chapter" n="30"><head>باب المشاهدة</head><p>والمشاهدة على ثلاث مقامات مشاهدة بالحق ومشاهدة للحق ومشاهدة الحق فالمشاهدة بالحق رؤية الأشياء بدلائل التوحيد والمشاهدة للحق رؤية الحق في الأشياء ومشاهدة الحق رؤية الحق قبل الاشياء وذلك من حقيقة اليقين بالحق بلا ارتياب ولا نعت ورؤية الحق في معارك الغيب رؤية بلا وصف فآفة المشاهدة بالحق رؤية النفس في المشاهدة قبل المشهود الدال على التوحيد وآفة المشاهدة للحق مشاهدة الأشياء قبل مشاهدة الحق فيما وآفة مشاهدة الحق النفس بذاتها في مشاهدتها</p></div><div type="chapter" n="31"><pb n="144" /><head>باب المراقبة</head><p>والمراقبة على ثلاث مقامات مراقفبة النفس ومراقبة القلب ومراقبة الحق فمراقبة النفس بالمحاسبة ومراقبة القلب بجمع الهم ومراقبة الحق بالمشاهدة فآفة مراقبة النفس تخلية النفس مع الحظوظ وآفة مراقبة القلب الاشتغال والعلائق وآفة مراقبة الحق نسيان حق الحق </p></div><div type="chapter" n="32"><head>باب المكاشفة</head><p>والمكاشفة على ثلاث مقامات مكاشفة بالعلم ومكاشفة بالحال ومكاشفة بالوجد فالمكاشفة بالعلم تحقيق الإصابة بالفهم والمكاشفة بالحال تحقيق رؤية زيادة الحال والمكاشفة بالوجد تحقيق صحة الإشارة فآفة المكاشفة بالعلم ترك التدبّر في العلوم بالفراغ وآفة المكاشفة بالحال ترك شكر السر برؤية النعم وآفة المكاشفة بالوجد الإذهال عن علم المطالبة من عين الإشارة </p></div><div type="chapter" n="33"><head>باب السر</head><p>والسر على ثلاث مقامات سر العلم وسر الحال وسر الحقيقة فسر العلم خصوصية للعالمين بالله عزّ وجلّ وسر الحال معرفة مراد الله عزّ وجلّ وسر الحقيقة ما وقعت به الإشارة فآفة سر العلم الإفشاء إلى غير أهله وآفة سر الحال ترك حرمة الحال بإظهار الحركة برؤية النفس وآفة سر الحقيقة السكون مع النفس في مشاهدتها للحقيقة بترك الغيرة</p></div><div type="chapter" n="34"><pb n="145" /><head>باب اليقين</head><p>واليقين على ثلاث مقامات علم اليقين وعين اليقين وحق اليقين فعلم اليقين ما تعلق به الغيبوبية وعين اليقين ما تعلق به المشاهدة وإن كان بشرط البعد وحق اليقين ما تعلق به الرؤية بشرط القرب ونفي الوصف فآفة علم اليقين عوارض البشرية في عين الحقيقة وآفة عين اليقين عوارض الأشباح والصور في النظر إلى العاجلة بشاهد الحظ وآفة حق اليقين عوارض الأوهام وتحقيق الرؤية في حق اليقين بغيرة شرط مشاهدة الإيمان </p></div><div type="chapter" n="35"><head>باب المعرفة</head><p>والمعرفة على ثلاث مقامات معرفة الفطرة ومعرفة الزيادة ومعرفة الخصوصية فمعرفة الفطرة معمومة بشرط إثبات التوحيد ومعرفة الزيادة مثبوتة بشرط الإخلاص في الجد والاجتهاد ومعرفة الخصوصية من عين الجود يتبعها بذل المجهود فآفة معرفة الفطرة التفكر في ذات الحق وآفة معرفة الزيادة ترك الاجتهاد برؤيه عين الجود وذلك حقيقة التمني وآفة معرفة الخصوصية الدعوى بترك مراد النفس </p></div><div type="chapter" n="36"><head>باب التصوف</head><p>والتصوف على ثلاث مقامات وجد وفناء وفناء عد الفناء فالوجد بادئ</p><pb n="146" /><p>إبرازه ومظهر أحكامه والفناء حقيقة صحته توكيد صولته والفناء عن الفناء غاية رسمه ونهاية وصفه فآفة وجده وجود النفس وآفة فنائه حب البقاء وآفة الفناء عن الفناء رؤية الفناء في الفناء </p></div><div type="chapter" n="37"><head>باب الغيرة</head><p>والغيرة على ثلاث مقامات غيرة في الحق وغيرة على الحق وغيرة الحق فالغيرة في الحق لرؤية الفواحش والمناهي والغيرة على الحق في اكتتام السرائر وغيرة الحق من عزيز صفاته وضنّته على صيانة أوليائه فآفة الغيرة في الحق إنكار لفواحش من القلب وآفة الغيرة على الحق إفشاء أسرار الحق للخلق وآفة غيرة الحق ملاحظة الغير في موافقة الحق </p></div><div type="chapter" n="38"><head>باب المكر</head><p>والمكر على ثلاث مقامات مكر معموم ومكر مخصوص ومكر خفي فالمكر المعموم ظاهر في الأحوال والمكر المخصوص في سرائر الأحوال والمكر الخفي في إظهار الآيات والكرامات فآفة مكر المعموم الأمن فيه وآفة مكر المخصوص الرضا على الظاهر والطاعات المرسومة دون حضور القلب ووجود السر وآفة مكر الحفي رؤية الكرامات بشاهد التحقيق والوجود</p></div><div type="chapter" n="39"><pb n="147" /><head>باب الغربة</head><p>والغربة على ثلاث مقامات الغربة عن الأوطان والغربة عن الأحوال والغربة عن الحق فالغربة عن الأوطان من أول حقيقة القصد والغربة عن الأحوال من حقيقة التفرد بالأحوال والغربة عن الحق من حقيقة الدهشة في المعرفة فآفة غربة الأوطان محبة الأخدان وعافية المعان وآفة غربة الأحوال اتباع الرخصة في مخالطة الاخوان وآفة الغربة عن الحق الإشارة إلى حقيقة المعرفة </p></div><div type="chapter" n="40"><head>باب الورود</head><p>والورود على ثلاث مقامات وارد بالاشارة ووارد بالخطرة ووارد باللحظة فالإشارة حظ السر والخطرة حظ القلب واللحظ حظ الشاهد فآفة الإشارة مواجس النفوس وآفة الخطره تلون الحسوس وآفة اللحظة تزيّن الشيطان </p></div><div type="chapter" n="41"><head>باب الهمة</head><p>والهمة على ثلاث مقامات همة منية وهمة إرادة وهمة حقيقة فهمة المنية تجرد القلب للمنى وهمة الإرادة أولى صدق المريد وهمة الحقيقة جمع الهمّ بصفاء الالهام فآفة همة المنية تشتيت القلب وتفريقه وآفة همة الإرادة الرفق بالنفوس وآفة همة الحقيقة الاسترواح إلى اللواحظ في وقت الفترات</p><pb n="148" /><p>ثم رسمنا ذلك على لسان أهل الإشارة من أصحاب القصة الذين اشاروا إلى حقيقة التصوف فارتقوا في الأحوال والمقامات وسلكوا طرين خاصة الله عزّ وجلّ ليعرفوا تحقيق السلوك في طريق المخصوصين الذى قارعته حقيقة ومدارجه طوية ومناهله بطيئة وشرفه زكية قل السالكون في العصر له فدرست آثاره وذهبت مناره وبقيت اخباره فأول رسمه أنه لا يسلك بشواهد الغيريات ولا بلواحظ الأشراك الخفيات </p><p>والطرق إلى الله عزّ وجّل اكثر من نجوم السماء ولكلّ طريق شرح ووصف ونعت فوصف الطرق المخصوصة المقسومة بالأحوال المرتبة بالمقامات ما بيناه وخرجنا من خفي الآفات في كل حالة لا يعرفها إلا عارف بالله عامل له ولكل صاحب حالة قسط وشرح للحال وآفة في تفريق المقامات في موطن ومنزل قد وصفناها فالمعرفة لها أول صدق الصادق فيها ومعرفة الآفات للدارجين محجة وللمريدين حجة وللعارفين تحذير وأما المعرفة بالآفة للدارجين للمحجة فلرؤية وجود طبع النفوس والدارج لمخالفتها يسير وببغض حظها يتقرب فإذا شهد الآفة بشرط بغض الحظ صارت الآفة بالخروج عنها مححة واما المعرفة بالآفة للمريدين حجة برؤية النفس للصفاء من حكم المريد فاذا شهد الآفة صارت حجة على النفس وفابدل برؤية الصفاء الأكدار واما المعرفة بالآفة للعارفين للحذر ففي كل لحظة لهم آفة وتحت كل لمحة</p><pb n="149" /><p>عاهة الحذر منها بإخفاء الحذر عنها وللحذر مصادر واحكام يعرفها العارف البالغ في مشهد المعرفة </p><p>جعلنا الله عزّ وجلّ بمنه منهم ولا حجبنا عنهم وأقامنا على حرمة تذكارهم بحقيقة الطلب والافتقار إليه إنه قريب مجيب </p><p>والحمد لله رب العالمين وصلى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلم</p></div></body></text></TEI>