<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>مقالة في حدوث العالم ووحدانية الخالق وتثليث أقانيمه</title><author>ايليا مطران نصيبين</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Giovanni DiRusso</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/57220135</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="75" /><head>رسالة في حدوت العالم ووحدانية الخالق تقدس اسمه وتثليث الاقانيم</head><p>تأليف الاب الاوحد مار ايليا مطران لصيبين واعمالها ركاته علينا امين </p><p>سألت نفعنى الله بك وأمتعك بفعل ما يرضيه أن أورد في رسالة اصدرها اليك البراهين الدالة على حدوث العالم ووحدانية الخالق تعالى وتثليث الاقانيم ففعلت ذلك وأنشأت هـذه الرسالة وبينت فيها ما التمسته بأسهل طريق وأيسر سبيل وسألتُ الله عز وجل أن ينفعك بما أوردته وأن يوفقك لطاعته ومرضاته</p><pb n="76" /><p>اعلم وفقك الله وأحسن توفيقك أن لو فارقتنا الارض والهواء مفارقة النار والماء لما كان لنا بقاء ولو ماسّتنا النار والماء مماسة الارض والهواء لما كان لنا ثبات لحظة </p><p>تأمل أمر الشمس وحركاتها المختلفة كيف ترتب الفصول المستعملة اعني الربيع والخريف والصيف والشتاء فلولا الحركة الأولى التي من المشرق الى المغرب لما عُرف الليل من النهار ولا النهار من الليل ولا مقادير أعمال الصنّاع ولا العمال ولا عدد السنين ولا الشهور ولا كانت أيضا فرائض الديانة من الصوم والصلاة تصحّ وكانت تبطل أشياء كثيرة قد رُتبت على أحسن نظام ولولا حركتها الثانية التي من المغرب الى المشرق لما عُرفت السنون الطبيعية والشهور ولا السنوب الدينية والفروض ولا الاوقات لسير الواجبات والحقوق والمعاملات ولولا حركتها الثالثة التي من الثمال الى الجنوب ومن الجنوب الى الشمال لكان الزمان كله واحدا لا فرق فيه بين الربيع والخريف ولا بين الصيف والشتاء ولو كان الأمر على هذا لهلك جميع ما على وجه الارض من النبات والحيوان لأنه ما كانت الاشجار تورق في الربيع وتثمر في الصيف ولا كانت الغلاّت تدرك في الخريف ولا الامطار تجيء في الشتاء ولا كان يوجد شيء من أنواع النبات</p><pb n="77" /><p>تأمل حال تغيير الازمنة اعني الربيع والخريف والصيف والشتاء وكيف تكون على تدريج لمصلحة جميع الاشياء وأنها لو تغيرت فجأة وبغتة لكان في ذلك أكبر فساد وذلك أنه لو خرج الناس من نفس الشناء الى نفس الصبيف أو من غاية الصيف الى غاية الشتاء بغتة لهلك لناس وكل ما في العالم ولذلك جُعل بين الشتاء والصيف الربيع وبين لصيف والشتاء الخريف فهما يعدّ لان الازمنة ويغير انها عل تدريج فلا يلحق الاجسام آفة من هجوم ما يناكرها اذا ورد عليها فجأة </p><p>انظر أنه لو كانت الشمس أقرب الى الارض من البعد الذي هي عليه لهلك بحرارتها ووهجها جميع ما على الارض من نبات وحيوان وكانت حرارتها تجفف المياه في الانهار والبحار فتغور باسرها ولو كانت أبعد مما هي عليه من الارض لقلّت حرارة الصيف ونقصت وتضاعفت برودة الشتاء وعظمت فهلك كل حي من ماشٍ وطائر وسابح لقوة برد الهواء كانت أيضا الثلوج تزداد ولا تنحلّ لكثرتها ولنقصان حرارة الشمس </p><p>تأمل أمر القمر وترتيب حركاته والمنافع الظاهرة منه فان بحركته تُعرف مُدَد الشهور والسنين وبريادة نوره ونقصانه يزداد الضوء بالليل وينقص وينشوء النبات والثمر لأن مع زيادته تزيد الرطوبات</p><pb n="78" /><p>ومع نقصانه تتناقص وبحسب حركته تكون حركة الجزر والمد </p><p>تأمل أمر الكواكب وكثرتها وحسن نظامها وانظر أنه مع زينتها للسماء فيها فوائد كثيرة للذين يسافرون في البر والبحر فانها تهديهم الى المواضع التي يقصدونها وهي أيضا تدفع بنورها ظلمة الليل المدلهمة فلولاها لما كان يفرق الانسان بالليل بين كونه تحت السماء وكونه في بيت مظلم كذلك ما كان يتحصل للانسان حركة بالليل أصلا واذا وقف الحصيف على ترتيب الشمس والقمر والكواكب في اتفاق سيرها واختلافه وعلل ذلك واسبابه رأي في ذلك من الحـكمة ما يحيَّر العقل عنده ويتعجب منه حتى انه لو لم يكن دليل على وجود البارىء تعالى غير هذا لكان فيه كفاية </p><p>نأمل أمر المطر ومجيئه في الخريف والشتاء عند طرح الحبوب والبذور في الارض وانقطاعه في صدر الصيف عند حصاد هذه الحبوب ودراستها فانه لو دام السيل وتواتر في الصيف مثل تواتره في الشتاء لعفّنت الزروع وهلكت في بيادرها ولو انقطع عنها في الشتاء كانقطاعه في الصيف لهلـكت ولم تنبت ولو كانت الامطار في الشتاء أزيد من</p><pb n="79" /><p>المقدار المحتاج اليه لغرقت الارض وفسدت الزروع ولو كانت أقل من ذلك لهلكت البذور وجفّت الزروع </p><p>تأمل أمر السحب الحاملة لماء الامطار وانظر أنها لو كانت أعلى وأرفع من المواضع التي تكون فيها لما وصل الى الارض منها قطرة واحدة لأن الريح كانت تفرّقها وتجعلها أجزاء صغارا لبعد المسافة ولشدة ما تلقاه من الرياح فتفرقها الى أن تصير كلها هواء ولو كانت أقرب الى الارض مما تكون عليه لصار القطر صبّا لا ينتفع به الزرع وكانت تهلك به المساكن والبيوت وتُهدم السقوف </p><p>تأمل أمر الرياح واختلافها والمنافع بها فان اختلافها في الازمنة يجلب المطر ويثمّر الزرع ويقوّي الاجسام ويحمل المراكب والسفن من بلدة الى بلدة ولولا اختلافها لما كانت ريح الجنوب تعيد المراكب التي ذهبت بها ريح الشمال ولا ريح الشمال تعيد ما ذهبت به ريح الجنوب وكان مع ذلك الفوائد المعدومة والامتعة المجلوبة من الجزائر والبلاد البعيدة غير موجودة </p><p>انظر كيف لما كانت انواع المحسوسات خمسة وهي المرئيات والمسموعات الطعوم والمشمومات والملموسات جُعل لجسد خمسة حواس وهي البصر والسمع والذوق والشم واللمس ليدرك بكل حاسة</p><pb n="80" /><p>منها نوعا واحدا من المحسوسات من حيث لا تزيد الحواس على المحسوسات ولا المحسوسات عل الحواس </p><p>تأمل أمر الحيوان الغير الناطق فانك تجده لاجل عدم المعرفة والكلام قد اُعطي كل نوع من انواعه خاصية طبيعية يدرك بها ما يعجز لالنسان الناطق عن ادراكه فمن ذلك أنه لو اتفق في موضع واحد مائة شاة أو أقل أو أكثر وأنتجت جميعها في ليلة واحدة واُخذ اولادهن فجُعلوا في موضع آخر ناحية عنهن ثم اُطلقت من غد اولادهن قدّامهن لكانت كل شاة تقصد ولدها وكل ولد يقصد أمه بلا غلط وهذا فوق معرفة الناس وذلك أنه لو اتفق أن تلد امر أتان في وقت واحد ثم يؤخذ ولداهما ويُجعلان في ناحية عنهما قبل أن تشاهداهما ثم يُعرَضان عليهما معا لما فرقت الواحدة منهما بين ولدها وولد الأخرى وهذا من لطيف الحـكمة لأنه لما كان الانسان قد اُعطي المعرفة والتمييز صار يدرك أموره بالموهبة العقلية التي منحه الله اياها ولما سُلب الحيوان الغير الناطق هذه الموهبة أعطي كل نوع خاصية بالطبع يدرك بها ما يحرس نوعه بها ويعيش معه ومن ذلك أعر الابل وامتناعه من شرب الماء</p><pb n="81" /><p>عند العطش الشديد لأنه يأكل الحيات ويتجنب شرب الماء لئلّا يطير السمّ في جسمه ولذلك اذا رأى الماء ينهق ويعجّ من شدة عطشه ويقهر عطشه ويغلب شهوته فلا يشرب والانسان الناطق ربما غلبته شهوته فتابعها وخالف عقله ومذهبه ومن ذلك أمر النمل وحرصه على جمع القوت وحفظه له في خزائنه ثم اذا اقترب الشتاء اخرج الحب من خزائنه وجعله مفروشا على باب بيته ليلتين ثم يقطعه لئلا ينبت اذا مسّته نداوة الارض ثم يردّه والانسان ربما كسل عن فعل ما ينفعه ولم يسلك طريقة النمل في ما له فيه من المصلحة ومن ذلك أمر النحل فانه يعمل من الزهر والماء شيئين جليلين وهما العسل والشمع ولو اجتمع سائر الحكماء وجمعوا سائر انواع الازهار والمآ كل والمياه لما قدروا أن يركبوا منها مثلها ومن ظريف ما يعمله النحل ايضا البيوت المسدسة التي يسكنها فانه لو اجتمع كل المهندسين والصناع لما قدروا أن يعملوا مثلها في الضوء والآلة والنحل بعمل في الظلمة بلا آلة ومن ذلك دود القزّ فانه يعمل ما يعجز جميع الناس عن عمل مثله ومن ذلك امر الجراد الذي مع ضعف بطشه ومهانته يخرب البلاد العظيمة التي يعجز الملوك والسلاطين عن اخرابها وذلك انما يتم باتفاق بعضه مع بعض واتباع بعضه لعض ولما كان لا يقاء له عند الحر الشديد ولا عند البرد القوي صار يحصر نسله في</p><pb n="82" /><p>مواضع من الارض لا يناله الحر ولا البرد فيبقى هناك شهورا ثم يظهر من حيث لا يُرى والده ولا ولده والناس مع ما قد اُعطوا من العقل والتمييز لا يتفقون على ما لهم فيه مصلحة كاتفاق الجراد ولا يتبع بعضهم بعضا على منفعتهم مثله ولا يحرسون اولادهم مثل حراسته لنسله وبالجملة فكل نوع من انواع الحيوان الغير الناطق الماشي والسابح والطائر مطبوع على ما يَعجب ذوو العقول منه عجبا يدلهم على حدوث الخلق ووجود الخالق </p><p>تأمل أشخاص الحيوان الغير الناطق الماشي منه والطائر فانك تجد كل شخص من اشخاص ما يُقتنى ويُسخدم منها مثل الخيل الحمير والبقر والدجاج والحمام مخالفا للشخص الآخر لئلّا يشبَّه ما يملكه الانسان منها بما يكون لغيره ملكا وما كان وحشيا لا يُقتنى مثل لغزلان والارانب وحمير الوحش والغربان والهداهد وغير ذلك تجد اشخاصا متشاهة </p><p>تأمل تركيب أعضاء الحيوان وكيف خُـلق لكل نوع من انواعه اعضاء تلائم شكله فما كان من الطائر طويل الساقين جُعل له منقار طويل بقدر ساقيه ليبلغ الى الارض فيتناول به ما تحتاج اليه</p><pb n="83" /><p>من الغذاء وغيره وما كان قصير الساقين كان قصير المنقار وما كان من الجوارح مثل الباشق والبأز والنسر جُعل له مخالب ومناقير قوية تعينه على الصيد وتقطيع اللحم وما كان ظهوره بالليل أعطي له حدة البصر ليرى بالليل كما يرى بالنهار سواه وما كان من الحيوان فترسا مثل السبع والنمر والفهد خُلق له انياب ومخالب تعينه على الصيد وأكل اللحم وما كان منه مطلوبا مأ كولا مثل الغزلان والايائل والارانب وما شا كلها أعطي خفة السعي والعدو ليهرب من طالبه </p><p>تأمل أمر فراخ الطائر وكيف ما كان منها تخرج من البيص على الارض مثل الدجاج والدُرّاج والبطّ صار اول خروجه من البيضة يلتقط ويتناول الغذاء مثل الـكبير من ابناء جنسه وما كان منها في الاعشاش في الشجر والمواضع العالية ألهم أباه وامه حمل القوت اليه وزقَّه اياه الى حين يكبر فيطير ويأخذ القوت لنفسه </p><p>تأمل أمر ما تنبته الارض من الاشجار والزروع والحشائش وكيف مع تولد جميعها من الارض والماء يخالف بعضها بعضا بالكبر والصغر وطول البقاء وقصره والروائح والطعوم والمنافع والمضارّ والالوان المختلفة فمنها الاشجار التي تبقى السنين الكثيرة ومنها الزروع والحشائش التي لا بقاء لها ومنها ما له زهر والذي له زهر فمنه احمر ومنه اصفر ومنه</p><pb n="84" /><p>ابيض وغير ذلك من الالوان العجيبة التي لا يقدر المخلوقون على توليد مثلها ومنها ما هو طيب الرائحة ومنها ما لا رائحة له ومنها ما يثمر ومنها ما لا يثمر والذي يثمر منه الحلو ومنه المرّ ومنه الحامض وغير ذلك من الطعوم ومنها ما يشفي من الامراض الصعبة ومنها ما يقتل واذا تأمل لانسان اختلافها مع كون جميعها من ارض واحدة وماء واحد علم أن ذلك من فعل خالق حكيم </p><p>تأمل أمر الاشجار وجميع ما تنبته الارض وكيف خُلق لكل اصل کبير منها عروق کبيرة قوية بقدر اغصانه وکبره ولکل اصل صغير عروق صغيرة ضعيفة على قدر صغره وما كان طويلا كانت عروقه غائصة في الارض بمقدار طوله فوق الارض وما كان متفرشا على لارض كانت ايضا عروقه منتفرشة على الارض بجسب كبره وصغره وذلك لتمسكه تلك العروق حتى لا تقلعه الرياح الهائلة اذا هبّت به وأيضا لتجذب له تلك العرون من الماء ما يُرويه والّا فلو كانت اغصانه على وجه الارض كثيرة وعروقه قليلة لما كان نشبت عند ممرّ الرياح فيه ولا كان ايضا يجذب من الماء ما يرويه وجميعَ اغصانه </p><p>تأمل أمر الجواهر التي تخرج من الارض مثل الذهب والفضة والنحاس والحديد والرصاص والزرنيخ والكبريت والنفط والزيبق والملح</p><pb n="85" /><p>وما شا كل ذلك من الجواهر المعدنية فان في كل موع منها فوائد جليلة للناس والعجب من استخراج الناس لها وكيف اهتدوا الى استخراجها من معادنها بالسبك والحيل الطبيعية واعجب من هذا توليدهم منها بالاحراق والتكلس اشياء اُخر نافعة كالزنجار والراسخت والاسفيداج والزرنيخ والمرداسنج والزنجفر والمرتك وغير ذلك من الاشياء المعدنية ثم اعجب من ذلك ردّهم كل واحد من هذه الاشياء المحترقة اعني المكاسة الى جوهره الاول بصناعة قد اخترعوها وآلات استخرجوها يردّون فيها الراسخت والزنجار الى النحاس والاسفيداج والزرنيخ والمرداسنج والمرتك الى الرصاص والزنجفر الى الزيبق وهذا لو قيل لمن لا يعرفه لاستغر به واستبعده كما يستبعد من يشكّ في البعث والقيامة قولَ من يقول ان الاجسام تُبعث وتقوم بعد الموت وبالجملة ليس شيء من المخلوقات كبيرها وصغيرها نفيسها وحقيرها الّا وفيه مصلحة ودلالة على حكمة الخالق وعنايته </p></div><div type="chapter" n="2"><head>فصل</head><p>فان قيل ما المصلحة في الذباب واليقّ والبراغيث القمل وما يشا كلها وأيّة دلالة فيها على الحـكمة والعناية بنا قلنا ان المصلحة في ذلك تنبيهنا على فرط العناية بنا وذلك أننا نجد الذباب والبقّ والبراغيث والقمل وما شاكلها مما ليس له قدرة على اذيّـتنا اذية</p><pb n="86" /><p>بتنة ملازمة لنا ملحّة بنا الحاحا لا طاقة لنا في دفعها عنا وهي مع ذلك غير قادرة على اذيّتنا اذية تؤلمنا وتهلـكنا مثل الزنابير والنحل والحيات والعقارب وما شاكلها التي تهابنا وتتجنبنا وتهرب منا فلولا عناية خفية وألطاف سرّية تزجر القوية المؤذية عنا لـكان طمعها فينا اعظم من طمع الذباب والبق والبراغيث والقمل وما شاكلها وكان في ذلك هلاكنا فلما رأينا أن القوية البطش الشديدة الأذى تهابنا وتتجنبنا وتهرب منا والضعيفة القليلة الاذية طائفة بنا وملحّة بنا علعمنا أنه لم يخلق هذه الضعيفة الطامعة فينا الّا لينبهنا على فرط العناية بنا ولنعلم أنه لو سُلّطت تلك القوية المؤذية علينا ومُكّنت منا مثل هذه الضعيفة القليلة الاذية لما ثبتنا لحظة واحدة </p></div><div type="chapter" n="3"><head>فصل</head><p>انظر الى تركيب جسدك وترتيب اعضائك فان في ذلك دلالة كافيه على حكمة الصانع نعالى وذلك أن دم امّك يغذوك في احشائها وعند ظهورك بالولادة يستحيل ذلك الدم لبنا في الثدي لتر بيتك وترتيبُ الثدي في موضع يصلح أن تكون فيه نائما وانت ترضع وخصَّك في نفس طباعك لأخذ الغذاء من غير أن تجري عادتك به ومن غير أن تعلم ما تفعل واذا قويت وتمكنت من استعمال ما هو أقوي من اللبن أنبتَ لك الاسنان لتطحن ذلك واذا كبرت وقويت اُعطيت</p><pb n="87" /><p>المعرفة والتمييز لحراسة نفسك وكسب ما يقوم به جسمك واستخراج العلوم والصنائع التي تنتفع بها انت وغيرك </p></div><div type="chapter" n="4"><head>فصل</head><p>تأمل كيف سُلب الانسان المعرفة عند ولادته وايام صغره وضعف جسمه وأعطي اياها عند کبر سنه وشبابه وأنه لو كان الانسان عارفا مميزا للامور في طفوليته لكان يأنف مما يجري منه من الاشياء التي تجري من الاطفال ويتنغص عيشه اذ ليس يجد له حيلة أن يغير ذلك لضعف اعضائه وجسمه ولو بقي طول عمره بلا معرفة كما خُلق في صغره لما کان بينه وبين الهائم فرق </p></div><div type="chapter" n="5"><head>فصل</head><p>تأمل أمعر كل عضو من أعضائك وأعضاء سائر الحيوان الغير الناطق وانظر كيف وُصع كل عضو منها ورُتب وقُدّر على صفة لو زال عن الموضع الذي وضع فيه الى غيره او رُتب على غير ترتيبه او لو جُعل مقداره أكر مما هو او أقل لكان يقف من أمرك او من الجسم الذي ذلك العضو فيه ما يفسد من حالك او حال ذلك الجسم بازاء ذلك التغيير واذا نظرت في كتب منافع الاعضاء التي صنفها علماء اليونانيين وعلماء السريانيين وقفت من مضمونها على ما يحقق في نفسك حدوث العالم وجود الخالق تعالى</p></div><div type="chapter" n="6"><pb n="88" /><head>فصل</head><p>تأمل أمور الناس في العالم فانك تجدها على ضربين منها متفقة لو اختلفت لكان اختلافها فسادا في الحـكمة ومنها مختلفة لو اتققت لكان اتفاقها مفسدا لأمورهم فأما المتفقة التي لو اختلفت لكانت فسادا في الحكمة فهي اتفاقهم في الجماع والولادة والتربية والا كل والشرب والنوم واليقظة والموت وجميع الامور الطبيعية التي الناس كلهم متساوون فيها متفقون عليها وأما المختلفة التي لو اتفقت أوقفت أمورهم فهي اختلاف الوجوه واختلاف الآراء واختلاف الشهوات واختلاف الخطوط واخنلاف الاصوات واختلاف الاحوال في الغنى والفتر والعز والذل وفي الصحة والمرض وفي طول العمر وقصره وغير ذلك من الاعراض الداخلة عليهم وذلك أن في اختلاف الوجوه مع تساوي الاعضاء والقامات والالوان حكمة عجيبة ولولا هذا الاختلاف الموجود في الوجوه لما عُرف البريء من السقيم ولا المسيء من المحسن ولا الصديق من العدو ولا من عليه الحق ولا ممن يستحقه وفي اختلاف الآراء والشهوات عمارة الدنيا ولولا ذلك لوقفت أمور الناس وذلك أنهم لو كانوا على رأي واحد وشهوة واحدة لـكان كل منهم يلتمس لنفسه المنزلة التي يلتمسها غيره فكانت تقف أمور جميعهم ويفسد تدبيرهم وانما الحـكمة في</p><pb n="89" /><p>اختلاف آرائهم وشهواتهم فالواحد يري لنفسه ويرغب أن يكون ملكا والآخر أن يكون وزيرا والآخر أن بكون حاجبا والآخر أن يكون کاتبا والآ خر أن يکون رکابا والآخر أن يکون حدّادا والآ خر أن يکون صباغا وكل من هؤلاء يرضى صناعته لنفسه ويراها موافقة لشهوته كما يرضى الملك المملكة لنفسه ويراها موافتة له ويُسرّ بها وذلك سبب عمارة الدنيا ولولا هذا الاختلاف لما وُجد احد يقضي حاجة احد ولا من يخدم عيره وفي اختلاف الخطوط مع تساوي الحروف آية عجيبة وذلك أنه لو جُمع خطوط جماعة من الناس قد تعلموا الـكتابة على استاذ واحـد لوُجد خط كل منهم مخالفا لخط صاحبه حتى ليس يكون فيها خطان متشابهان تشابها لا فرق بينهما ولولا ذلك لبطلت الحقوق الثابتة في الـكتب والتوقيعات والسجلات التي فيها تُحرس الحقوق وتُحفظ الاموال وفي اختلاف الاصوات مع تساوي الالفاظ فائدة كبيرة وذلك أنه لولا هذا الاختلاف لاشنبه على الاعمى وعلى البصير الذي يخاطب بالليل خطابُ زوجته وولده وصديقه بخطاب الغريب والعدو وكان يتم في ذلك من الحيل والغلط ما يتجاوز الوصف وفي اختلاف احوال الناس في للغنى والفقر استقامة أمورهم وصلاح شأنهم وذلك أن لو كان جميعهم اغنياء لما كان فيهم من يخدم الآخر ولا من يقضىي حاجة غيره ولا</p><pb n="90" /><p>كان يوجد من يزرع ولا صانع يعمل ما يُحتاج اليه من الآلات وكان امرهم يؤول الى العطب والوقوف ولو كان جميعهم فقراء لما وجدوا من يستمنحونه ولا من يخدمونه لينالوا فضله وكان امرهم يؤول الى التلف وانما الحـكمة في أن يكون بعض الناس أغنياء وبعضهم فقراء لأن الاغنياء يحتاجون الى الفقراء ليخدموهم والفقراء يحتاجون الى الاغنياء ليعطوهم ما يصلح حالهم وحاجة كل منهما الى الآخر كحاجة صاحبه اليه ولحاجة بعضهم الى بعض يستقيم حال جميعهم وتصلح أمورهم وفي اختلاف احوالهم في العز والذل مصلحة لجميعهم وذلك أنه لو كانت حالهم في العز والذل واحدة لما اطاع بعضهم بعضا ولخذل بعضهم بعضا ولا ادّى بعضهم الى بعض ما تجب عليه ولا کفّ بعضهم عن بعض ولکان کل منهم يتکبر على صاحبه ويعتقد أنه اجلّ منه وكان في ذلك فساد أمورهم كلها وفي اختلاف احوالهم في الصحة والمرض اعظم مصلحة واكبر منفعة وذلك أنه لو كان جميعهم صحيحي الاجسام للحقهم من الكبر وقساوة القلب ما لا كان يصحّ معه ديانة ولا سياسة ولو كان جميعهم مرضى لتلفوا لعدم من يخدمهم ويقوم بأمرهم وانما من الحـكمة أن يكون بعضهم معافى وبعضهم مريضا فالمعافى يخاف من المرض والمريض يخاف من الموت وفي ذلك ردع لهم وتحذير تستقيم به أمورهم وفي اختلاف احوالهم في</p><pb n="91" /><p>طول العمر وقصره حكمة عظيمة ومصلحة عامة وذلك أنه لو كانت اعمارهم متساوية لعرفوا قدر ايام حياتهم ولو عرف الناس ذلك لبطلت كل هممهم وقصّرت آمالهم وحرصهم على عمارة دنياهم ثم كانت تفسد الديانات الشرائع خصوصا التي يعتقد أهلها أن في التوبة غفرانا للذنوب فان الانسان كان يخطىء الى أن يعلم أنه قد قرب أجله ثم يتوب فكانت تنقضي اكثر اعمار الناس في الفساد وفعل القبيح لتعويلهم على التوبة في آخر اعمارهم وايضا كان الانسان لو ان عمره محدود محتوم لا يزيد ولا ينقص کسب او لم يکسب تعب او لم يتعب أكل او لم يأكل عمل الخير او عمل الشريتهاون في أمر معيشته وعمارة دنياه وأمور آخرته لتحققه أنه لو فعل ما فعل لم يزد ذلك في عمره ولم ينقص منه وكان ذلك مما يضر الناس جدا ويطغيهم ويخرب الدنيا وبوقف أمورها فهذا وغيره مما لم اذ كره يدل على أن للعالم مدبرا حسبما تجري أمورهم على مقتضى الحقيقة وموجب العناية الالهية فافهم ذلك </p></div><div type="chapter" n="7"><head>فصل</head><p>وإِن قال قائل انه وإِن كانت الامور المقدم شرحها جارية على موجب الحكمة الاّ انا قد نرى أمورا كثيرة غيرها تجري على ضد موجب الحكمة وبخلاف العدل وذلك انا نرى في الناس قوما اخيارا</p><pb n="92" /><p>محظوظين مسعودين صحيحي الاجسام مرتاحي القلوب طيبي العيش مرزوقين من الاولاد والاموال مستقيمي الاحوال وقوما آخرين من الاشرار مثل هؤلاء الاخيار في الحظ والسعادة وصحة الجسم وراحة القلب وطيب العيش وسعة الرزق من الاولاد والاموال واستقامة الاحوال ونرى قوما اخيارا اشقياء محرومي الاولاد والاموال واستقامة الاحوال زمنين مرض كثيري الهموم والغموم منغصي العيش وقوما آخرين شرارا امنالهم في الشقاء والحرمان وعدم الاولاد والاموال والاحوال زمنين مرضى كثيري الغموم متصلي الهموم وذلك مما يدل على ضد والحكة وخلاف العدل لأن الحكمة والعدل يوجبان إِما أن يكون جميع الاخيار محظوظين وجميع الاشرار أشقياء في الدنيا والآخرة وإِما أن يكون جميع الاخيار اشقياء في الدنيا مسعودين في الآخرة وجميع الاشرار مسعودين في الدنيا اشقياء في الآخرة ‏ قلنا له ان الذي توجبه الحكمة غير ما ذهبت اليه وذلك أنه لو كان جميع الاخيار في هذه الدنيا محظوظين مسعودين صحيحي الاجسام مرتاحي القلوب طيبي العيش مرزوقين من الاولاد والاموال والاحوال وكان جميع الاشرار بالعكس اشقياء محرومي الاولاد والاموال والاحوال زمنين مرضى كثيري الهموم منغصي العيش لظن الناس أن الجزاء واقع في هذه الدنيا وأن لا آخرة</p><pb n="93" /><p>لهم وكانوا يعملون الخير لا لثواب يرجونه في الآخرة لكن لخوف من مصائب الدنيا ورغبة في ما يرجونه من السعادة فيها ومن فعل الخير والجميل لهذا الوجه فلا حمد له ولا يستحق الجزاء عليه ولو كان جميع الاشرار محظوظين في صحة الجسم وراحة القلب وطيب العيش وسعة الرزق من الاولاد والاموال والاحوال وكان جميع الاخيار بالعكس اشقياء محرومي الاولاد والاموال والاحوال كثيري الهموم متصلي الغموم منغصي لعيش لعدل الناس كلهم عن فعل الخير الى فعل الشر خوفا من مصائب الدنيا ورغبة في لذّاتها ونعيمها فمن الحكمة اختلاف احوال الناس في الغنى والفقر والعز والذل والصحة والمرض وطول العمر وقصره وامتزاج ذلك بين الاخيار والاشرار </p></div><div type="chapter" n="8"><head>فصل</head><p>فان قال قائل لمَ خُصَّ زيد من الاخيار بالسعادة وعمرو منهم بالشقاء وخالد من الاشرار بالسعادة وبكر منهم بالشقاء قلنا قد ثبت أن الحكمة أوجت أن تكون احوال الاخيار والاشرار في ذلك ممتزجة فقد لزم من ذلك أنه لو كان زيد من الاخيار مخصوصا بالشقاء وعمرو مخصوصا بالسعادة وخالد من الاشرار بالشقاء وبكر منـهم بالسعادة أن تكون المعارضة التي عارضتنا بها يلزمك مثلها سواء وجوابنا</p><pb n="94" /><p>لك عنها مثل جوابنا لمن يعارضنا ممن يوافقنا على قدم البارىء وحدوث العالم فيقول انه لما كان الله تعالى ازليا لمَ خلق العالم في الوقت الذيي خلقه فيه ولم يخلقه قبل ذلك بمائة الف سنة او أقل او اكثر فيكون جوابنا له لو كان خلقه في الوقت الذي ذكرته لـكانت المعارضة التي قد عارضتنا بها يلزمك مثلها وهي انا كنا نقول لك لما كان الله تعالى ازليا لمَ كان تخلق العالم في الوقت الذي فرضته ولم يخلقه قبل ذلك بمائة الف سنة او اقل او اكثر فكنا نُلزمه في ذلك مثلما الزمنا وكما نعم أن البارىء تعالى كان يقدر أن يخلق العالم قبل أن خلقه وبعده ونتقد أن حکمته أوجبت خلقه في الوقت الذى خلقه فيه لحال لانعرفها كذلك نعل انه كان يقدر أن يجعل زيدا شقيا وعمرا مسعودا وخالدا شقيا وبكرا مسعودا ونعتقد أن حكمته أوجبت أن يكون زيد مسعودا وعمرو شقيا وخالد مسعودا وبكر شقيا لحال لا نعرفها وليس لاجل أننا لا نعرفها نحكم عليها بأنها ضد الحـكمة فقد دلَّ ذلك وغيره مما ذكره الحـكماء والعاماء في كتبهم أنه اذا تأمل الانسان امور العالم تأملا شافيا رأى مايدلّه على أن العالم محدث وذلك أنه اذا رأى امور العالم وما هي عليه من حسن النظام والترتيب علم أنه لم ينفعل من تلقاء نفسه لأنه لو كان انفعل من تلقاء نفسه لما كانت اموره تجري على هذا النظام واذا ثبت أنه له فاعل فعله وصانع صنعه وخالق</p><pb n="95" /><p>خلقه فنقول ان العالم بعد أن لم يكن محدثما مخلوقا كان له خالق واحد </p></div><div type="chapter" n="9"><head>فصل</head><p>وإِن قال قائل ما هو الدليل على أنه واحد لا اثنان او ثلاثة او اكثر من ذلك قلنا ان اقامة الدليل على أن الخالق واحدلا اثنان او ثلاثة او اكثر من ذلك ليس يجب على من يقول انه واحد وانما يجب على من يقول انه اثنان او ثلاثة او اكثر من ذلك لأن الاجماع قد وقع ممن يقول ان الخالق واحد وممن يقول ان الخالق اكثر من واحد على أن العالم مخلوق فقولهم مخلوق يقتضي خالقا فاذا قال القائل ان للمخلوق خالقا فقد قال قولا يحيزه العقل ولا ينكره وليس للسامع أن يقول له لمَ صار للمخلوق خالق واحد ولم يكن له خالقان او ثلاثة او اكثر من ثلاثة واذا قال ان للمخلوق خالقين او ثلاثة او اكثر فقد قال ما لا يجيزه العقل الّا بدليل وللسامع أن يقول له لمَ صار للمخلوق خالقان او ثلاثة او اكثر ولم يكن له اقل من ذلك او اكثر واذا كان الامر على هذا فالدليل انما يجب على من يقول ان للعالم خالقين او ثلاثة او اكثر لا على من يقول ان له خالقا واحدا ومع ما لا يلزم من يقول ان للعالم خالقا واحدا اقامةُ الدليل على صحة قوله كما يلزم من يقول ان للعالم خالقين او ثلاثة او اكثر فقد توجد ادلة كثيرة تدل على أن الخالق واحد لا ثلاثة ولا اكثر من ثلاثة وانا اذكر بعضها فاقول</p><pb n="96" /><p>انه ليس يُعرف شيء من الاشياء ولا يوقف على حقيقته اذا عُدل عن التقليد في اموره الَّا اذا شوهدت ذاته او افعاله او ذاته وافعاله جميعا معا واذا كان هذا اصلا مقررا فمعلوم أنه ليس شيء من الاشياء الموجودة او الموهومة الَّا وهو إِما ظاهر الذات ظاهر الفعل وإِما خفي الذات خفي الفعل وإِما ظاهر الذات خفي الفعل او خفي الذات ظاهر الفعل فأما ما هو ظاهر الذات ظاهر الفعل فمثل النار التي ذاتها ظاهرة للعيان وافعالها التي هي الاحراق والاسخان والانضاج ظاهرة للحس وأما ما هو خفي الذات خفي الفعل فليس معلوما ولا موجودا وإِن جاز أن يكون موجودا فليس الى ادراك المخلوقين له سبيل اذ ليس يُعلم الشيء الّا اذا ما شوهدت ذاته او رُئيت افعاله والّا فليس يُعقل وليس يقع له صورة في النفس وأما ما هو ظاهر الذات خقي الفعل فمثل الادوية التي ذاتها ظاهرة محسوسة وافعالها خفية مستورة مثل السقمونية التي ذاتها ظاهرة محسوسة وفعلها الذي هو اسهال المرّة الصفراء مخفي قبل الامتحان التجربة وأما ما هو خفي الذات ظاهر الفعل فمثل العقل الذي ذاته خفية وافعاله ظاهرة ومن البين الذي لا ريب فيه أن البارىء تعال هو من هذا الضرب اذ كانت ذاته خفية وافعاله ظاهرة واذا كان ذلك كذلك فالدليل الذي دلنا على وجود العقل هو الدليل الذي دلنا على وجود الخالق</p><pb n="97" /><p>تعالى اذ كل منهما خفي الذات ظاهر الفعل واذا كان المدبر للانسان الواحد الذي هو العالم الاصغر عقلا اوحدا وجب أن يكون مدبر العالم الا كبر خالقا وحدا اذ لا فرق بين الانسان الذي هو العالم الاصغر وبين العالم الا كبر في الكون والفساد واختلاف الاحوال ولا بين الخالق تعالى والعقل في خفاء الذات وظهور الافعال وليس يظهر في العالم شيء من الاشياء المتفقة او المختلفة مما يدل على وجود الخالق الّا ويظهر من الانسان مثله مما يدل على وجود العقل واذا كان الامر على هذا فليس دليل يدل على وجود الخالق الّا وهو يدل على وجود العقل وليس دليل يدل على وحدانية العقل الّا وهو يدل على وحدانية الخالق واذ قد ثبت باجماع كل واحد أن للانسان عقلا واحـدا يدبره ثبت أن للعالم خالقا واحدا يدبره ايضا فهذا وجه واحد يُعلم منه أن للعالم خالقا واحدا كما ان للانسان عقلا واحدا </p><p>ومما يدل ايضا على وحدانية الخالق تعالى هو أن الاجماع قد وقع على أن قوة الخالق تعالى على خلق العالم كله هي اعظم من قوة الرجل الجبّار على حمل تبنة او حبة خردل او شعرة او بقّة ولو كان مع للخالق خالق آخر للزم أن يكونا كاملي القوة او ضعيفي القوة او مختلفي لقوة اي أن يكون احدهما كامل القوة والآخر ضعيف القوة فان كانا</p><pb n="98" /><p>معا كاملي القوة فان اشتراكهما في خلق العالم مثل اشتراك رجلين جبارين في حمل تبنة او حبة خردل او شعرة او بقَّة وكما انا لو رأينا رجلين عظيمي القوة قد اشتركا في حمل تبنة او شعرة او بقة او حبة خردل لنسبنا اليهما الجهل والهزل والضعف كذلك يلزم في الخالقين لو جاز أن يكونا وجودن واذا كان هـدا غير موجود بطل ان يكون للعالم خالقان كاملا القوة وإن كانا صعيو القوة فلسا بخالقين لان الضعف القوة ليس بخالق وإِن كان احدهما كامل القوة والآخر ضعيف القوة فالكامل القوة هو الخالق والضعيف القوة لس خالق واذا كان الاعرعل هذا بطل أن يكون للعالم خالقان كاملا القوة او ضعيفا القوة او مختلفا القوة واذا بطل أن يكون له اعني العالم خالقان من هذا الوجه بطل أن يكون له ثلاثة خالقين او اكثر من هذا الوجه بعينه </p><p>ومما يدل ايضا على وحدانية الخالق تعالى هو أن الاجماع واقع على أن العالم معلول من حيث هو مخلوق اذ له علة فاعلة احدثته بعد أن لم يكن وليس معلول الّا وعلته الفاعلة له إِما واحدة مثل الابن الذي علته أب واحد نسله ولا يجوز أن يشارکه فيه أب آخر وإِما اکثر من واحدة مثل البيت الذي تجوز أن تكون علته الفاعلة له اعني البنائين له اثنين او ثلاثة او اكثر ومثل الباب والسفينة والكرسي التي يجوز أن</p><pb n="99" /><p>يكون العلة الفاعلة لكل منها اكثر من واحدة وليس يجوز أن يكون علة العالم اكثر من واحد كالبيت والباب والسفينة والـكرسي التي العلة الفاعلة لكل منها اكثر من واحد لأن السبب في كثرة من يبني البيت ويعمل لسفينة والباب والـكرسي انما هو عجز الصانع الواحد عن فعل ذلك الشيء وحده دون من يساعده والبارىء تعالى ليس بعاجز وغيرُ محتاج الى مساعدة فهو اذا وحده علة العالم من غير مشاركة علة اخرى له فيه كما ان الاب علة الابن من غير مشاركة اب آخر فيه وكما لا يسوغ أن يکون للابن اکثر من أب واحد کذلك ليس يسوغ أن يکون للعالم غير خالق واحد </p></div><div type="chapter" n="10"><head>فصل</head><p>ومن بعض الاسباب التي لأجلها سمى النصارى الخالق تعالى أبا هو ليتقرر في نفوسهم وحدانيته كما تقرر في نفس کل واحد منهم وحدانية أبيه فقد يُعلم من هذه الوجوه المقدم ذكرها وغيرها مما لم اذ كره تجنبا للتطويل أن ليس للعالم خالقان ولا ثلاثة ولا اكثر من ذلك واذا بطل أن يكون للعالم خالقان او ثلاثة او اكثر من ثلاثة ثبت أن خالقه واحد وحده </p></div><div type="chapter" n="11"><head>فصل</head><p>وليس تخلو هذا الواحد أن يكون إِما قائما بنفسه او موجودا</p><pb n="100" /><p>في غيره لأنه ليس شيء من الاشياء الّا وهو إِما قائم بنفسه وإِما موجود في غيره وما كان قائما بنفسه فهو افضل واجلّ من الموجود في غيره لأن القائم بنفسه هو غير محتاج والموجود في غيره فقير الى ما سواه ومن المحال أن يكون خالق كل شيء فقيرا الى شيء آخر غيره فهو إِذن قائم بنفسه وليس يخلو هذا القائم بنفسه أن يكون حيا او غير حي لأنه ليس شيء قائم بنفسه الَّا وهو إِما حي او غير حي وما کان غير حي فهو جماد ميت ومن المحال أن يكون خالق الحياة ومحدث كل حي ميتا غير حي فهو اذن حي وليس يخلو هذا الحي أن يكون حكيما او غير حكيم لا نه ليس حي الا وهو إما حكيم او غير حكيم وما کان غير حكيم فهو جاهل ومن المحال أن يكون خالق الحكمة ومحدث كل حكيم جاهلا فهو اذن حكيم ولم يبقَ من طريق القسم ما يقتضي شيئا آخر يُضاف الى ما تقدّم ذكره فقد ثبت أن الخالق تعالى قائم بنفسه حي حكيم والسريانيون يسمون كل موجود قائم بنفسه بالسريانية كيانا قديما كان ذلك الموجود او محدثا بسيطا او مركبا شاغلا حيزا او غير شاغر حيزا قابلا عرضا او غير قابل عرضا اذ كان حدُّ الكيان عندهم هو القائم بنفسه ولما كان البارىء تعالى حيا حكيما وكان لا حي الّا بحياة ولا حكيم الّا بحكمة ثبت أن البارىء حي تحياة حكيم بحكمة</p></div><div type="chapter" n="12"><pb n="101" /><head>فصل</head><p>ولماكانت ذاته غير مركة وغير قابلة للاعراض بطل ان تكون حكمته وحياته قوتين مركبتين كالحرارة في النار والبرودة في الماء او عرضيتين كالبياض في الثلج والسواد في القارّ وكل موجود ليس بقوة مركبة ولا عرض فهو ينقسم بالضرورة إِما الى كيان عام وإِما الى اقنوم خاص حسبما تقتضيه القوانين المنطقية واللغة السريانة ولما ثبت أن البارىء عز وجل واحد فرد وبطل أن تكون ذاته وكلمته وحياته ثلاثة اكيان او ثلاث قوى مركبة او ثلاثة اعراض ثبت أنها ثلاثة اقانيم فالذات من حيث ليست قوة مركبة ولا عرضا هي اقنوم والحياة من حيث ليست قوة مركبة ولا عرضا هي اقنوم والحـكمة من حيث ليست قوة مركبة ولا عرضا هي اقنوم ولذلك نقول ان البارىء تعالى كيان واحد ثلاثة اقانيم </p></div><div type="chapter" n="13"><head>فصل</head><p>ولما كانت الذات علة ولادة الحـكمة التي هي الكلمة وعلة انبعاث الحياة التي هي الروح وكانت الكلمة مولودة من الذات كولادة النطق من النفس والضوء من الشمس والحياة منبعثة مـنها كانبعاث الحياة من النفس والحرارة من الشمس سُميت الذات أبا الكلمة انا والحياة روحا قدسا وكما ان ذات النفس ونطقها وحياسم فس واحدة وقرص الشمس وصوءها وحرارتها شمس واحدة كذلك</p><pb n="102" /><p>ذات البارىء تعالى وكلمته وروحه اله واحد ولذلك نقول ان الله هو كيان واحد ثلاثة اقانيم فقولنا كيان واحد هو عبارة عن القائم بنفسه وقولنا ثلاثة اقانيم عبارة عن الذات والحكمة والحياة ولا فرق بين قولنا الله كيان واحد ثلاثة اقانم وقولنا الله قائم بنفسه ذو حكمة وحياة اذ حكنه وحباته لستا بقوين مركنين اوعرصيتين مثل حكمة المخلوقين حيانهم ولكنهما ذاتيتان غير من فصلتين من الذات وغير متعضتين من الكيان وهدا الاعتقاد ننفصل من الذين يعتقدون ان المدبر للعالم هو الطبيعة التي لست قائمة بنفسها ولا حكة لها ولا حاة ومر المرقيونية الذين يعتقدون ثلاثة ارباب معبودين ومن المانوية الذين يعتقدون ثلاثة اكيان وثلاثة آلهة ومن اصحاب صاباليوس الذين يعتقدون أنه لا حكمة ولا حياة للبارىء تعالى ومن سائر اهل المذاهب المخالفة لمضمون الانجيل وهذا قول جميع النصارى الذين يعتقدون أن الله تعالى كيان واحد ثلاثة اقانيم اعني قائما نفسه ذا حكمة وحياة وهم النسطورية والملكية</p><pb n="103" /><p>واليعقوبية اذ لا خلف بينهم في التوحيد وانما الخلف بينهم في الاتحاد والاعتقاد في المسيح وفي ما أوردته من الدلائل على حدوث العالم ووحدانية الخالق تعالى تثليث الاقانٔيع كفاية وانااسال الله تعالى ان يحعل ما اوردته فيدا لك ولمن يقف عليه ويوفقنا واياك وجميع المخلوقين لما يرضيه ويلهمنا شكره ويجعلنا في الدنيا من الطائعين وفي الآخرة من الفائزين</p></div></body></text></TEI>