<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>شرح الأذكار</title><author>أبو منصور معمر بن أحمد الإصفهاني</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>0</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="6" /><head>كتاب شرح الأذكار</head><p>من كلام الشيخ أبي منصور معمر بن احمد بن محمد بن زياد الاصفهاني قدس الله روحه ونور ضريحه بسم الله الرحمن الرحيم وبه نستعين الحمد لله العزيز الغفور الحميد الشكور المعبود المذكور الذي خلق الخلق بقدرته و خص من شاء منهم بتوحيده ورحمته ثم دعاهم إلى ذكره وعبادته فبعث بذلك خير بريته محمدا المختار من آنبيائه ورسله وصفوته صلى الله عليه وعلى آله وسلم </p><p>قال الله عز وجل وما خلقت الجن والانس الا ليعبدون فالعبادة والذكر أحوال أولياء الله وأصفيائه وأهل طاعته وأحبائه والطاعات كلها مقرونة بالذكر والذكر ذكران ذكر ظاهر لحقيقة الخدمة والعبودية وذكر باطن لحقيقة الاخلاص وحق الربوبية والله عز وجل دعا الخلق إلى ذكره فقال عز وجل فاذكروني أذكركن واشكروا لى ولا تكفرون فافترض الله عز وجل فى هذه الآية على الخلق ذكره وشكره وترك الكفر به ثم جعل حقيقة الذكر في جميع الطاعات وأوجب الاخلاص في جميبع الأذكار لحقيقة التذكار وإفراد توحيد الواحد الحبار فحقيقة الذكر توجب الشكر وحقيقة الشكر توجب الزيادات والزيادات في الذكر والشكر تمحوا الكفران فبدء الله عز وجل في هذه الآية بالذكر ثم بالشكر بترك الكفر لأن الله عز وجل ذاكر من ذكره وزائد من شكره ومعذّب من كفره ثم قال عز وجل عقيب الآية يا أيها الذين امنوا اشتعينوا بالصبر والصلوة إن الله مع الله مع الصابرين فالصبر ذكر والصلوة ذكر ويتقدم الاستعانة بهم</p><pb n="7" /><p>بالذكر لأنك بالذكر تستعين وبالاسنتعانة تصبر وبالصبر تصلى فأول القصد بالدكر لطلب المذكور ثم بالشكر لطلب الزيادة ثم بترك الكفران لحقيقة التوحيد ثم اللاستعانة بالصبر والصلوة والله جل جلاله مع الصابربين </p><p>قال اشيخ أبو منصور معمر بن احمد رضي الله عنه ولقد نظرت في الطاعات و الصادات والأحوال والمقامات فاذا الطاعات والعبادات كلها شواهدها الذكر والأحوال والمقامات كلها شواهدها التذكار وليس من طاعة الا والذكر مفتاحها </p><p>حدثنا ابو عبد الله الحسين بن على بن أحمد الأسوارى حدثنا عبد الله بن محمد بن سهل حدثنا شعيب بن محمد العبدى حدثنا سهل بن سفيان حدثنا عبد الله بن ضرار بن عمرو عن أبيه عن الرقاشي عن أنس بن مالك قال قيل يا رسول الله ﷺ أي الأعمال أفضل قال الذكر قيل فأي العمال أفضل قال الذاكرون الله عز وجل قيل يا رسول الله ﷺ فأي المصلين أفضل قال أكثرهم لله ذكرا قيل يا رسول الله ﷺ فأي لصائمين أفضل قال أكثر هم لله ذكرا قيل فأي الحجاج أفضل قال أكثر هم لله ذكرا فقيل يا رسول الله ﷺ فالجهاد أفضل أو ذكر الله عز وجل فقال وهل الجهاد الا شعبة من ذكر الله عز وجل انما اشتد غضب الله عز وجل فأمر بالجهاد حيث أبوا أن يقروا بذكر الله وأبوا أن بقروا بلا إله الا الله</p></div><div type="chapter" n="2"><pb n="8" /><head>باب الصلوة في معنى الذكر</head><p>قال الله عز وجل أقم الصلوة لذكرى فالصلوة أعظم الذكر وهي خدمة الله التي امر بها وأٔثاب عليها وجعلها نورا وبرهانا وعبودية وقربانا </p><p>فللصلوة آٓداب وللآداب أحوال وللأحوال أذكار والأذكار على ألوان فالواجب فى القيام القرآءة والقران هو الذكر الحكيم وللقيام في معنى الذكر حكم واشارة ثم الركوع تسبيح التعظيم وذلك لون من الذكر على شاهد التنزيه لله عز وجل وللركوع في معنى الذكر حكم واشارة ثم في السجود تسبيح التعالى وذلك لون من الذكر على شاهد الذلة وللسجود في معنى الذكر حكم واشارة ثم في التشهد التحيات المباركات الطيبات وهي ألوان من الذكر على شاهد الشهادة وللتشهد في معنى والذكر حكم واشارة </p><p>فأول الصلوة التكبير وآخرها التسليم فالتكبير ذكر الكبرياء للكبير الأكبر الذى هو الأول جل جلاله والتسليم ذكر السلام بالتسليم في جميع أسمائه وصفاته والخروج بإذنه في آخر الصلوة إذ هو الآخر جل جلاله ثم الافتتاح ذكر خاص بشاهد الأولية والتسليم ذكر خاص بشاهد الآخرية </p><p>ففي أحوال الصلوة وأعمالها من القيام ورفع اليدين والركوع والسجود والتشهد والتسليم ألوان من الذكر وإشارات على اختلاف المعانى باختلاف الذكر فالقائم في الصلوة شاهد والراكع خاضع والساجد متواضع والمتشهد سامع والمسلم وادع </p><p>فذكر الشاهدين بالقيام في الصلوة ذكر القائم لله بالقنوت لمن هو قائم على كل نفس بما كسبت وذكر الراكعين بالخضوع في الصلوة ذكر التصغير بشاهد التعظيم بالتسبيح فيه بسبحان ربي العظيم وذكر الساجدين بالتواضع في الصلوة ذكر الوضبع التو أي التحني بشاهد الثرى بالتسبيح فيه سبحان ربي الأعلى</p><pb n="9" /><p>وذكر المتشهدين بالسمع في الصلوة ذكر المجيب بالشهادة بسمع التحيات المباركان بشاهد المجالسة فالقرب والتقرب بالصلوة على الحبيب محمد رسول الله ﷺ وذكر المسلم بالوداع من الصلوة ذكر المودع للذكر لكنه باسم المذكور يسلم إذ هو السلام جل جلاله </p><p>فتجمع الصلوة أذكارا وترجع الأذكار كلها إلى ذكر واحد وهو ذكر الواحد المذكور بكل لسان وبكل أعمال وبكل أحوال وبكل جنان وبكل نفس وبكل حس وركن وكل ذلك أذكار اذا اشترك فيه الغير صار شركا </p><p>فعلى المريد السالك طريق الإرادة بالإخلاص أن يخلص ذكر الله عز وجل حتى بذكر الله تعالى لله خالصا ويعمل على إخلاص النية في كل الخطرات بصفاء الخطرات وإفراد الإشارات وبالذكر الخالص المفرد الذي خلص عن رؤية النفس والناس والشيطان وذلك ذكر خفي يجمع الأذكار ولا يطلع عليه غير الملك الجبار عز وجل فاذا صلى صلوة مخلص مودع بقلب حاضر وسر مناجى ثم قطع بسيف التوحيد وساوس الشيطان وبإشارة التفريد هواجس النفوس ثم إذا قام بالسر على بساط الأنس لتصحيح سمع المخاطب الذي لا يشوبه لواحظ الأغيار كان ذلك صلوة العارفين بالله عز وجل </p><p>فافتتاح الصلوة بالذكر والدخول فيها بالذكر والخروج منها بالذكر وبين التكبير والتسليم ألوان من الذكر والصلوة من اولها وآخرها ذكر وبالصلوة يصل وبالذكر يذكر </p><p>فأٔقم الصلوة أيها المريد العابد لذكره بذكره يذكرك المذكور وحده جل جلاله فيمن عنده</p></div><div type="chapter" n="3"><pb n="10" /><head>باب الصيام في معنى الذكر</head><p>قال الله عز وجل واستعينوا بالصبر والصلوة وانها لكبيرة الا على الخاشعين فالصبر هاهنا الصوم وقال عز وجل والسائحون فالسائحون هم الصائمون وقال النبي ﷺ قال الله عز وجل الصوم لي وأنا أجزي </p><p>فالصوم الإمساك عن الطعام والشراب وغير ذلك ثم النية من الصوم ذكر والامساك عن الأشياء تذكر وذلك ذكر من له الصوم ويجزى بالصوم وإنما الأعمال كلها لله عز وجل لكن الصوم خصه الله عز وجل بأنه له وانه هو يجزي به ليكون ذكر الله عز وجل بالصوم على تجريد الإشارة </p><p>ثم حقيقة الصوم الإمساك عن جملة من الحركات فإمساك عن الطعام والشراب ثم إمساك اللسان عن الغيبة والبهتان وإمساك الجوارح كلها عن المحظورات فإذا صام الصائم بذكر الله عز وجل الذي خص الصوم في الطاعات وأوجب في حقيقة الصوم الإمساك عن جميع حظور الحركات فكل ذلك بذكر منقدّم خفي مضمر و ذكر ظاهر ملحم ثم الذكر يجمع الحركات ظاهرا والختطرات باطنا وتتفرق الحركات والخطرات بذكر مفرق </p><p>فأذكار متفرقة على ألوان مختلفة فصوم الظاهر إمساك الجوارح عن البسط في المأكول والمشروب وغير ذلك ولذلك ذكر مفرد وصوم الباطن إمساك القلب وصومه عن ذكر ما سوى الله عز وجل بذكر مجرد </p><p>فالمؤمن بصوم بذكر مفرد والزاهد يصوم بذكر مفرد والمريد يصوم بذكر مفرد والعارف يصوم بذكر مفرد فالمؤمن صائم وله فرحتان فرحة عنه افطاره وفرحة عند لقاء ربه والزاهد صائم وفطره في الآخرة والمريد صائم عن كل حظه منفرد</p><pb n="11" /><p>بصومه يخلص الصوم لمن يحب الصوم والعارف صائم وشاهده في الصوم عين الموافقة في حقيقة التعزز وذلك موضع الإشارة </p><p>ثم لكل صائم في قصده إلى الصوم ذكر جديد على الوان مختلفة فالصوم ذكر بالذكر للذكر والدخول فيه بالذكر والخروج منه بالذكر وبين عقد الصوم والأفكار ألوان من الذكر </p><p>فصم أيها السائح الصابر بذكره عز وجل لذكره تعالى يذكرك المذكور وحده جل جل جلاله بعزيز ذكره عز ذكراه وجل معناه </p></div><div type="chapter" n="4"><head>باب الزكوة والبر والصدقات في معنى الذكر</head><p>قال الله عزّ وجلّ وآتوا الزكوة وقال الله عز وجل لن تنالوا البر حتى تنفقوا مما تحبون قيل في التفسير ان البر هاهنا هو الجنة فالبر الجنة ولا يد خلها الا من انفق محبوبه فمن بذل ماله وأنفق ملكه في طلب الحنّة نالها اذا كان ذلك على الاخلاص والذكر وانما ذكر المذكور في البر والصدقات تذكار من تقع الصدفة في يده جل جلاله قبل ان تقع في يد السائل لذلك قال النبي ﷺ أن الصدقة تقع في يد الله ثم في يد السائل فحصل هناك أذكار ذكر للمعطى وذكر للآخذ فالمذكور بكل معنى هو الذي يقبل التوبة عن عياده ويأخذ الصدقات تبارك اسمه وتعالي جده </p><p>والبر والبذل والصدقات على اختلاف الأذكار ويجمغ ذلك ذكر المذكور بكل معنى وبكل فعل وبكل لسان وفي كل بيان وفي كل قول وعمل ونية فالبذل لله والبر في طريق الله والصدقات لله عز وجل وكل ذلك تتقدمه النية وبتقدم النية ذكر</p><pb n="12" /><p>من تنوي له وتحمل له وتتحرك به جل جلاله </p><p>فمن أنفق ما له لذكره بذكره فثوابه على صدق مراده وعلى مقدار بذله ومن بذل قوة نفسه في خدمة الله وترك حظوظ حسه لله عز وجل وقام بالعبودية لله عز وجل فانما ثواب بذل ماله الجنة وثواب بذل نفسه ربه عز وجل كذلك قال ذو النون المصرى من بذل الدنيا فله الآخرة ومن بذل نفسه فله الحق جلاله </p><p>وكل ذلك بذل وبر وهدية وصدقة وعطية ورفق فأوله ذكر ومحاسبة وآخره وذكرو مراقبة وهو معلق في حقيقة الإخلاص بلم وبلن فالذكر الاول يوجب الاخلاص والذكر الثاني الآخر يذرع الطمع فالاخلاص يجرد الذكر والطمع يحقق الشكر فتجريد الذكر من صحة الارادة وتحقيق الشكر من طلب الزيادة وفي كل ذلك ذكر الله عز وجل على حكم ولون وغرض كل بذل مقدار ما ينوى به الذكر بذكر المراد والله عز وجل يزبيد من يشاء من فضله فذلك البذل لله ذكر مفرد و ذكر الطمع في الله ذكر مفرد وذكر انتظار الزيادة من فضل الله عز وجل ذكر مفرد </p><p>وأعزّ البذل بذل الطاقة بالجد والمجاهدة وذلك حال المريدين والمحبين ولذلك قيل في الخبر من بذل المجهود في طلب الحبيب بذل الحبيب له الود فالقصد الى الله عز وجل بذكر جديد في القلب والسير إلى الله عز وجل بذكر جديد في السير وابتداء الإرادة ذكر جديد بوجد تحقق من المبتدى المذكور الذي جعل الأذكار إظهاراً والمعانى إسرارا فا بذل الطاقة ايها الطالب لذكره بحقيقة ذكره يذكرك المذكور بمزيده وفضله جل جلاله</p></div><div type="chapter" n="5"><pb n="13" /><head>باب الحج في معنى الذكر</head><p>قال الله عز وجل ولله على الناس حج البيت من استطاع اليه سبيلا فاول الحج ذكر مضمر في واجب حق الحق جل جلاله على الناس واذكار الصلوة والزكوة والصيام بتقديم ذكر الشهادة إن كان مفروضة بذكر الامر فان الله عز وجل أمر بالصلوة والزكوة والصوم وأوجب بذكر الحق والحرمة الحج فقال عز وجل في الصلوة وغيرها أقيموا الصلوة وآتوا الزكوة ومن شهد منكم الشهر فليصمه وكل ذلك بالأمر الا الحج فإنه قال عز وجل ولله على الناس بحكم الحرمة والحق لا بحكم الامر فافهم جملة أذكار الحج </p><p>فان أوله ذكر الحرمة والحق ثم التلبية ذكر لاجابة ذكر لآن الدعوة توجب الإجابة فالدعوة ذكز من الحق مفرد والإجابة ذكر من الملبي بذكره مجرد صار جملة الحج ذكر في ذكر بأذكار مجموعة وأذكار متفرقة </p><p>وقد بين الله جل جلاله أذكار الحج بالأمر فقال عز وجل فإذا أفضتم من عرفات فاذكروا الله عند الشعر الحرام واذكروه كما هديكم وإن كنتم من قبله لمن الضالين ثم أفيضوا من حيث أفاض الناس واستغفروا الله إن الله غفور رحيم فإذا قضيتم مناسككم فاذكروا الله كذكركم آبائكم أؤ أشد ذكرا فاجتمع في هذه آلآيات ذكر المشعر وذكر الهداية واستغفار الافاضة وذكر قضاء لمناسك كذكر الآباء بل أشد وأكثر ولكل مقام ذكر وفي كل شعائر الحج ذكر فجمع الحج ومشاهده من الأذكار جملة يجمع كل ذلك ذكر الحرمة الواجبة على الناس من الله عز وجل إذ يقول ولله على الناس حج البيت من استطاع اليه سبيلا </p><p>وكمل الأذكار في اشباب الحج باختلاف الألفاط فللتلبية ذكر ولرؤية البيت ذكر</p><pb n="14" /><p>وللطواف ذكر ولرمى الجمار ذكر وللسعي ذكر والدعاء في كل المواطن خالص الذكر وكل ذلك أذكار للمذكور الحي الذي لا يموت جل جلاله وعز ذكره وتقدست اسماؤه ولا إله غيره </p><p>أفمن شرح الله صدره للاsلام فهو على نور من ربه غرق في أذكاره الان الإسلام بني على خمس شهادة أن لا إله إلا الله وأن محمدا رسول الله ﷺ وإقام الصلوة وإيتاء الزكوة وصوم رمضان وحج البيت من استطاع اليه سبيلا فالشهادة ذكر ميراث النور وشرح الصدور ثم الصلوة ذكر والزكوة ذكر والصيام ذكر والحج ذكر كامل في الذكر هذا الذكر من الله عز وجل بالتحبيب والتزيين بعد التقدير والكتب في اللوح المحفوط قال الله عز وجل حبب إليكم الايمان وزينه فى قلوبكم فنطق اللسان بالشهادة ذكر مفردة يتحقق بأذكار الأفعال ونيات الاسرار </p><p>فالإيمان قول وعمل ونية فالقول ذكر المذكر وكلمة الحق الغفور والعمل خدمة المعبود ذو المذكور بالعبادة المشكور والنية اصدار عن معرفة المذكور المعروف بالربوبية الشكور القول ذكر ظاهر والعمل حق ظاهر والنية حقيقة باطنة وكل ذلك أذكار مجموعة محققة بذكر مقدم عن الهداية وذكر مؤخر بالاخلاص والايمان ذكر يوجب هذه الأذكار كلها ظاهرة وباطنة فيا ايها الحاج اقصد إلى الحج بذكره لحقه واوحب حرمته بذكرك المذكور في اهل خالصته والخارجين إلى سبيل رضوانه من الفج العميق إلى البيت العتيق</p></div><div type="chapter" n="6"><pb n="15" /><head>باب الجهاد في محنى الذكر</head><p>قال الله عز وجل يا أيها الذين امنوا هل أدلكم على تجارة تنجيكم من عذاب اليم تؤمنون بالله ورسوله وتجاهدون في سبيل الله وقال النبي ﷺ أمرت أن أقاتل الناس حتى يقولوا لا اله الا الله فالدلالة من الله على خالص التجارة ذكر رابح وذكر منجى من العذاب الأليم </p><p>الايمان بالله رأس الذكر وبرسوله صدق الذكر والجهاد في سبيله حقيقة الذكر والقتال ذكر لإظهار الذكر الذي هو مفتاح الأذكار كلها وهي كلمة التوحيد لا اله الا الله فلا نفي ما سواه وهو ذكر قاطع لذكر الآلهة واله معلق بلا وهو ذكر نافي لذكر الآلهة والا متقدم الضمير في الذكر وهو ذكر جديد لاثبات المتقدم و الله السابق ذكره مضمر في ذكر السبق لإشارة الأولية فهو أول لا بإله وآخر الا و هو الله </p><p>وتجمع كلمة التوحيد لا اله الا الله أذكار الذاكرين الخالصين والمجاهدين المفردين لأنهم جاهدوا بذكر الله لاقامة ذكر الله وإعلاء كلمة الله فالقصد الى الله والضرب بسيف الله وبذل النفس لله ليقتلون ويقتلون فيقتلون بذكره وبقتلون لذكر </p><p>فالذكران مجموعان في حال الجهاد لأهل الجهاد الأكبر فأما الجهاد الأصغر بالسيف فالتجاهد به إما أن بقتل بذكره وإما أن يقتل لذكره واما الجهاد الأكبر مخالفة الهوى ورياضة النفوس </p><p>فالمجاهد يجمع له الذكران في حالة المجاهدة فانه يقتل بذكره نفسه وهو المقتول لذكره فحصل له حقيقة الذكرين فهو القاتل وهو المقتول فالقصد إلى الجهاد بذكرين ذكر ظاهر بمقاتلة الكافرين ومقاتلة الجاحدين لاستعلاء كلمة الله</p><pb n="16" /><p>عز وجل وذكر باطن لإخلاص السر في مجاهدة النفس والشيطان ومخالفة الهوى و وترك العصيان لتجريد توحيد الله عز وجل </p><p>فالجهاد شعبة من ذكر الله من قول رسول الله ﷺ لما اشد غضب الله عز وجل حيث أبوا أن يقروا بذكر الله عز وجل فهذه إشارة أوّل الذكر وآخره و ظاهره وباطنه والمجاهد من جاهد في الله بحق الجهاد قال الله عز وجل وجاهدوا في الله حق جهاده وحق الجهاد بذل الروح والنفس بشاهد ذكر المذكور جل جلاله والفخر باظهار ذكره فلحق الجهاد ذكر مفرد وحق مجرد وحق الجهاد بؤدي الى غير الجهاد بصرف الاشارة ومشاهدة الملوكية وهو خالص الجهاد في الله عز وجل قال الله عز وجل والذين جاهدوا فينا لنهدينهم سبلنا فذكر هذا الجهاد مقابلة دعوة الملوكية لقوله عز وجل فينا ولذكر هذا الجهاد ذكر مجرد يشاهد الملوكية وهو ذكر المذكور بالطمع في الهداية لخالص سبيل الحق جل جلاله فمن جاهد فيه وجد السبيل إليه فذكر الجهاد فيه ذكر الطلب وذكر وجود السبيل إليه ذكر السبب فالطلب ذريعة والسبب وصلة وللطلب ذكر وللسبب ذكر </p><p>وأذكار الجهاد مختلفة فذكر للمجاهد بالصدق وذكو للمجاهد باستخراج الاقرار منه وذكر الآمر بالجهاد عز ذكره لرفع ذكره </p><p>وجملة اذكار المجاهدين راجعة إلى إقامة كلمة الله عز وجل وأن تكون كلمته وذكره اعلا الذكر وذلك للمجاهدين كلمة اعداء الله الكافرين بالسيف والسلام ثم للمجاهدين في الجهاد الأكبر أحوال مرتبة بأذكار مختلفة فأنفس المؤمنين اشتراها الذي خلقها جل جلاله فقال عز وجل ان الله اشترى من المؤمنين انفسهم</p><pb n="17" /><p>واموالهم بان لهم الجنة ثم ذكر عقيب الآية أحوال المجاهدين انفسهم في الجهاد الأكبر فقال عز وجل التائبون العابدون الحامدون الشائحون الراكعون الساجدون الأمرون بالمعروف والناهون عن المنكر والحافظون لحـدود الله وبشر المؤمنين وللتائب ذكر مفرد وللعابد ذكر مفرد وللسائح ذكر مفرد و الراكع ذكر مفرد وللساجد ذكر مفرد وللآمر بالمعروف والناهي عن المنكر ذكر مفرد فهذه أذكار على ألوان ويجمع هذه الأذكار خالص ذكر الحافظين لحدود الله فان لكل ذكر وجد يكون فيه ذلك الذكر ووجود أذكار الحافظين لحدود الله عز وجل يجمعه الذكر المفرد للمفرد الوحد والحق الموحد للتوحيد المجرد </p><p>فيا ايها المجاهد جاهد هواك لمعناك وابرز في ميدان لقاك بشاهد مولاك فانه يقول عز وجل إن عندي حق عبدي الذي يذكرني وهو ملاق قرنه </p></div><div type="chapter" n="7"><head>باب التوبة في معنى الذكر</head><p>قال الله عز وجل وتوبوا إلى الله جميعا أيه المؤمنون لعلكم تفلحون وقال النبي ﷺ يا أيها الناس توبوا إلى ربكم من قبل أن تموتوا وتحببوا إليه بالطاعات قبل أن تشغلوا </p><p>فالتوبة إلى الله عز وجل الرجوع إلته بذكره لذكره على حقيقة ذكره عز وجل والأذكار في التوبة على معاني فأول التوبة الندم وهو ذكر والثاني الاستغفار وهو ذكر والثالث التحول من المعصية إلى الطاعة ولا يكون ذكر الا بذكر فالندم ذكر بالقلب والاستغفار ذكر باللسان والتحول ذكر بالأعمال على الأبدان فتجمع التوبة ذكر السر بشاهد المعرفة على حقيقة الندامة وذكر اللسان بشاهد الاستغفار على حقيقة الحزن وذكر الأعمال بشاهد التحول من المخالفة إلى الموافقه ويوجب التوبة</p><pb n="18" /><p>على الحقيقة على التائب في جميع جوارحه وأعضائه وآدابه ذكرا جديدا بمعني جديد بصحة التوبة فعين التائب تبكى بذكر من ذكر لذكر وبدنه ينصب ويسعى ويعمل بذكر من ذكر لذكر ولسانه ينطق بذكر من ذكر لذكر وهمته مجموعة بذكر من ذكر لذكر وترتيب الأذكار في كل حالة وفي كل حاسة بذكر من ذكر لذكر </p><p>فاما معني بذكر فذلك ذكر الفصد والطلب ولا يكون للقصد الا بذكر من ذكر ثم معنى من ذكر ان ذكر القصد من ذكر سابق الى القلب يحرك القلب بالخطرات و يرسل الجوارح بالحركات ثم معنى لذكر فذلك ذكر الخواتيـم ووعد الثواب من الله العزيز الحكيم وإنما ذكر التائب من ذكر الله عز وجل له وذكر الله عز وجل له لذكره لله عز وجل </p><p>وتتحقق التوبة بأذكار على الوان فيرجع كل ذلك إلى ذكر واحد وهو ذكر الواحد القهار الذي يسبح كل شيء بحمده وما خلق الله عز وجل من ارض وبر و بحر وشجر ومدر وجبل وسهل ونبات وناجم وطالع وظاهر وباد ومغيب و خفي الا ويذكر الله عز وجل بذكر خاص ويسبح الله عز وجل بتسبيح مفرد وبلسان مفرد وحق مفرد قال الله عز وجل سبح لله ما في السموات والأرض وقال عز وجل وإن من شيء إلا يسبح بحمده ولكن لا تفقهون تسبيحهم إنه كان حليما غفورا فسبحان من سبح نفسه لنفسه في مجاري قدرته وتسبحه جميع خلقه وبريته بالوان التسبيح والذكر </p><p>وإنما الذكر غذاء أرواح التائبين وحيوة قلوب المريدين وروح اسرار العارفين الذين يذكرون الله عز وجل في السراء والضراء والعافية والبلآء بألوان الذكر فذكر بالسان وذكر بالقلب وذكر بالسر </p><p>ثم حركات العارفين بالله عز وجل وخطراتهم وقيامهم وقعودهم ذكر على ذكر</p><pb n="19" /><p>قال الله عز وجل إن في خلق السموات والأرض واختلاف الليل والنهار لآيات لأولى الالباب الذين يذكرون الله قياما وقعودا وعلى جنوبهم ويتفكرون في خلق السملوات والأرض ربنا ما خلقت هذا باطلا سبحانك فقنا عذاب النار </p><p>فتت أيها التائب بشاهد ذكره لذكره يذكرك الله عز وجل بقبوله ورأفته ورحمته </p></div><div type="chapter" n="8"><head>باب حقيقة ذكر السر</head><p>قال الله عز وجل واذكر ربك في نفسك تضرعا وخيفة وقال عز وجل إذ نادى ربه نداء خفيا وقال النبي ﷺ خير الرزق ما يكفي وخير الذكر الخفي </p><p>وإنما الذكر في الجملة ذكران ذكر باللسان وذكر بالقلب فذكر اللسان تحقيق الإسلام وذكر القلب تحقيق الإيمان وحقيقة الإسلام وهو الذكر الخفي لأنه بالسر في لسر وهو ذكر الغيب والإيمان بالغيب لأن الذكر الحفي ما يخفى عن الملائكة والكرام الكاتبين ونداء الهمة يتقدمه ذكران خفيان ذكر تائب لله عز وجل في القلب وذكر مجدد بالسؤال والدعاء فذكر السر ودعاء السر ومعرفة السر مقرونة كلها بذكر الواحد الأحد في خفي السر </p><p>ثم ذكر اللسان للخاصة والعامة والعالم والكافة وذكر السر والحفي لمن خصه الله سبحانه وتعالى لمعرفته فيشهد بالسر مشاهدة من يعلم السر واخفى جل جلاله و عظم شأنه ولا إله غيره المذكور بكل لسان المعروف في كل حين وأوان فالخاصة من الصفوة والمختصين بعلم السريرة الذين يعبدون الله عز وجل كانهم يرونه و يشاهدونه بحقائق الايمان فلهم ذكر خاص في خفاء السر وتذكار بالمحبة يناجون به</p><pb n="20" /><p>الله عز وجل سرا بسر وذكرهم ميراث ذكر الله لهم فمن ذكر الله عز وجل بحقيقة الذكر ذكرا خالصاً في ملاء من الناس ذكره الله عز وجل في ملاء خير من ملائه ومن ذكر الله في نفسه وهو الذكر الحفي ذكره الله عز وجل في نفسه هكذا روى في الخبر </p><p>والعارفون من أهل الخالصة والمريدون من أهل الصفة يذكرهم الله بجنان رأفته و عزيز سابق محبته فيزلزل قلوبهم حتى تموج وتزعج وترق وتضطرب فيذكرون الله عز وجل بألوان الذكر ذكرا بالسر وذكرا بالقلب وذكرا بالأعمال وذكرا باللسان </p><p>وكل الذكر في ميراث الذكر من المذكور الحي الذي لا يموت تبارك وتعالى وربما يذكر الله عز وجل عبدا فيسبق إليه البلاء من ميراث الذكر فيصير البلاء ذكرا له ثم يصير تذكار المبلي شجانه فيحمل العبد مرارة البلاء بذكر من ذكره بالبلاء جل جلاله فيطيب قلبه بهذا التذكار وبحيى قلبه بهذا الدكر </p><p>ووجود حس الذكر بمعنيين مؤلم ومنعم فالمؤلم شاهده البلاء والمنعم شاهده العافية فحقيقة المذكور بالبلاء الصبر وحقيقة المذكور بالعافية والنعم الشكر ثم للصبر ذكران وللشكر ذكران فأول الذكر بالصبر وهو تذكار من تصبر له والثاني من الذكر بالصبر وهو تذكار ما تصبر له وأول الذكر بالشكر تذكار من تشكره والثاني من الذكر بالشكر تذكار ما تشكر له وكل ذلك ألوان الذكر الذي يبدوا من الاسرار بالذكر والتذكار </p><p>فاخف يا صاحب السر بالسر ذكرك للمذكور يذكرك المذكور جل جلاله خالص الذكر وعزيز المحبة</p></div><div type="chapter" n="9"><pb n="21" /><head>باب حقيقة الإرادة بتجريد السر وتجديد الذكر</head><p>قال الله عز وجل واصبر نفسك مع الذين يدعون ربهم بالغداة والعشي يريدون وجهه وقال النبي ﷺ سبق المفردون فقيل يا رسول الله ﷺ ومن المفردون قال الذين يستهترون بذكر الله يضع الذكر عنهم أثقالهم فياتون يوم القيمة خفافا </p><p>فالمريد اذا بدا له شاهد الإرادة بتجديد الذكر المفرد والتوحيد المجرد يضع الذكر الحقيقي عنه جميع الأثقال وينسيه جميع الأذكار إلا ذكر الواحد القهار الذي حرك قلوب المريدين بخالص من ذكره فأنساهم ذكر الخلائق أجمعين </p><p>وانما الذكر الذي يكون في معنى الإرادة ذكر قاطع تغيب فيه الأذكار كلها لصحة تجديد الإرادة فالمفردون في الذكر المستهترون به يجمع تفريد الذكر لهم أذكارهم فيغلب على قلوبهم ذكر الواحد ثم يصير الذكر المحبة إرادة فيستوعب الإرادات كلها من المريد فيقوم المريد بشاهد ذكر تجديد الإرادة حتى يصير ذكره مشاهدة ومراقبة و محاضرة وقوعا لا تكلفا وواردا من قبل الله عز وجل ولا ينركه غافلا ولا ناسيا </p><p>فأما ذكر المشاهدة فبا لقطع وأما ذكر المراقبة فبالقرع وأما ذكر الحضور فبالسمع ثم هناك أذكار لأهل الذكر على ألوان </p><p>فاذا عرف المريد حقيقة خالص الذكر في تجريد الإرادة اتصل مراده بمراد العزيز الحكيم فلا يريد الا ما يريد سيده ومولاه وتجدد له من هذا الشاهد ذكران ذكر خالص في ارادة للحق عز وجل وذكر عزيز في موافقة الحق عز وجل لإرادة الحق سبحانه فانه يريد الله عز وجل وحده ومن حقيقة إرادته يريد ما يريده فتضمحل الارادات كلها عند إبراز حقيقة الإرادة بتجريد الذكر ويحصل هناك تجريد الذكر</p><pb n="22" /><p>لتجريد الارادة فأين الذاكرون المذكورون بخالصة ذكر الدار ألا إنهم هم المصطفون الاخيار </p><p>فابرز أيها المريد بحقيقة الارادة بذكر قاطع وقلب سامع وسر لامع تصل إلى الدار ثم اقصد المراد بنسيان الدار وما فيها والنفس وبلاؤها لعله يخصك بآثار ويخلصك في الأبرار </p></div><div type="chapter" n="10"><head>باب تجريد المحبة بشاهد تجريد الذكر</head><p>قال الله عز وجل فسوف يأتي الله بقوم يحبهم ويحبونه وقال عز وجل والذين امنوا اشد حبا لله وقال النبي ﷺ أحبوا ربكه لما يغذوكم من نعمه </p><p>فذكر محبة الله عز وجل للخلق سابق قبل خلق الخنلق ويوجب ذكرا جديدا لأمد قديم فإن محبة الله عز وجل لخلقه من صفته القديمة سبحانه وتعالى وانه جل جلاله لما أحبهم هداهم وآثرهم فاصطفاهم وأخلصهم فاجتباهم وذكرهم جل ذكره وهم فى تيه الأعدام فإذا ذكر الذاكر علم الله السابق فيه قبل خلقه هاج بالمحبة قلبه وعلا في القلب شاهد ذكره وهذا عين من الذكر الأزلي ذكر المذكور الذي ذكر نفسه لنفسه قبل ايجاد خلقه وشهد لنفسه بالوحدانية جل جلاله </p><p>قال الله عز وجل شهد الله أنه لا اله الأ هو وإنما ذلك ذكر مفرد وحق مجرد وهو ذكر علم الله عز وجل في خلقه قبل خلقهم ثم الذكر الثاني من هذا الترتيب ذكر خلق القلم وجريه بما هو كائن إلى يوم القيامة</p><pb n="23" /><p>فاذا ذكر الذاكر بعد ذكره لسابق علم الله عز وجل فيه قبل اللوح والقلم جرى القلم بذكره واسمه تحرك سره بمعنى الذكر فيجدد المحبة شاهد هذا الذكر وهو الذكر الثاني في ترتيب أذكار الخصوص والمحبين </p><p>ثم الذكر الثالث من هذا الترتيب وهو ذكر خلق آدم ﷺ وإظهاره وإكرامه وتعظيمه وذلك ذكر سبب اظهار المعدوم الى الوجود فإذا ذكر اصل إبداء شجرته وخلق أبيه وأصله ﷺ وإخراجه من صلبه تحرك سره بمعنى من الذكر فتحقق المحبة شاهد هذا الذكر ثم الذكر الرابع من هذا الترتيب وهو أخذ الميثاق وإخراج الذرية من صلب آدم عليه السلام قوله عز وجل ألست بربكم قالوا بلى وذلك ذكر مقلق فإذا ذكر الذاكر الميثاق الأول تحرك سره بمعنى الوجد وتجدد هذا الذكر ذكرا مفرد يخاف به تارة ويرجوا به تارة والوجل ذكر مقرون بخوف مفارقة المحبوب </p><p>ثم الذكر الخامس من هذا الترتيب وهو ذكر حفظ الله عز وجل له في صلب الآباء وأرحام الأمهات يشاهد المستقر والمستودع وذلك ذكر ينمى على الأذكار ويزيد المحبة وهو حقيقة التذكرة التي قال الله عز وجل أنا لما طغى الماء حملناكه في الحارية لنجعلها لكم تذكرة وتعيها أذن واعية فاذا ذكر الذاكر عناية الله عز وجل وصيانته له إذ لم يهلكه في الفرات والعقوبات وذكر تحصيله في جملة خير الأمم أمة محمد ﷺ تحرك سره بحقيقة الود لمليكيه عز وجل ويجدد ذلك ذكر العدد إلى ما لا نهاية له </p><p>ثم الذكر السادس من هذا الترتيب وهو ذكر الرسول محمد ﷺ الذي أرسله إليه وإلى كافة الناس وذلك ذكر مقرون بمحبة مقرونة بحب الله عز وجل قال الله عز وجل قل إن كنتم تحبون الله فاتبعوني يحببكم الله فإذا ذكر</p><pb n="24" /><p>الذكر شرف رسوله في المرسلين صلى الله عليهم اجمعين وشرف الأمة التي هو منهم تحرك سره بحقيقة من التذكار فيجمع له اول الذكر وآخره وابتداؤه وانتهاؤه فأوجب الذكر الدائم الكثير قال الله عز وجل يا أيها الذين آمنؤا اذكروا الله ذكرا كثيرا </p><p>ثم الذكر السابع من هذا الترتيب وهو ذكر الكتاب العزيز الذي لا يأتيه الباطل من بين يديه ولا من خلفه تنزيل من حكيم حميد فإذا ذكر الذاكر الكتاب إليه ذكر ذكره فيه ثم ذكر كتابه وأمره ونهيه فيه تمت محبته لربه عز وجل وافتخر وذكر ربه عز وجل وافتقر فصار افتخاره ذكرا وافتقاره ذكرا وتذكاره لمن ذكره في كتابه محبة ووجدا قال الله عز وجل لقد أنزلنا إليكم كتابا فيه ذكركم أفلا تعقلون </p><p>فابشر أيها المحب وتشمر بخالص الذكر وكن غواصا في بحر الذاكرين سباقا في ميدان المحبين لعلك نذوق من خالص المحبة ما تحيا به أبد الدهر </p></div><div type="chapter" n="11"><head>باب تجريد الإشارة فف خفي الذكر</head><p>قال الله عز وجل في قصة مريم عليها السلام فأشارت اليه والإشارة من مريم إلى عيسى عليهما السلام اذ هو في المهد صبياً ولمريم عليها السلام في حقيقة الإشارة إشارة إلى الله عز وجل على تجريد الإشارة </p><p>وتجريد الاشارة ضميره خفي الذكر في خفي السر وعين الاشارة ذكر مجرد عن الكلام والحروف المنظومة وأعز الذكر وأغربه وأخفاه ما يجمعه إشارة القلوب إلى علام الغيوب جل جلاله وعلى ذلك تكون عوارض القلوب من الخطرات واللحطات ودقيق الاشارات وقد قال النبي ﷺ أعطيت جوامع</p><pb n="25" /><p>الكلم وقال النبي ﷺ عليه السلام اختصر لى الكلام اختصارا والاختصار والايجاز في الكلام لجمع ذكر مضمر لأهله وكل كلام يجمعه اللفظ وتنظمه الحروف فانه يقف عليه الخاصة والعامة والتلخيص من الكلام للحكماء خاصة وللعارفين لان الحكمة تجمع معانى الكلام وتؤدي بالإصابة من شاهد التوحيد إلى الاشارة وذلك ذكر مجرد محكم والاشارة علم الخاص والعارفين من المتصوفة وقد قال ابو على الروذبارى علومنا إشارة فإذا صارت عبارة جفت </p><p>وانما يجتمع الاشارة من حقيقة تجريد الذكر ما يحيى به قلوب المعاملين والمريدين والواجدين وأعز الذكر وأخصه ما يكون فيه الذاكر مفردا وأعز السمع ما يؤدي إلى السر في خفي السر ذكرا مجردا طويا يكون عهده بالغيب قريبا وذلك ذكر في لأذكار غريب وفي عزيز الغيب إلى المذكور قريب وحقيقة الذكر الذي لا تطلع عليه الملائكه فتكتبه ولا الشيطان فيفسده وذلك ما به معاملات قلوب الأولياء وهو ما يتولى الله عز وجل للأسرار وبانى القلوب على شاهد زيادات الايمان وتحقيق صدق الايقان فيحيي القلوب ويجدد العهود ويحقق الوجود ويقوي العقود وهو ذكر خاض للواجدين فأعلى الواجدين إشارة أدقهم سمعا وأخصهم ذوقا وأخفاهم ذكرا ولذلك حقيقة خص به المتصوفة في معنى السماع والحكمة لأنهم يأخذون من كل ناطق حقا بذكر مفرد ويسمعون في الكلام معنى بذكر مجدد خصوا بها عما يسمعه سائر الناس فالغناء والنوح والحداء والزجر وكل صوت مضطرب او محزون يسمعونه يجدد لهم في القلب ذكرا مجردا على حكم من حلاوة ومرارة وسرور و حزن فالحركات والتواجد والحرمات والمواجيد كلها تستر بشاهد ذكر مجرد على اختلاف الأحوال والوجود لما كان قلوب العارفين معدن التقوى والذكر وموض عزيز النظر من الله عز وجل وخزانة نور التوحيد كانت أحوالها وغلباتها اذكار معلقة</p><pb n="26" /><p>بكل حركة ونطق ظاهر خارج موجد لكل خطرة وهم داخل باطن فالسمع من الخارج والداخل على شاهد غلبات القلوب ألا ترى أن بعض العارفين سمع مناديا ينادي على الباقلى ويقول با باقلى فقال نحم يا باق لى وسمع من ينادي على السعتر البري ويقول يا سعترى البري فقال نعم الساعة ترى بري وعلى هذا المعنى الظاهر الخارج من السمع والذكر الذي يؤدي الى القلب حقيقة ما فيه غالب </p><p>وأما معنى الباطن الداخل من السمع والذكر فذاك غذاء قلوب الأولياء والصديقين يقع لهم من الله جل وجهه في كل ساعة ولحظة ولكل وقت ولمحة في قلوبهم من جديد الذكر والتذكار والغيبي بشاهد الأمر والزجر والمطالبات والعتاب والصبابة والرقة والمحبة والمودة واللطافة والحلاوة ما يعجز الخلق عن وصفه وقد روى عن ابن عباس رضي الله عنه قال لكعب الأحبار صف لي القلب قال كيف أصف لك ما إليه مرام الحق عز وجل </p><p>فالله عز وجل خص القلوب بمعانى الذكر وجعل ذلك حال الذاكرين الخالصين في تجريد الذكر السائرين إلى الله عز وجل بالذكر على مناهج الأذكار وسبل الحق سبحانه فاختص الأولياء وأعزهم وأكرمهم وأصفاهم ذكرا وأدومهم تذكارا و أعلمهم بالوان الذكر وأخلصهم في معاملات المذكور جل جلاله وعظم شأنه ولطف حكمه </p><p>فذكر اللسان حال المسلمين المؤمنين الذاكرين الله عز وجل وهو ذكر معموم يشترك فيه الخاصة والعامة منهم وإن كانوا في الخصوصية والعمومية متفاضلين في والذكر مرتبين في الدرجات مختلفين في الوان الذكر </p><p>ثم الذكر الخفي الذي يجرد الذاكر في خفي السر حيث لا يطلع عليه الا الله عز وجل عن شواهد الاظهار ويقيمه على شاهد الآثار فرد الوجود ذكر مفرد من الفرد جل الفرد الاحد المذكور ظاهرا وباطناً سرا وعلنا</p><pb n="27" /><p>وإنما خص المتصوفة بالسماع وخفي الذكر ودقيق الاشارة لأنهم أهل القلوب المجردة والأسرار المفرده والأذكار الخفية ولهذا المعنى اللطيف وعزيز المعرفة ودقيق الفهم وثاقب السر يستخرجون من جميع نطق الناطقين وكلام المتكلمين وصياح الصائحين وحركات المتحركين حقائق التوحيد ودواعى حق التفريد بتجريد خالص الذكر المفرد والسر المجرد وقد قال الله عز وجل ذاما للشعراء ألم تر أنهم في كل واد بهيمون وأنت يقولون ما لا يفعلون ثم أفرد واستثنى منهم الذين امنواء فقال الله عز وجل إلا الذين آمنوا وعملوا الصالحات وذكروا الله كثيرا </p><p>فافهم أيها الذاكر كيف استثنى الله عز وجل الذاكر له في الشعر والشعر مذموم وإذا كان الذاكر لله عز وجل في ظاهر الشعر محمودا استثنى من سائر الشعراء فكيف المستخرج من كل الكلام دقائق الإشارات والحكمة بالذكر لحقائق التوحيد جعلنا الله برحمته من العارفين به الفهمين عند السامعين به إنه قريب مجيب تم الكتاب بحمد الله ومنه والصلوة والسلام على رسوله محمد وآله والسلام</p></div></body></text></TEI>