<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>آداب المتصوفة</title><author>أبو منصور معمر بن أحمد الإصفهاني</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>0</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="25" /><head>آداب المتصوفة وحقائقها واشاراتها</head><p>لابى منصور الاصفهاني يسم الله الرحمن الرحيم رب أعن على اتمامه تنميقا وتحقيقا مقدمة </p><p>الحمد لله الذي خص المخلصين بخصائص الصفاء واختار الخالصين بحقائق الوفاء وأخلص العارفين بسرائر الخفاء وصلى الله على محمد المصطفى وعلى آله وسلم </p><p>قال الشيخ أبو منصور معمر بن أحمد بن زياد رحمه الله لما خص الله عز وجل أوليائه بحقائق التصديق وطهّر فلوبهم بصفاء التحقيق وجعل العلوم شواهدهم ودلائلهم والأحوال ذرائعهم ووسائلهم والوجود حقائقهم ومواردهم فصارت العلوم دلائل أحوالهم والأحوال ذرائع وجودهم والوجود علامات توحيدهم فكانوا في العلوم مجدّين وفي الأحوال متحقّقين وإلى الوجود مخلصين وفي التوحيد منفردين وللتصوف والمذهب صائنين وفى حفيقة السير إلى الله عزوجل سابقين فبالعزم سبقوا وبالادب خدموا وبالخددمة وجدوا وبالوجد عرفوا وعلى ذلك ابتدأ كل قاصد إلى الله عزوجل إذا كان صادقا لأن أول ما يحتاج اليه المريد القاصد إلى الله عزوجل في نهج الصديقية وطريق أهل الصفاء من الصوفية معرفة أدب الخدمة لاقتضاء حقيقة الخدمة ثم معرفة الخدمة لاقتضاء</p><pb n="26" /><p>حقيقة الأحوال ثم معرفة الأحوال لاقتضاء أسباب الوجود ثم معرفة الوجود الاقتضاء آثار التوحيد ثم معرفة التوحيد لاقتضاء معرفة الواحد جل جلاله فبالأدب يصح الخدمة وبالخدمة يصح الحقيقة وبالحقيقة يصح حقيقة الأحوال و بالأحوال يصح الوجود وبالوجود يصح المعرفة </p><p>وهذا مراتب السائر ين إلى الله عزوجل في سمت الخالصين وعلامات المخلصين من الواجدين وحقائق المجدّين من المريدين ودرجات الصفوة من المقرّبين و منازل المتصوفة من العارفين لأن المتصوفة لهم في كل حالة أدب لحق الاسلام و حقيقة لحق الإيمان وإشارة لحق الإحسان </p><p>فاما الأدب فعنوان الحقيقة واما الحقيقة ترجمة الاشارة واما الاشارة يخبر الغيب فإذا تحقق المريد في الأدب قام بالخدمة بشرط العبودية ثم إرتقى إلى الإشارة فقام بالتوحيد لحن الإضارة نم أخلص التوحيد بالتجريد و اخلص الحقيقة بالوجود وأخلص الأدب بصحة القصد وعل هذا رسوم المتصوفة واحوالهم وحقائقهم وإشاراته </p><p>و هذا شرح ذلك فصلا فصلا أو بابا بابا بالتصديق من الآداب والحقائق و الإشارات وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="2"><head>باب الأدب</head><p>والأدب في معانى المتصوفة أدبان أدب ظاهر مقسوم على الجوارح بالحركات و أدب باطن مقسوم على القلوب بالخطرات </p><p>فاما الأدب الظاهر المقسوم على الجوارح والحواس فأدب العيون بالغض عن المحظورات وأدب الألسن بالإمساك عن الفضولات وأدب الآذان بمنع السمع عن المكروهات وادب الأيدى بالقصر عن التصرفات ويجمع هذه</p><pb n="27" /><p>الآداب أدب العبودية المفروضة بالحقيقة المندوبة إليه في الحقيقة و هو الأدب الظاهر </p><p>وأما الأدب الباطن في حقائق التصوف المقسوم على القلوب بالخطرات فأدب عيون القلوب بترك اللحظات وأدب سمع القلوب بالإمساك عن سمع الحظوظ والهوى بالمشاركات ونفي محبة غير الله تعالى في سرائر المضمرات وقطع مواد الهوى في سر الخفيات وذلك الأدب الباطن </p><p>فاذا جمع المتصوف بن أدب الظاهر بالصدق والجد وبين أدب الباطن بالإخلاص والوجد قرب إلى بساط المعرفة فوجد روح الخدمة فقام في القرب في الخدمة لوجود حق الحرمة فأدبد الله عزّ وجلّ لكل الآداب وقربه الله في كل الاسباب وفتح عليه اكثر الأبواب </p><p>فكان اول أدبه أدب الرسم بالعلم لحق الشريعة ثم أدب الوجد في الحقيقة لصدق الذريعة ثم أدب المعرفة في الإشارة للحرمة الرفيعة فجمع أدب المرسومات بالعلم وأخلص معلومات الحقيقة بالوجد وأفرد إشارات التوحيد بالفرد فكان في الأدب لتجريده حقيقا وفي الحقيقة لإخلاصه عريفا وفى الإشارة لصدق تصوفه شريفا </p><p>وللمتصوفة في رسومهم وأحوالهم ومقاماتهم ووجودهم ومراتب درجاتهم آداب وحقائق واشارات ولكا حالة أدب وحقيقة واشارة فالآداب للنسب والرسوم والحقائق للأحوال والوجود والإنشارات للتوحيد وكل ذلك ما شرحته وبينته في بابه وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="3"><head>باب ادب لباس الصوف</head><p>وآدا المتصوفة في لباس الصوف ثلاثة التواضع باختيار الذل والتحلي بحلى الكرام من الأولياء والأنبياء عليهم السلام والدخول في أمان الله من سوء الأنام</p><pb n="28" /><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في لبس الصوف ثلاثة خشوع القلب تحت اللباس والإنفراد عن الناس بخاص اللباس ووحشة القلب من دقائة لباس الناس الإشارات وإشارات المتصوفة في لباس الصوف إلى ثلاثة حقيقة المباينة من العامة وصفاء القلب لموافقة الخاصة وتخليص الشاهد منه في معنى الإشارة </p></div><div type="chapter" n="4"><head>بابأدب لبس المرقعة</head><p>وآداب المتصوفة في لباس المرقعة ثلاثة لبس الضرورات الرسميات والعمام تحتها إلى الممات وإظهار الغربة في العيش والحيوة </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في لبس المرقعة ثلاث وجود القلب بشاهد الرفيع و تحقيق الغربة في النهج الرفيع ورضاء السر باللبس الوضيع </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في شاهد تلوين المرقعات واختلاف الصبغ إلى ثلاث إشارة إلى الامتحان بالصبغ بعد البياض وإشارة إلى السلطان بلون السواد وإشارة لموافقة لون السماء </p></div><div type="chapter" n="5"><head>باب أدب الصحبة</head><p>وآداب المتصوفة في الصحبة ثلاثة رفع الاذية عن الأصحاب لرسم المروة و حمل الأذية عنهم لحق الفتوة واختيار الخدمة لهم لطلب الأخوة </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في الصحبة ثلاثة ترك الحقوق من الأصحاب وأداء حقوقهم في جميع الأسباب وموافقة مرادهم كموافقة الأحباب الإشارات وإشارات المتصوقة في الصحبة إلى ثلاث إلى تعرف الألفة السابفة</p><pb n="29" /><p>قبل الإجابة والميثاق وإلى اجتماع الأرواح عند الأخذ والميثاق لقوله عز وجل الست بربكم قالوا بلى وإلى سر الاجتماع في ظهر آدم عليه السلام الصحبة القدرة وفي ذلك إشارة إلى علم الجمع والتفرقة </p></div><div type="chapter" n="6"><head> باب أدب المجالسة</head><p>وآداب المتصوفة في المجالسة ثلاثة القصد إليها لطلب الفائدة والاغماض عن حشو ما يجرى في المجالسة والتواضع للجليس لحق المجالسة </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في المجالسة ثلاث فتح أبواب المذاكرات و اقتضاء الوجد لتجديد الواردات وأخذ الشواهد في تصريف المجاورات </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في المجالسة إلى ثلاث إلى اجتماع الاسرار يشاهد الذكر والتذكار وإلى مطالعة الأرواح بخفي الأذكار وإلى قول النبى ﷺ يد الله على الجماعة وفي ذلك إشارة إلى شاهد الجمع المفرد </p></div><div type="chapter" n="7"><head>باب أدب الجلوس على الوحدة</head><p>وآداب المتصوفة في الجلوس على الوحدة ثلاثة الجلوس بالإذن حيث يجلس و توقير المجلس لعز المذهبه والسكون بالانتظار لحق التوكل</p><pb n="30" /><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في الجلوس على الوحدة ثلاث شواهد الملوكية في حال الانفراد والاستغناء عن العالم في القلب والفؤاد وحفظ جلسة القرب باذن القريب الجواد عز وجل </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في الجلوس على الوحدة إلى ثلاث إلى حقيقة الانفراد بشاهد الوجد وإلى جمع الهمة وتجريد العهد وإلى القيام بالحق فرد الفرد </p></div><div type="chapter" n="8"><head>باب أدب المواكلة </head><p>آداب المتصوفة في المواكلة ثلاثة التأخر في الأكل لاتباع الآكلين والأكل مما يلى لا يتعدى حد الأقربين وقلة النظر إلى الناس </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في المواكلة ثلاث الأكل لحقائق الإيثار والمواكلة لحرمة الدين بالاختيار والأكل مع الإخوان لتحقيق المواصلة بالافتقار </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في المواكلة إلى ثلاث إلى عين البسط والاجتماع وإلى حق المودة وقصد السماع وإلى حكم الأخوة وحقيقة الرضاع </p></div><div type="chapter" n="9"><head>باب أدب الأكل على الوحدة</head><p>وآداب المتصوفة في الأكل على الوحدة ثلاثة الابتداء ببسم الله والختمة بحمد الله وتصغير اللقم لقلة الشره في الأكل </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في الأكل ثلاث الأكل للقوام والقوة في الخدمة</p><pb n="31" /><p>والعبادة والأكل بشاهد الرزاق الضامن سبحانه وقلة الأكل في كل حالة </p><p>الاشارات واشارات المتصوفة في الأكل إلى ثلاث إلى معرفة الفرق بين الخالق والمخلوق وإلى ضرورة البشرية والإنسانية وإلى معرفة الصمد بالر بوبية </p></div><div type="chapter" n="10"><head>باب أدب المذاكرة</head><p>وآداب المتصوفة في المذاكرة ثلاثة التغلب لنصرة النفس للافتخار و قصد النصيحة فيما يجري من الأذكار ونشر الحكمة ومحاسن الأخبار </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في المذاكرة ثلاث تجديد ذكر الصالحين في الشاهد ومن الأحوال ومعارضة افعال الصالحين على الأفعال واقتضاء الرحمة من الله عند ذكر الصالحين والأبدال </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في المذاكرة إلى ثلاث إلى إجابة الحق في التذكر والذكرى لقوله عز وجل وذكر فإن الذكرى تنفع المؤمنين وإلى توقع الخاطر الجديد بالزيادة على شاهد الحال وإلى حضور القلب في الذكرى بشاهد المذكور </p></div><div type="chapter" n="11"><head>باب أدب الذكر على الانفراد</head><p>وآداب المتصوفة في الذكر على الانفراد ثلاثة كثرة ذكر الله عز وجل باللسان و</p><pb n="32" /><p>طلب الذاكرين الله عز وجل ومجالستهم لرضاء الرحمن وكثرة التلاوة بالليل والنهار بالقران </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في الذكر ثلاث ذكر الهمة والسر في خفي الجنان و اخفاء الذكر للغيرة بالكتمان ومشاهدة المذكور بحقائق إلايمان </p><p>الاشارات وإشارات المتصوفة في الذكر الى ثلاث إلى التسلي بالذكر قبل الزيادة وإلى شاهد المذكور في الذكر بخفي النظارة وإلى وجود ذكر حسن المذكور في حقائق الإشارة </p></div><div type="chapter" n="12"><head>باب أدب المؤاخاة</head><p>وآداب المتصوفة في المؤاخاة ثلاثة البذل والعطية بالاشراك في الأموال والنصيحة فيما يرتضي للنفس من الأحوال والوفاء بالموافقة في الأحوال والأقوال </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في المؤاخاة ثلاث اخلاص المؤاخاة لله وحده والاشفاق على الاخوان كالاشفاق على النفس والتوبة عن الأخ إذا أذنب كالتوبة على النفس </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في المؤاخاة إلى ثلاث إلى تحقيق الألفة السابقة قبل الاكتساب وإلى تصحيح معرفة جمع الارواح وقت اليوم للتعارف وإلى حفظ حرمة السابق من مراد الحق في معنى الألفة</p></div><div type="chapter" n="13"><pb n="33" /><head>باب أدب البذل</head><p>وآداب المتصوفة في البذل ثلاثة الجهد بكتمانه وإظهار الفضل لمن لم يبذل عليه والابتداء بالبذل قبل المسئلة </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في البذل ثلاث تصغير المبذول وإن كثر و نسيان المبذول من وقت البذل وبذل النفس في خدمة الفقر </p><p>الاشارات وإشارات المتصوفة في البذل إلى ثلاث إلى تصغير الدنيا كلها لو كانت لهم فبذلوا وإلى محبة الله عز وجل للباذلين والأسخياء فانهم بذلك قبلوا وإلى موافقة الحق فانه الجواد السخي فبذلك وصلوا باب أدب الخدمة </p><p>وآداب المتصوفة في الخدمة ثلاث قطع العلائق بالتشمر للخدمة والجد بالقصد في الدخول في الخدمة والمسارعة والخفة في حقائق الخدمة </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في الخدمة ثلاث قلة الملال من الخدمة و مراقبة المخدوم في بساط الخدمة وقلة اللواحظ والالتفات في القرب بشاهد الخدمة </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في الخدمة إلى ثلاث إلى محض العبودية في شاهد الر بوبية وإلى حق الربوبية لواجب الحق وإلى شاهد القرب برؤية القرب بين الربوبية والعبودية</p></div><div type="chapter" n="14"><pb n="34" /><head>باب أدب الخلق</head><p>وآداب المتصوفة في الخلق ثلاثة بذل الخلق للبر والفاجر للبر طوعا وللفاجر طمعا وبذل السلام للمعروف والمجهول وبذل الطعام لجميع الحيوان </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في الخلق ثلاث جذب القلوب إلى الله عز وجل بطلاقة الوجه وبسط اليد وإدخال السرور على القلوب برفع الغموم عنها و تصغير النفس لتحقيق الخلق بالتواضع </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في الخلق إلى ثلاث </p></div><div type="chapter" n="15"><head>باب أدب الفقر</head><p>وآداب المتصوفة في الفقر ثلاث التباعد من الأغنياء بترك التواضع لهم الا من بنى الجنس المعذب بالغنا والتخلق من الموجود بترك اليأس من المفقود والسكون تحت بلاء الفقر بترك الادخار </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في الفقر ثلاث صيانة الفقر بالكتمان والغيرة على الفقر لحذف الحرمان ورفع الأطماع عن جملة الخلق والحيوان </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في الفقر إلى ثلاث إلى التعزز بالانفراد لانفراد الحق بالتعزز وإلى تصفية الفقر إلى الله عز وجل بترك الفقر إلى كل ما سواه وإلى حقيقة الغني بالله وحقيقة الغني بالله تجريد الفقر إلى الله عز وجل</p></div><div type="chapter" n="16"><pb n="35" /><head>باب أدب الخلوة</head><p>وآداب المتصوفة في الخلوة ثلاثة الإنقطاع من الخلق والخليقة وطلب الالنفراد والوحدة والفرار بالدين لحق العزلة </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في الخلوة ثلاث الوحشة من الخلق وحركاتهم في خفي الأسرار وكراهية القلب لسماع نقل الأخبار والأنس بكلام الله لعزيز الجبار </p><p>الإشـارات وإشارات المتصـوفة في الخلوة إلى ثـلاث إلى الانفـراد لوجود التوحيد وإلى حقائق صفاء التجريد وإلى القيام للفرد بشاهد التفريد </p></div><div type="chapter" n="17"><head>باب أدب السفر</head><p>وآداب المتصوفة في السفر ثلاثة التجريد عن المعلوم من الزاد بالتحقيق و خدمة الفقراء في كل الطريق والسكون إلى بني الجنس من الرفيق </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في السفر ثلاث احتمال الذل والبلوى من جميع البريات وتصحيح التوكل لوجود الضرورات والنظر إلى آثار الحق لحقيقة العبرات </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في السفر إلى ثلاث إلى رفع المنازل والوطن لحق التجريد وإلى حقيقة القربة في شاهد التوحيد وإلى وجود روح اليقين في ساحة التفريد</p></div><div type="chapter" n="18"><pb n="36" /><head>باب أدب الغربة</head><p>وآداب المتصوفة في الغربة ثلاثة الخروج عن رؤية عامة أهل الزمان و الاحتلال بالمنازل والأوطان والتعلق بالغرباء من الإخوان </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في الغربة ثلاثة الوحشة من صحبة الأصحاب والتخلق مع الغريب من الأتراب والحزن الدائم على فقد الأحباب </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في الغربة إلى ثلاث إلى موافقة ذكر الله عز وجل الغريب بين الخلق وإلى الانفراد بالغربة بشاهد تفريد الحق وإلى عين الموافقه في شاهد تعزز الحق </p></div><div type="chapter" n="19"><head>باب أدب الفراسة</head><p>وآداب المتصوفة في الفراسة ثلاث تطييب القوت والغذاء لطلب الحلال والصدق في الأقوال والأعمال وترك التخليط في الأحوال </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في الفراسة ثلاث طهارة القلب من سوء الظنون و كتمان الفراسة في اوائل الوقوع والقطع بصحة الواقع بعد كمال الحال والمقام </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في الفراسة إلى ثلاث إلى صفاء الالهام بالوقوع وإلى معرفة الواقع في القلب والروع وإلى تجديد الطوى من الخاطر المسموع </p></div><div type="chapter" n="20"><head>باب أدب الحكمة</head><p>وآداب المتصوفة في الحكمة ثلاثة الزهد في الدنيا بالكلية وقلة النطق</p><pb n="37" /><p>بالصمت الدائم والتفكر في خلق الله عز وجل بترك التفكر في الخالق عز وجل </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في الحكمة ثلاثة منع الحكمة من غير أهلها و وضع الحكمة والنطق بها لأهلها والجوع الدائم لأخلاق الروحانية في حقيقتها </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في الحكمة إلى ثلاث إلى انتظار الحق سبحانه و ما يجريه بالتسكين وإلى حقيقة اليقين في التلقين وإلى رفع الوسائط في أخذ الحكمة بالتمکين </p></div><div type="chapter" n="21"><head>باب أدب السماع</head><p>وآداب المتصوفة في السماع ثلاثة السكون عند الاستماع لحق السماع و تسكين الجوارح من الحركات لتجريد السماع وخفة البطن من قلة الأكل لخفة الروح في السماع </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في السماع ثلاثة سرعة الاجابة ببذل الروح والتنعم بتصرف حق الوجود والمبادرة ببداية إلى فناء الحظوظ </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في السماع إلى ثلاث إلى تذكار سماع النداء من الحق حين قال الست بربكم قالوا بلى وإلى حقيقة سمع المخاطب في تجريد الإشارة وإلى أخذ صرف الإشارة في السمع بالفناء عن رسم الإشارة بالسمع </p></div><div type="chapter" n="22"><head>باب أدب الوجود</head><p>وآداب المتصوفة في الوجود ثلاثة اقتضاء الوجود بالجهد والعبادة والسجود وإفقاد موجود الحظوظ لإخلاص موضع السجود وتجريد الفقر</p><pb n="38" /><p>بتجريد العقود </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في الوجود ثلاثة وجد مفرد مجـرد يباشر الاسرار ووجود القلب بتكرار الخواطر في الأذكار ومصادفة الغيب بالغيب في طي الاضمار </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في الوجود إلى ثلاث إلى رؤية شاهد الموجود في الوجد بشاهد الإيمان وإلى قوت القلوب بحقيقة المعرفة و الإيقان وإلى النفاء عن رسم القريب سبحانه وذهب ذلك عن حد عبارة اللسان </p></div><div type="chapter" n="23"><head>باب أدب الحركات</head><p>وآٓداب المتصوفة في الحركات ثلاثة الجهد في الحركات والطلب بالجهد والمجاهدات وترك الحركات في المعاصى والمكروهات والتسارع في المبادرة إلى الخيرات </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في الحركات ثلاث حركة من وجد غالب بقهر الحق وحركة من عجز البشرية عند وارد الحق في القوة والضعف وحركة من وجد متقدم لمطالبة من الحق </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في الحركات إلى ثلاث إلى حركة السر من مباشرة الوارد وإلى حركة القلب من غلبة وجود السر وإلى حركات الجوارح من حركة القلب فحركة السر من وجد مفرد وحركة القلب من وجود محقق و حركة الجوارح من تواجد ممتزج </p></div><div type="chapter" n="24"><head>باب أدب المراقبة</head><p>وآداب المتصوفة في المراقبة ثلاثة حفظ الجوارح بالمحـاسبة</p><pb n="39" /><p>لطلب المراقبة ونفي الغفلة للقيام بالمحاسبة ومراعاة الجوارح وقت وجود البغية </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في المراقبة ثلاث قلة الحركات الا بشاهد الحق وقلة اللحظات الا من وجود شاهد الحق وتقديم شواهد الحق عند كل حركة وخطرة بالحق </p><p>الاشارات وإشارات المتصوفة في المراقبة إلى ثلاثة إلى وجود شاهد الرقيب قبل المراقبة وإلى رؤية القرب من الحق للقريب وإلى تقديم شواهد الحق في الأشياء بالمراقبة قبل رؤية الأشياء </p></div><div type="chapter" n="25"><head>باب أدب الحضور</head><p>وآداب المتصوفة في الحضور ثلاثة حمل البلوى بالرضاء والطيبة والنفاء عن النفس والحظ لطلب وجود الحضرة والحضور بالقلب عند الأمر والنهي باسقاط الغفلة </p><p>الحقائق وحقـائق المتصوفة في الحضور ثلاث جمـع القلب بوجود المحاضرة ورفع عين القلب إلى بساط القربة للطمع في المسامرة والبقاء بالحق في الحضور لحكم المعاينة والمذاكرة </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في الحضور إلى ثلاث إلى حضور القلب بالحق وإلى وجود القلب بالحق وإلى البقاء بالحق للحق </p></div><div type="chapter" n="26"><head>باب أدب المشاهدة</head><p>وآداب المتصوفه في المشاهدة ثلاثة التخلق بالاخلاق الروحانية والنفاء</p><pb n="40" /><p>عن النفس والهوى وحظ الانسانية وتخلية القلب لآثار الربانية </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في المشاهدة ثلاثة النفاء عن شواهد الحظوظ بشاهد الحق والفناء عن رؤية الفناء في الفناء ووجود شاهد الحق بالحق لحقيقة القهر والفناء </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في المشاهدة إلى ثلاث إلى المشاهدة بالحق و إلى المشاهدة للحق وإلى مشاهدة الحق فالمشاهدة بالحق تفني الشواهد كلها والمشاهدة للحق تفني عن رؤية الفناء عن الشواهد كلها ومشاهدة الحق لا تبقى اثرا ولا تذر خبرا </p></div><div type="chapter" n="27"><head>باب أدب السر</head><p>وآداب المتصوفة في السر ثلاثة حفظ اللسان عن وصفه وجهد الكتمان عن نعته وإمساكٔ الحركات عن هيجانه </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في السر ثلاثة صيانته بالقلب عن اذاعة خبره والغيرة عليه بتفكير أثره والانفراد لعزيز نظره </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في السر إلى ثلاث إلى حقيقة حربه من الغيب و إلى انه الخفي من سويداء القلب وإلى اختصاصه بنظر الحق إليه وحده تعالى وتقدس </p></div><div type="chapter" n="28"><head>باب أدب الحقيقة</head><p>وآداب المتصوفة في الحقيقة ثلاثة الصدق في الدخول فيها والجهد بالجد في الزامها واظهار الشكر لطلب مزيدها </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في الحقيقة ثلاث تحقيقها بشاهد الوجود ووجودها</p><pb n="41" /><p>بشاهد الإخلاص وإخلاصها بشاهد الأحوال في التوحيد </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في الحقيقة إلى ثلاث إلى حقائق الأحوال و إثبات المقامات وإلى الوسائط المعروفة بالقربات وإلى الوسائل المقربة إلى النهايات </p></div><div type="chapter" n="29"><head>باب أدب القرب</head><p>وآداب المتصوفة في القرب ثلاثة كثرة السجود كقوله عز وجل واسجد واقترب والتقرب إلى المقربين والعارفين لطلب القرب من رب العالمين وترك الالتفات في بساط القرب عند شاهد القريب </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في القرب ثلاث قلة الصبر عن قرب القريب و رؤية البعد في القرب كالفاقد الغريب ومشاهدة السر بشاهد الناظر الرقيب </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في القرب إلى ثلاث إلى الاقرب من حبل الوريد وإلى أن الحق سبحانه اقرب من القرب اذ القرب حالة وإلى أن الموصوف بالقرب المعروف به عند قرب القرب بعد البعد </p></div><div type="chapter" n="30"><head>باب أدب الغيرة</head><p>وآداب المتصوفة في الغيرة ثلاثة الجهد في استتار الأحوال عند الغلبات و قلة السكون تحت عوارض الفترات والتغير بالوجد عند رؤية المنكرات </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في الغيرة ثلاث غيرة بالتوحيد عنـد رؤية الفواحش وغيرة على التوحيد عند رؤية كل مديح وغيرة على النفس الخسيسة أن تكون للحق جل جلاله </p><p>الإشارات وإشارات المتصوفة في الغيرة إلى ثلاث إلى تجريد الغيرة على الحق سبحانه وإلى عزيز غيرة الحق على أوليائه وإلى حقائق الضنة وذلك لأحبائه</p></div><div type="chapter" n="31"><pb n="42" /><head>باب أدب المعرفة</head><p>وآداب المتصوفة في المعرفة ثلاثة خدمة المعروف جل جلاله على الموافقة في كل الأحوال والدلالة عليه بجميل الموعظة والأفعال وذكر آلائه ونعمائه للبرية لكل الأقوال </p><p>الحقائق وحقائق المتصوفة في المعرفة ثلاث رؤية الطول بشاهد العدل و تفضيل مفرد الحال بشاهد الفضل وشاهد الفضل في حقيقة الوصل </p><p>الاشارات وإشارات المتصوفة في المعرفة إلى ثلاث إلى العجز عن المعرفة فى حقائق المعروف وإلى الجهل عن الإدراك بجلال الحق وإلى التحير في المعرفة عند وجود العقل</p></div></body></text></TEI>