<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>رسالة لأبي القاسم الجنيد إلى</title>
                <author>أبو القاسم الجنيد</author>
                <respStmt>
                    <resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp>
                    <name>Antonio Musto</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>http://www.worldcat.org/oclc/23141078</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" n="1">
                <pb n="3" />
                <head> رسالة لأبى القاسم الجنيد إلى بعض إخوانه </head>
                <p> لا زلت أيها الموجود بباب آلله راتبا وبه منه إليه لما يحبه منك طالبا وله في آلائه
                    وغريب أنبائه راغباً فحبك به عليه فيما يحبه لك ويبلغك اليه باصطفائه إلى ما يريده
                    منك ليصطفيك فيما يوليك بما ينتخبه لك ويجتبيك ثم يبديك فيما يوليك ويخفيك في عزيز
                    ما يبديك اعلاء لك عند مصادفة النواظر لحقيقتك وضن بك عن معرفة القلوب لمكانتك وضم
                    لك بالاشتال عليك إلى مصون منزلتك </p>
                <p> فكنت عند ذلك بحيث أرمس المكان مكونه وطمس الدلائل عليه من وهم متوهمه فكنت فيما
                    هنالك بغيب لغيب انتفت عن حقائقه الشكوك والريب كما أن الحقائق بحق اليقين تعلم
                    وملاحظة العيان لها محتجبة لا تتوهم ومن وراء ذلك توحيد الموحد وربانية الألوهية
                    المتفرد على أولية أزلية وبقاء سرمد الأبدية وهنالك ضلت مقاليد الفهماء ووقفت علوم
                    العلماء وانتهت إليه غايات حكمة الحكماء وهذه غاية لما هذا نعته وسنا ذروه وانتهت
                    الصفة إلى صفته ومن وراء ذلك برزخ إلى يوم يبعثون </p>
                <p> وإذا بعث الخلق بعد انقضاء مدة برزخهم وأحيوا لحقيقة البعث بعد ميتتهم عرفوا إحياء
                    الحي لمن أحياه وتركه في سرمد البقاء لمن أبقاه وفيما أشرت به من ذلك شرح يطول وصفه
                    ولا يحتمل الكتاب نعته على كنهه </p>
                <p> يا أخى رضى آلله عنك وصل كتابك السار ظاهره وباطنه وأوله وآخره وسررت بما ضمنته من
                    علم غريب وحكم عزيزة وإشارات واضحة منيرة ولم يخف على ما عرضت به مع ما صرحت به وكل
                    ذلك على علمى به وسبقى إلى فهم ما قصدت له بين عندى إلى أين موئله وإلى أين نهايته
                    ومصدره ومن أين أوله وآخره وكيف على من جرى الحكم به</p>
                <pb n="4" />
                <p> لا عدمت استعصامك به منه وقيام عصمتك به له غلبت غوالب قاهرة وبدهت بواده باهرة
                    أودت بقوة سلطانها تقاوم سلطانها بالتقاهر فيما قام منها ثم حمل بعضها على بعض
                    فركضت متوارية وهى في الحقيقة بالقوة متظاهرة تحكمت بمنيع عز التصاول بلا أين ولا
                    إلى أين متكون بكنه نهاية ولا هواء إلى مواضع محدودة فتعرف لها غاية إبادتها إبادة
                    مستظلمة وسطوتها للكل منتظمة </p>
                <p> هيه ثم ماذا بعد ذلك نصبهم غرضا للبلاء وعرضهم للحين والجلاء وأنفذ عليهم المكاره
                    بماضى القضاء وجرعهم الموت صرفا وأجرى عليهم بقدرته ما يشاء فمن بين متمانع مستعصم
                    مغلوب ومن بين مستسلم مسلوب فلا كان المستسلم فيها باستسلامه ناجيا ولا المتمانع
                    بالاستعصام من طلبها خارجا حبست أنفاسهم في أنفاسهم فهم على فرط البلاء كاظمون
                    وتغصصوا بتجرع المر المتلف فهم على التلف مشرفون فلو أطلقت الأرواح أن تفيض لكان في
                    ذلك راحتها لكنه في الموت ألم مذاق الموت حابسها لا يأملون بعد الموت فرجا ولا لهم
                    قبل الموت من فرط البلاء مخرج </p>
                <p> يا أخى هؤلاء قوم هذه بعض صفاتهم وكرهت الإطالة عليك في نعت حالهم وسمع سامعون ببعض
                    نعت ما بلغ القوم إليه وما القوم من حقائق ذلك كائنون لديه فسموا بالهموم انتهاء
                    الى مطالبته قبل النزول بالكون في محض حقيقته وشبه عليهم فيه كائنات المحظى وخفى
                    عليهم المعزز من كون التولى وجرت عليهم أحكام أولئك في أحكامهم واستمر مترادف الزلل
                    على مضى أيامهم وكان عندهم أنهم أولئك وليسوا بأولئك وقوى عليهم موهم حالهم أنهم
                    فيما هنالك هيهات هيهات ما أبعد من ذلك منالهم وما أعظم ما يجرى عليهم من الخلل في
                    توهم حالهم أعاذنا الله وإياك يا أخى من كل حال لا تكون لمحض الحقيقة متصادفة ولا
                    تكون لما أحكمه الحق مؤالفة</p>
                <pb n="5" />
                <p> ومع ما ذكرته من هذه الحال وما فيها فهى واسطة بين حالين والذى جرى منها فرق إذا
                    انكشفت بين منزلتين وليس مراد الحق بها هى بعينها لكن ذلك على صحة كونه ليكشف بها
                    ما وراءها وعلم الأكابر ومنازل العظماء وأماكن الحكماء وصريح حقيقة فهم الفهماء بعد
                    عبور ذلك وتجاوزه إلى ما لو سنح سانح لتعبيره وجرى الحكم ببعض وصف تفسيره لخشعت
                    الوجوه للحي القيوم وقد خاب من حمل ظلماً</p>
                <p> يا أخى لا عدمت إشارتك بالحق على ما بسط الحق إليك وقرت عينى فيك ببلوغ النهاية إلى
                    ما أطلعك الحق عليه أنت بعض أناسي وشركاء رغبتى وكبير من كبراء إخوتى وخل من أخلاء
                    قلبى مخالص محبتى ألست أحد من بقى من كبراء إخواننا وأحد المشار إليهم من أبناء
                    جنسنا ومن عظمة نعمة آلله علينا فيه فيما وهبه لنا منه </p>
                <p> لا تدع يا أخى متفضلا متطولا محسنا مكاتبتنا ومواصلتنا نستريح عند ذلك الى طيب خبرك
                    و نتفرج ببقاء أثرك ونبتهج بعظم ما وهبه الله لك فإن كان ذلك عندك مما نستحقه فعلته
                    وإلا جعلت ذلك تطوعا منك علينا وامتنانا يصل منك الينا وعليك سلام الله ورحمته وعلى
                    جميع إخواننا</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>