<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>كتاب الاقتصاد</title><author>أبو عبد الله محمد بن الخفيف</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>http://www.worldcat.org/oclc/845058690</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><pb n="443" /><p>الحمد لله الذي حمد نفسه بالثناء على نفسه المتعرف إلى خلقه بأسمائه وصفاته المتحبّب إلى
      خلقه بجميل ما أنعم عليهم من آلائه ونعمائه والداعي لهم إلى خلع الأضداد والأنداد في توحيده
      والحمد لله الذي خصّ من يشاء بلطيف هدايته وشرح صدورهم لقبول أوامره ونواهيه وحبّب إليهم ما
      دعاهم إليه من الإيمان بوحدانيته وسهّل لهم السبيل إلى طلب مرضاته وحذّرهم كرما منه من أليم
      عقابه وزجرهم عن الوقوع في مخالفته وأعانهم على ذلك بتوفيقه وتسديده وأسبل عليهم سوابغ ستره
      وحجب العباد عن رؤية زلاتهم بمنّه وصلى الله على آدم بديع فطرته ولسان قدرته وإمام ملائكته ومن
      كوّنه في قبضته وأسجد له ملائكته وعلى محمد خاتم أنبيائه وأصحاب لواء حمده وعلى آله
      المختصين بنسبه وعلى جميع المهاجرين وأنصاره وعلى أمّته في أمصاره</p><div type="chapter" n="1"><head>فصل</head><p>هذا كتاب اختصرته للمبتدئ من المريدين مما لا بدّ لهم من معرفة جمل علوم المتصوفة وخرّجته
          على الاختصار دون الإكثار ليقفوا على أصل المذهب ويجعلوا ذلك ذريعة منهم إلى البحث عن فنون
          ما صنّفوا وكشفوا من لطيف إشاراتهم وسنيّ عباراتهم وبالله التوفيق</p></div><div type="chapter" n="2"><pb n="444" /><head>فصل</head><p>فأوّل ما عليه في ابتداء إرادته أن يقصد إلى حكيم من أهل زمانه مؤتمن على دينه معروف
          بالنصح لأمته عارف بطرق أهل إرادته قد قطع طريق أهل نحلته قد نازل الأحوال على حقيقته
          عارف بطلب سنن نبيه ﷺ فيسلم نفسه بخدمته ويعتقد ترك مخالفته ويكون الصدق حالته ثم يلزم العارف
          أن يعرفه كيفية الرجوع إلى سيده وبارئه وهو التوبة إلى الله عز وجل فأول الرجوع المعرفة
          بتوحيد الله والتصديق لرسوله ﷺ وهو تحقيق إثبات وحدانية الله بكمال أسمائه وصفاته بنفي
          الأضداد والأنداد والأشباه وأنه ليس كمثله شيء وهو السميع البصير وبذلك أخبر الله سبحانه
          فقال وما خلقت الجن والإنس إلا ليعبدون قال ابن عباس رضي الله عنهما أي إلا ليعرفون </p><p>و بصحة ظاهر القرآن ورد السنة قال ابن عباس رضى الله عنهما لما بعث رسول الله ﷺ معاذا رضى
          الله عنه الى اليمن فقال له يا معاذ أول ما تدعوهم الى عبادة الله عز وجل المعرفة فإذا عرفوا
          الله فأعلمهم أن الله فرض عليهم خمس صلوات وذكر الحديث بطوله فعلى المريد أن يعتقد صحة ذلك
          تحقيقا ويقينا </p></div><div type="chapter" n="3"><head>فصل</head><p>ثم على المريد أن يعرف الإيمان وما يلزمه من صحة الاعتقاد خوفا من أن يقع في الاختلاف
          والبدع فيعتقد أن الإيمان في التسمية ينقسم على حالين أحدهما موهبة</p><pb n="445" /><p>والثاني إكتساب فأما الموهبة فقوله تعالى بل الله يمن عليكم أن هداكم للإيمان إن كنتم
          صادقين وقوله ما كنت تدري ما الكتاب ولا الإيمان ولكن جعلناه نورا نهدي به من نشاء من عبادنا
          وقال عز وجل لتخرج الناس من الظلمات إلى النور يإذن ريهم وإنما أخرجهم من ظلمة الكفر إلى نور
          الإيمان وقال رسول الله ﷺ من أراد أن ينظر إلى عبد نور الله الإيمان في قلبه فلينظر إلى
          حارثة وبالأنوار يقع على القلوب الانفتاح والانشراح وذلك كله داخل في قوله تعالى بل الله يمن
          عليكم أن هداكم للإيمان</p><p>والقسم الثاني فهو المفروض على عباده بقوله تعالى قل يا أيها الناس إني رسول لله اليكم
          جميعا الذي له ملك السموات والأرض لا إله إلا هو يحيي ويميت فآمنوا بالله فطالبهم بالإيمان
          وكان ما خاطبهم به معروفا عندهم أنه التصديق فينبّه النبي ﷺ في هذه الآية على التوحيد في
          الأسماء والصفات ثم طلبهم أن يصدقوه فيما أخبرهم عن الله عز وجل والتصديق صفة القلب ثم قال
          ﷺ أمرت أن أقاتل الناس حتى يقولوا لا إله إلا الله وأني رسول الله ﷺ وذلك قسط اللسان من
          الإيمان</p></div><div type="chapter" n="4"><pb n="446" /><head>فصل</head><p>ثم يلزم المريد أن يعلم أن الأعمال من الإيمان كما قال الله عز وجل يا أيها ألذين آمنوا
          أركعوا واسجدوا واعبدوا ربكم وأفعلوا الخير لعلكم تفلحون وذلك قسط الجوارح من الإيمان فدخل
          في هذه الآية جميع الأعمال من الفرض والنفل وهو مسمى بتسمية الأصل إذا كان الباعث لهم على
          ذلك التصديق وكل ذلك خضوع وتذلل للواحد القهار وبذلك نطق ﷺ حين قال أبو ذر يا رسول الله ﷺ
          أي الأعمال أفضل قال الإيمان بالله وجهاد في سبيله فسمى الإيمان عملا ثم أجمل ذلك كله
          فقال الإيمان بضع وسبعون بابا أعلاها شهادة أن لا إله إلا الله وأدناها إماطة الأذى عن
          الطريق والحياء شعبة من الإيمان فصح أن الإيمان تصديق بالقلب وإقرار باللسان وعمل بالجوارح </p></div><div type="chapter" n="5"><head>فصل</head><p>ثم على المريد أن يعرف أسماء أصول الدين وما اتفق عليه رسول الله ﷺ وجبريل عليه السلام من
          ذلك أن جبريل عليه السلام سأل النبي ﷺ عن الإيمان فقال الإيمان أن تؤمن بالله وملائكته
          وكتبه ورسله والبعث بعد الموت والقدر خيره وشره ثم سأله عن الإسلام فقال شهادة أن لا إله
          إلا الله وأني رسول الله ﷺ وإقام الصلوة وإيتاء الزكاة وصوم شهر رمضان وحج البيت فقال فإذا
          فعلت ذلك فأنا مسلم فقال نعم</p><p>وهكذا أجاب في الإيمان فقال إذا فعلت ذلك فأنا مؤمن فقال نعم ثم سأله عن والإحسان فقال
          أن تعبد الله كأنك تراه فإن لم تكن تراه فإنه يراك فكانت السؤالات مفهومة الجوابات معلومة
          فجعل ذلك كلها أفعال العبد الذي هو مطلوب بها ومجازى عليها ومعاقب</p><pb n="447" /><p>على تركها ثم قال ﷺ هذا جبريل جاءكم يعلّمكم أمر دينكم فاكتفى المؤمنون بما اتّفق عليه
          الإثنان جبريل ورسول الله ﷺ عليهما الصلوة والسلام وذلك مفصّل من جملة قوله ﷺ الإيمان بضع
          وسبعون بابا وهذا مجمل ثم قال ﷺ بني الإسلام على خمس الحديث </p></div><div type="chapter" n="6"><head>فصل</head><p>ثم تلزم المريد معرفة التوبة من المخالفات التي لا يخلو منها العباد بعد دخولهم في الإيمان
          بقوله تعالى يا أيها الذين آمنوا توبوا إلى الله توبة نصوحا وقوله عز وجل وتوبوا إلى الله
          جميعا أيها المؤمنون لعلكم تفلحون وكان في أول المطالبة سمّاهم بأسماء الجنس بقوله تعالى
          يا أيها الناس إني رسول الله ﷺ اليكم جميعا فلمّا دخلوا فيه سمّاهم بأسماء الأحوال فقال يا
          أيها الذين آمنوا توبوا إلى الله توبة نصوحا الآية</p><p>فتلزم المريد معرفة التوبة فصارت التوبة الرجوع إلى الله عز وجل من حيث ذهابه عن الله إذا
          كان راجعا إلى الله بالتصديق والتوحيد وذلك أن أصل التوبة يختلف على ابتداء أوصاف الخلق من
          الذاهبين عن الله عز وجل فإن كانت ذهابهم بالكفر والشرك والجحد والمعاصي فيلزم الخلق الرجوع
          إلى الله بالتصديق الذي ضدّه التكذيب وبالتوحيد الذي ضدّه الشرك وبالإقرار الذي ضدّه الجحد
          وبالطاعات التي ضدّها المعاصي</p><p>فرجع طائفة بالتصديق والتوحيد والإقرار والأعمال وعارض طائفة من هؤلاء المعاصي على
          أحكام الهوى وسلطان الغفلة عن غير عقد ولا إقرار فاستحقوا أسماء الإيمان مع كون الخلاف منهم
          فلم يسقط الله عز وجل عنهم أسماء الإيمان وجوّز عليهم المعاصي فطالبهم بالرجوع عن المعاصي
          وبالله التوفيق</p></div><div type="chapter" n="7"><pb n="448" /><head>فصل</head><p>ثم على المريد معرفة أحكام الداخلين في الإيمان وكيفية خروجهم منها بعد وقوع التسمية عليهم
          إعلم أن الله عز وجل ذكر ثلاثة أصناف كافر مشرك ومنافق مقرّ ومؤمن عاص فقارن الله عز وجل
          توبة الكافر في حال توبتهم بالإيمان وقارن توبة المنافق بالإخلاص وقارن توبة العاصي بالصلاح
          فقال في توبة الكافر إلا من تاب وآمن وعمل صالحا وقال في توبة المنافق إلا الذين تابوا
          وأصلحوا واعتصموا بالله وأخلصوا دينهم لله وقال في توبة العاصي إلا ألذين تابوا من بعد ذلك
          وأصلحوا وبيّنوا فلزمهم الرجوع إلى الله من حيث ما ذهبوا وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="8"><head>فصل</head><p>ثم على المريد عند تصحيح التوبة الرجوع إلى الله في ظاهره وباطنه فأما الباطن فالندم على
          قبيح المخالفات من السر والإجهار وصحة العقد على ترك المخالفات مع حل الإصرار ودوام الاستغفار
          فإذا فعل ذلك فقد دخل في تسمية التوبة في الوقت عند وجود هذه الأفعال ثم عليه صحّة ما أوجب
          عليه التوبة على ترتيب الموافقات بمفارقة ترتيب والمخالفات فأوّل ذلك ما ضيّع من عبودية الله
          تعالى مثل الصلوة المفروضة بترك صحة لركوع والسجود والطمأنينة والاعتدال مع الجهل بأحكام
          الطهارات ووضع الوضوء مواضعها مع الغفلة بالنيّة والصيام مع الجهل بأحكامه وما يفسد عليه
          الصوم وما يصلحه ثم عليه رد المظالم على العباد الذين هم عليه فمن عليه الظلامة في ماله فعليه
          أن يردّه ويستحلّه أو يكسب عليه فيردّه فإنّ مات المظلوم ردّ على وارثه</p><pb n="449" /><p>وأمّا ما كان من ضرب الإنسان فالقصاص والاستحلال منه وما كان من الغيبة والوقيعة والنميمة
          والشتيمة فالاستحلال أو الاستغفار لصاحبه وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="9"><head>فصل</head><p>ثم على التائب من المريدين أن يعلم أحكام نفسه ومعرفة دواعيها والوقوف على شرورها ويعلم
          أنّ لها أخلاقا وحشيّة وأوصافا جموحية فيعمل في ملاطفتها في إلزام أحكام التوبة في الظاهر
          ويعتقد لها العداوة في الباطن فيلزمها القمع بالرياضة والكسر بالمجاهدة ويطالع اختلاف
          مطالبتها فيما تهوى والمبالغة في منع شهواتها ويأخذ عليها أنفاسها في منع لذّاتها بدوام
          الحراسة ويتفقّد أوقاتها بالمراعاة لها لتستديم له صحّة ما اعتقد من التوبة وأحكامها ويعلم
          أوقاتها في حال الزيادة والنقصان في الأيّام والليالي مع ترك الإغفال عنها فإن بذلك تدوم له
          صحة العبودية والقيام بصحة المجاهدة فإنها مأوى كل سوء وبذلك وصفها الله تعالى أنها أمارة
          بالسوء وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="10"><head>فصل</head><p>ثم على المريد بعد المعرفة بسوء أخلاقها الجد والتشمير في منازلة الأفعال وكثرة الأوراد
          فيلزم الصوم على الاستدامة فإنها تسد خلل الهموم عن القلوب مع ترك المطعم والمشرب فتنقلب
          صفاتها وينقلها عن عاداتها فيجعل بدل الشبع جوعا وبدل النوم سهرا وبدل طيب مناولة ما أراد
          ترك الشهوات وبدل الرفاهيات طول المجاهدات في إلزام ترك المحاب ويمنعها عن التمتع بلبس
          الفاخرات فيلبسها الصغار والذلة ويلبس الخشن الضيق حتى لا تجد العز والفخر فيها مساغا فإن ذلك
          مانع له عن طلب الفضولات بالرجوع</p><pb n="450" /><p>إلى ما كان عليه من البطالات والغفالات والتهاون بالفرائض والإعراض عن النوافل</p><p>ويطالبها بدوام الصلوات وأن يستديم الجماعات وأن يقل المجالسات مع مراعاة الخلوات وكثرة
          البكاء في الأسحار</p><p>فاحذر ألا يفوتك طلب التوبة والاستغفار من الذنوب في تلك الأوقات ويكون القلب منك مفتقرا
          واللسان منك سائلا ويعفر الوجه في التراب بين يدي الله عز وجل معفرة ويراعي النفس في تضاعيف
          ذلك عن عوارض الفترة وترك الملال في الخدمة</p><p>ويحذر عن معارضات التأويل في طلب العلم مما فيه الرخص المؤدي الى الفترة وإياك وأكل اللحم
          فإن لها ضراوة كضراوة الخمر وقد قيل إن الله عز وجل أوحى إلى داود عليه السلام فقال يا داود
          ما بال الأقوياء ومناولتهم الشهوات إنما جعلت الشهوات لضعفاء خلقي إن القلوب المتعلقة
          بالشهوات عقولها عندها محجوبة عني وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="11"><head>فصل</head><p>ثم على المريد طلب أخلاق الكرام ومطالعة أهل الوفاء ممن مضى من صدر هذه الأمة ممن خرجوا
          على السلامة ويكون مراعيا لقوله تعالى رجال صدقوا ما عاهدوا الله عليه فمنهم من قضى نحبه
          ومنهم من ينتظر وما بدّلوا تبديلا ليجزي الله الصادقي بصدقهم</p><p>واعلم أن أول فتنة المريد مجالسة أهل الرخص والمتأولين وأوّل عارض من الفترة طلب العلم
          المانع لهم عن حقيقة حالهم والانقطاع عن مقاصدهم فيركنون إلى التأويلات في طلب التبحر في
          فنون الروايات عند مجالسته مع هؤلاء الفرق الفتّانة فقد</p><pb n="451" /><p>روى زيد بن أسلم عن أبيه قال دخلت على عمر رضي الله عنه وهو يبكي فقلت ما يبكيك قال ذكرت
          أقواما يكونون في آخر هذه الأمة يتسمون بالعلماء ويتشبّهون بالعلماء وقد وعوا ما قالت
          العلماء عيّابين لعّانين طعّانين مغتابين لا الله يخشون ولا الناس يهابون هم وأشياعهم أول
          ما يسد بهم أركان جهنم فينادون وا صلاتاه وا صياماه لا يجابون ولا يسمع منهم قم عني فقمت عنه
          وهو يبكي وأنا أبكي أو كما قال وقد وصفهم أنهم قد وعوا ما قالت العلماء إلا أن الله
          تعالى لم ينفعهم بعلمهم لتخلّفهم عن استعماله وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="12"><head>فصل</head><p>ثم على المريد الحذر من مطالعة علم يقعده عن إقامة الأحوال الموظفة ويجنح إلى داعي الرخص
          بورود الفترة وأن يحذر أن يورثه الإغماض في مناولة الدنيا والمسامحة في أخذها فإن الله
          عليك رقيب بل عليك منه زجر وتهديد وقد وصف الله قوما في ذلك فقال رهبانيّة ابتدعوها ما
          كتبناها عليهم إلا ابتغاء رضوان الله فما رعوها حق رعايتها فآتينا الذين آمنوا منهم أجرهم
          وكثير منهم فاسقون</p><p>فقد أعلمكم الله ما اختاروا طلبا لرضوانه والنجاة من أليم عذابه فصار آخرهم بترك الوفاء
          والقيام فيها من الفاسقين فأعماهم عن البصيرة التى كانوا بها قاصدين وفيها سائرين وقد قال
          عز وجل ولستم بآخذيه إلا أن تغمضوا فيه وذلك أن بلاء المريد وفتنته ظهور الفترة والرجوع
          إلى أحكام الرخصة وذلك أن أصل الفترة انقطاع موارد الغيب عن القلوب مع تسكين الحدة وذهاب
          الإرادة وخمود الطلب عند ركون النفس إلى التأويلات بكثرة الروايات من أوصاف المفتونين من
          صدر هذه الأمة كما وصفهم</p><pb n="452" /><p>عمر رضى الله عنه فصاروا فتنة على المريدين واحتجّ بهم الفاترون ممن رجعوا عن طريق الإرادة
          الذين قد رموا نفوسهم عن أحكام المحظورات وماكسوا نفوسهم في أخذ المباحات وجاهدوا نفوسهم في
          منع الشهوات خوفا من فتنة الدنيا طلبا لترك المسائلة في القيامة لما سمعوا من العلماء حقائق
          الصادقين وإن النبي ﷺ خرج فرأى أبا بكر وعمر رضي الله عنهما وهما جائعان فأخبر عن نفسه ﷺ
          بعض ما كانوا فيه فحملهم إلى بيت بعض الأنصار فأطعمهم خبزا ولحما وبسرا وشربوا من الماء
          فقال إن هذا من النعيم الذي تسألون عنه وكان القصد مرتفعا والطمع منهما غير موجود خاطبهم
          بذلك حتى يسأله عمر فقال إلا ما يستر الرجل عورته أو يسد جوعته أو بيت يواريه من القر
          والحر وما فضل عن ذلك فليس لابن آدم فيه حق</p><p>فلا زال أحكام الفترة فيهم متحكمة إلى أن واقعوا الدنيا فأخذوها ورجعوا إليها على أقبحه
          فخرج قول النبي ﷺ عليهم إلى أن قال فمن كانت فترته إلى سنتي فقد نجا وإلا فقد هلك وبالله
          التوفيق</p></div><div type="chapter" n="13"><pb n="453" /><head>فصل</head><p>ثم على المريد إن طالبته نفسه بتعلم العلم أن يقصد إلى أجل العلوم وأسناها بتعلم علم
          الزهد والورع المؤديين إلى إصلاح المطعم والملبس الذي لا يصح لنبي ولا صديق ولا شهيد ولا
          بديل إلا بصحته إذ كان مدار الدين عليهما وقبول العبادات بهما فإن تصفية القوت والملبس
          يؤديان التائب المريد إلى الاستقامة في أداء الفرائض والنوافل وقد قال النبي ﷺ ومطعمه
          حرام وملبسه حرام فأنى يستجاب له وقد قال ﷺ لسعد إن أردت أن يجيب الله دعوتك فطيب مطعمك
          فكان يعرف في أصحابه أنه مجاب الدعوة فقال ما دخل في جوفي إلا ما علمت من أين مخرجه وهو
          رأس العبادة وسنام ذروتها وبذلك يجد المريد الزيادة في حاله وبالإغفال عنها والمسامحة فيها
          طالت حيرته وقلّت بركته وفقد الروح والراحة في عبادته وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="14"><head>فصل</head><p>ثم على المريد أن يعلم أنه لا يصح له ما ذكرنا من الأفعال إلا بتعرف علم الإخلاص فإن الله
          تعالى طالب العباد بذلك وأوصل على العبودية وداناها بالإخلاص</p><pb n="454" /><p>فقال عز وجل وما أمروا إلا ليعبدوا مخلصين له الدين إذ لا يقبل الله من القربات الا ما كان
          لله خالصا وهي إفراد المقاصد لله وتصفية الأعمال عن رؤية الخلق ولا يصح للمريد ذلك حتى يصح
          له علم التوحيد والمعرفة بأوصاف الله فيتحقق أنه الضار النافع المعطي المانع وأن مقاليد
          السموات والأرض بيده فيكون القصد في إتيان العبودية طلب نواله والطمع في غفرانه والفوز بجنته
          والهرب من أليم عقابه وأنه ال قائم على كل نفس بما كسبت مع معرفتك بمقادير الخلق وضعفهم
          وقلة نفعهم وضرهم وأنهم لا يملكون لأنفسهم ضرا ولا نفعا وأنهم كما وصفهم لم تغبد ما لا
          يسمع ولا يبصر ولا يغني عنك شئيا فالخلق بالحقيقة كما وصفهم إبراهيم ﷺ مع صحة عقدك على ما
          خاطب رسول الله ﷺ ابن عباس رضي الله عنهما فقال يا غلام إعلم أنه لو اجتمع الأولون
          والآخرون على أن ينفعوك بشيء لم يقدره الله عليك ما قدروا على ذلك ثم قال جف القلم بما هو
          كائن إلى يوم القيامة وإنه ﷺ قال لا يجد أحدكم حلاوة الإيمان حتى يعلم أن ما أصابه لم يكن
          ليخطئه وأن ما أخطأه لم يكن ليصيبه</p><pb n="455" /><p>فتكون المقاصد مبنية على هذا العلم مع صحة المعرفة بالحق إذ يقول قل اللهم مالك الملك تؤتي
          الملك من تشاء وتنزع الملك ممن تشاء وتعز من تشاء وتذل من تشاء بيدك الخير إنك على كل شيء
          قدير مع صحة العلم بمقدار المخلوقين أنهم لا يملكون لأنفسهم ضرا ولا نفعا فيصح الإخلاص على
          تيقظ القلوب على أوصاف المعبود وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="15"><head>فصل</head><p>ثم على المريد أن يعلم أن الإخلاص يجري على أوصاف مختلفة وهو فرض في جميع العبوديات فأول
          الفرض الإخلاص في التوحيد لقوله ﷺ من قال لا إله إلا الله مخلصا دخل الجنة وقال ﷺ من فارق
          الدنيا على الإخلاص لله وحده وعبادة ربه لا شريك له فارقها والله عنه راض ثم قال ﷺ وهو دين
          الله الذي جاءت به الرسل وبلغوه عن ربهم قبل مرج الأحاديث واختلاف الأهواء</p><p>فالإخلاص في التوحيد إفراد الموحد بكمال ما أخبر عن نفسه من أوصافه وصفاته وأسمائه مما
          نطق به الكتاب وأخبر عنه الرسول ﷺ وأنه المتفرد بالعز والكبرياء والقدرة والسلطان والعظمة
          الحي القيوم الذي لا يموت وأنه ليس كمثله شيء وهو السميع البصير بلا تشبيه ولا تمثيل ولا
          تصوير ولا مقايسة ولا مخايلة ولا ممازجة وأنه لا يشبه ولا يوصف بالأعضاء المفص لات ولا
          بالتراكيب المخترعات ولا يوصف بالألسنة واللهوات ولا يوصف بالسكون والحركات ولا بالزوال
          والتقلبات إلها واحدا أحدا صمدا فردا لم يلد ولم يولد ولم يكن له كفوا أحد وبالله التوفيق</p></div><div type="chapter" n="16"><pb n="456" /><head>فصل</head><p>ثم على المريد بعد تصحيح العقود بإخلاص التوحيد أن يعلم الإخلاص في العبودية الذي قال فمن
          كان يرجو لقاء ربه فليعمل عملا صالحا ولا يشرك بعبادة ربه أحدا وإن كان التوحيد من أجل
          العبوديات فهو خاص من قوله ﷺ فالإخلاص في العبودية تصفية الأعمال عن ذكر أذكار الخلق
          ورؤيتهم وصحة القصد فيما طالبك الحق به وندبك إليه فرضا وفضلا بإزالة المخلوقين وإسقاط
          المربوبين فيكون الله الغالب على قلبك في مقاصدك عند التماس النوال منه بعبوديتك وتمنع القلب
          عن طلب الجاه والرفعة عند الخلق في عبوديتك له حتى يكون كما قال إني ذاهب إلى ربي سيهديني
          وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="17"><head>فصل</head><p>ثم على المريد أن يتفقد علم الإخلاص من الحكماء وأن يسعى بمقدار علمه في إخلاصه حتى يعرفه
          الحكيم أن الإخلاص في الأوصاف وأجل ذلك إخلاص الهمة عن المتفرقات والخروج عن موافقة الصفات
          وترك موافقة النفس عند مطالبتها وترك مراعاة الخلق في منافعك وإزالة الهم عنهم فيما أنت
          متصرف فيها من أمر دنياك وآخرتك فيكون الهم في الله هما واحدا وإنه المراد والمقصود عز وجل
          وذلك أن الهمة إذا خلت عن الأسباب طالع الملكوت وقرب من المحبوب وقد أوحى الله إلى عيسى</p><pb n="457" /><p>عليه السلام أنزلني من نفسك لهمك واجعلني ذخرا لمعادك وتقرب إلي بالنوافل أدنك ولا تولّ
          غيري فأخذلك كن يقظانا إذا نامت عيون الغافلين وراع الليل لتحري مسرتي وأظمأ نهارك لليوم
          الذي لك عندي فإذا منعت الهموم عن مراعاة طلب الحظوظ للنفس صفا الهمّ وطالع الغيب وبتفرّقها
          في طلب حظّها تتشتّت عليك الهموم ويتولّد عليك كثرة الغموم ثم لم يبال في أيّ واد هلك وبالله
          التوفيق </p></div><div type="chapter" n="18"><head>فصل</head><p>ثم على المريد استعمال الإخلاص في جميع أحواله حتى في مأكله وملبسه وتصرّفه فيخلص الأكل
          عن حظّ النفس فيكون آكلا لحق ويمنعها عمّا عليه لسان العلم فيفارق المناولة على الشره
          المتولد من الطبع ويفارق التكالب على أخذها عند منع النفوس عن حظّها بقوّة الشهوة الثائرة
          من الطبع عند طلب الطيبات ومطالعة اللذات بأحكام الهوى بالاختيارات كما أجاز بقوله إن لنفسك
          عليك حقا فيقصد إلى إعطاء حقها دون حظها فأول ذلك أن يصفي الطعام من الحرام ويخلصها من
          الشبهات ويقوم على الحدود من قوله ثلث للطعام وثلث للشراب وثلث للنفس وهو الاعتدال عند الحاجة
          على تقويم النفس على أحكام السياسة وتراعي صحة الوفاء فيما اعتقدت أنك</p><pb n="458" /><p>لا تأكل إلا لله دون نفسك فتدخل في جملة من قال ما يستر الرجل عورته أو يسد به جوعته أو
          بيت يواريه من القر والحر وأن لا يختار عند القدرة وأن لا يبسط عند التملك بالأغذية الشهية
          بل يصرف الفضول في وجوه القربة ويقيم النفس على منهج النبوة الذي كان يربط على بطنه الحجر
          والحجر من الجوع فتخلص أكلك عن نفسك وتكون لربك خالصا وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="19"><head>فصل</head><p>تم على المريد أن يستعمل الإخلاص في اللباس كما استعمل ذلك في أكله فيكون رجوعه إلى اللباس
          بترك الجمال ومحبة البذاذة وأن يقتصر على ما يؤدى به الغرض ولا يزدرى به عند الأغنياء وأن
          لا يترفع على الفقراء ويحذر الشهرة فإنه قال من لبس ثوب شهرة ألهب به في نار جهنم ويقصد إلى
          ما مدح من ترك ثوب جمال وهو قادر على أن يلبسه من حلال كساه الله من حلل الكرامة يوم القيامة
          فيأخذ من اللباس ما يدفع الحر والبرد بترك الزينة وأن يكون في جملة العوام ولا يقصد إلى
          لباس لم يسعه</p><pb n="459" /><p>حقيقته إلى لبسها فيكون آ متشبعا بما لم يعط فيتحلى بما ليس فيه ويتمنى أحوال الصديقين
          لقوله ﷺ ليس الإيمان بالتحلي ولا بالتمني ولكن ما وقر في القلب وصدقه العمل فيكون لباسه بخمسة
          دراهم وشهوته وإرادته بعشرة دراهم فيكون علانيته أعلى من سرّه وذلك ساقط من نعت الصادقين
          ويحذر في لباسه الترفع على الأنام فيدخل في قوله ﷺ ثلاث لا ينظر الله إليهم ولا يزكيهم ولهم
          عذاب أليم الشيخ الزاني والإمام الكذاب والفقير المختال فيكون في لبسه قصدا إلى أداء
          فرائضه وستر عورته وترك ما لا يليق بوصفه ولباسه فيكون متواضعا متذللا منكسرا غير متكبر ولا
          يترفع في لبسه</p><p>وليحذر المريد أن لا يغرّه الشيطان بالإعجاب فيتطاول على الأنام ويترفع على نظرائه وأن
          يطالب بلبسه نوالا من عباده أو يظهر في لباسه طمعا لما في أيديهم أو يري بلباسه حقوقا له
          على خلقه فيرجع في حاله إلى مقصود سوى الله فيزيله عن الإخلاص ويأوي بإرادته إلى المخلوقين
          وبالله التوفيق</p></div><div type="chapter" n="20"><pb n="460" /><head>فصل</head><p>ثم يلزم المريد أن يعرف ما حذر من أوصاف الفقر المختال إذ كان ذاك الحال مطيته وسجيته
          ومطلبه فيعلم أن شواهد الفقر المختال هي التكبر بحاله على عباده والترفع في نفسه على أشكاله
          وأن الذي أدى الفقير إلى التكبر والترفع قلة العلم لا محالة ونظره إلى نفسه بعين الكمال
          وأنه ليس هناك مستزاد فرأى فضل فقره برؤية نفسه وشرف حاله أنه لا مثل له في حاله فأداه
          رؤية حاله إلى استعباد الخلق وطالبهم بالانقياد له فلم ير لعالم لبيب ولا لحكيم أديب ولا
          لناسك خبير عنده مقدارا فتلاشى مقدار الخلق عند رؤية مقداره فصار نظره إلى شرفه وعلو حاله
          مستغنيا بها ومستقلا بما هو فيه فاستصغر الأنام مزريا بما يعطى مستدعيا لأكثر من ذلك فيكون
          في حال أخذه متقللا مزريا بالمعطي غليظ القلب عليه لما يرى من التقصير منهم في حاله وأنه لم
          يعرف مقداره كمعرفته بمقداره ولا بالقليل يشبع ولا بالكثير يشكر فبرؤيته لنفسه يرى أن ما في
          أيدي الناس حقه وأنه المستحق بحاله وهو بعين التخلف إليهم ناظر وبرؤية تقصيرهم مشاهد
          فالغضب عليهم سجيته والحقد والغيظ منه لهم أرومته والبغضاء لهم في وهمه والنظر اليهم بعين
          الإزراء محبته والوقيعة واللؤم لهم إرادته وترك التسليم عليهم نهمته والرد لجواب السلام لهم
          غرامته ومجالسته لهم خسارته والنظر اليهم بعين الشين والتقصير حالته ولذلك عاقبه الله بترك
          النظر إليهم وقارنهم مع الزناة في مخالفته فليحذر الفقير من المريدين من هذه الأوصاف أن لا
          تعارضه فيواقعه فيهلك مع الهالكين وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="21"><head>فصل</head><p>ثم على المريد الإخلاص في كلامه عند إظهار علمه والإخبار عن أوصافه فيكون القصد منه في طلب
          علمه وإظهار ذلك ونشره على عباده وأن يكون في طلبه إرادة والنجاة وما يعود اليه نفعه فأول
          الإخلاص في طلبه علم ما يحتاج إليه في حركته وسكونه وما هو مطلوب من</p><pb n="461" /><p>عبادته ويراعي قوله من طلب العلم ليماري به العلماء أو يجاري به السفهاء أو ليصرف به وجوه
          الناس إليه فهو في النار فيكون شغله في طلبه معرفة الحلال من الحرام والحق من الباطل وأن
          يجعل مطيته إلى الله بالنجاة من عذاب الله وأن لا يشتغل بطلب علم قد كفاه الله عز وجل أمره
          وقد قام من هو مطلوبه فيشغله عما هو أولى به وأنفع له من طلب علم ما طالبه الله عز وجل في
          الليل والنهار والسر والجهار من أحكام مأكله وملبسه وصلوته وصيامه وما هو مدفوع إليه من
          مراعاة نفسه وانتصاف عدوه ودواعيه وما طالبه الله من صحة التوجه إليه فإن في ذلك تأثيرا في
          الإخلاص وضعفا في الحقيقة وأنت موصوفا بترك ما يعنيك ذاهبا عن طلب ما لا يعنيك وقال من حسن
          إسلام المرء تركه ما لا يعنيه وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="22"><head>فصل</head><p>ثم يلزم المريد أن يخلص في نشر ما علم وإظهار ما فهم فيحذر أن لا يعارضه عرض من الدنيا
          وطلب الجاه والرفعة واستعطاف الخلق ورفع المنزلة وأن يقفو آثاره فقد قال عن جبريل عن الله
          عز وجل فقال يا محمد بشر أمتك بالسنا والرفعة واليقين والتمكين في الدين فمن عمل عمل الآخرة
          يريد به الدنيا فليس له في الآخرة من نصيب واعلم أن الله عز وجل قد ذم طالبي الدنيا بالدين
          وذم رسوله وقد حذر الله عز وجل وحذر رسوله الوقوع في طلب الدنيا بإظهار الدين وقد أخبر الله
          عز وجل عن</p><pb n="462" /><p>الأمم ممن كانوا يكتبون الكتاب بأيديهم ثم يقولون هذا من عند الله ليشتروا به ثمنا قليلا
          فويل لهم مما كتبت أيديهم وويل لهم مما يكسبون وقد قص الله عز وجل علينا أخبارهم وعرفنا
          صفاتهم كذلك مظهر السنة للدعوة وأظهر الحكمة وطلب بذلك المنزلة وأراد الرفعة والوصول إلى
          الدنيا آ الدنية فدخل في جملة من لم ينفعه الله بعلمه ومنه استعاذ ﷺ فقال وأعوذ بك من علم
          لا ينفع وروي عنه انه قال لا يكون أحدكم مثل السراج يحرق نفسه ويضيء غيره ولا يغرّنّ أحدكم
          كثرة من حوله</p><p>وليحذر المريد من تعلم المراء في الدين والجدال في حال المنافقين وينبغي للمريد أن لا يحترف
          بوصفه من العلم والحكمة وأن لا يزري بغيره وأن لا يصول بحاله وأن يكون في نشر العلم ناصحا
          لعباده غير طامع فيهم ويكون في نشره مراعيا لنفسه خوفا من الإعجاب بفعله فيعارضه الترفع على
          الأنام</p><p>وليحذر أن لا يكون كما قال أول من يدخل النار ثلاث القارئ والغازي والسخي قال فيسأل
          القارئ ماذا أردت بقراءتك فيقول أن تكون كلمة الله هي العليا فيقال له كذبت أنما أردت أن
          يقال فلان قارئ وقد قيل ذلك ثم يؤمر فيسحب على وجهه في النار وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="23"><head>فصل</head><p>ثم يلزم على المريد تفقد ما ورد من أخبار الرسول ﷺ والتفقه فيها فقد روي عن</p><pb n="463" /><p>عدي بن حاتم قال قال رسول الله ﷺإذا كان يوم القيامة بعث الله أناسا من الناس إلى الجنة حتى
          إذا دنوا منها ونظروا إلى ثمارها واستنشقوا من رائحتها وإلى ما أعد الله لأهلها فيها نودوا
          أن اصرفوهم عنها لا نصيب لهم فيها قال فيقولون يا ربنا لو فعلت بنا هذا قبل أن ترينا ما
          رأيناه كان أسهل علينا فيقول هذا أردت بكم كنتم إذا خلوتم بمحارمي بارزتموني بالعظام هبتم
          الناس ولم تهابوني أجللتم الناس ولم تجلوني تركت للناس ولم تتركوا لي اليوم أذيقكم من عذابي
          مع ما حرمتكم من ثوابي</p><p>فاسمع يا أخى فإنه أظهر فيها أوصاف من أظهر الترك وكان بنعت المراءاة وإنه غلب وعلى
          قلوبهم من تعظيم الخلق ما نشزهم عن تعظيم الله تعالى وإجلاله وأخبر أنهم هابوا الناس فغابوا
          عن هيبة الله تعالى وأنهم كانوا مطلوبين بالتعظيم والهيبة لله فيكون تركهم لما أرادوا تركها
          تعظيما وإجلالا لله عز وجل فقد أخبر أن الترك لكل ما لا يرضي الله عز وجل تركوا لغير الله
          وما كان من المخالفات والموافقات فكان ترك المخالفة خوفا من الخلق كما وصفهم الله إذ يقول
          لأنتم أشد رهبة في صدورهم من الله وما كان من الموافقات كان قصدهم فيها التماس الجاه
          والمنزلة فتركوا للخلق لا للخالق وأظهروا ما كان الحق المستحق من عباده تعظيما وإجلالا
          فعظموا ما صغرهم الله في عبوديته وأعرضوا عن تعظيم الله تعالى وهذا الحديث خاص للمريدين وعام
          للمؤمنين وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="24"><head>فصل</head><p>ثم على المريد في صدق دعواه وافتقاره في نجواه أن يراعي الليل لتحري مسرة الله فإما أن
          يكون نائما لله أو نائما بالله وليحذر أن يكون نائما عنه فقد ورد في مناجاة داود عليه
          السلام كذب من ادعى محبتي فإذا جنه الليل نام عني أليس كل فمحب يحب خلوة حبيبه ها أناذا
          مطلع على قلوب أحبائي فإذا جنهم الليل تملقوني وذلك أن النائمين لله هم القاصدون إلى أخذ
          النوم بلغة ليستعينوا بذلك على القيام في</p><pb n="464" /><p>الليل حيث يظهر الحق بالدعوة لعباده فيقول ألا من داع فأستجيب له ألا من سائل فأعطيه
          ألا من مستغفر فأغفر له فكرهوا أن يكون محبوبهم يناديهم وهم عنه موتى في طيب الرقاد على
          فرش المهاد</p><p>وأما النائم به فهم الذين أيقظهم من نومهم لمعرفتهم بمن لا تأخذه سنة ولا نوم فكانوا على
          إزالة ذلك منهم معتقدين أن لا يقصدوا إلى لذيذ الرقاد طلبا للسهاد فورد النوم عليهم بلا
          اختيارهم وهم الممدوحون بقوله أمن هو قانت آناء الليل ساجدا وقائما يحذر الآخرة ويرجو
          رحمة ربه ثم قال والذين يبيتون لربهم سجدا وقياما فهم على طيب المناجاة وورد عليهم النوم
          فناموا في سجودهم قال فيقول الله عز وجل عبدي ساجد وروحه عندي</p><p>ولا يكون ممن نام عنه قصدا إلى طيب الرقاد قد تخلص من بلاء النهار وتعب الغفلات وكثرة
          الهفوات وركوب الزلات ممتليا من الموبقات قد أثر في الفرائض الموظفات قد نسي ذكر الله عز
          وجل في حال رقاده نام على غير وضوء كلما انتبه كره ورود النهار لم يشبع من النوم وطره ولا
          أخذ منها أربه فإذا انتبه أصبح قد بال الشيطان في أذنه كسلان تعس النفس </p></div><div type="chapter" n="25"><head>فصل</head><p>ثم على المريد استعمال الصدق فيما أعطى من نفسه أن يتلبس من ثوب الحرية بإسقاط الرغبة من
          قلبه وأن يشتمل بثوب الزهد الذي يسقط عنه ثوب المذلة ويراعي القناعة لتصحيح حاله بإسقاط ثوب
          الزيادة ويعمل في التحري باليسير من البلغة</p><pb n="465" /><p>ويتجافى عن حالة الشره ويطوي بطنه لجاره باستعمال الجوع وطلب الإيثار ليظفر بالكرم ويختار
          التقلل ليريح نفسه عن تعب الطلب خوفا من النزول في أوساخ الناس ويقمع التكالب بشدة المجاهدة
          ليستريح من كثرة الغموم ويفني دواعي نفسه بالإمساك عن الأشر والبطر ويعمل في إزالة مطالبتها
          وترك دواعيها التي تستر القلوب عن رؤية ضمان الله عز وجل فقد قال ما ملئ وعاء شر من بطن ابن
          آدم حسبه آ لقيمات يقمن صلبه فإن كان ولا بد فثلث للطعام وثلث للشراب وثلث للنفس وقد صرح
          بالدعوة تعريضا فيقال إذا سددت كلب الجوع عنك برغيف وكوز من ماء الفرات فعلى الدنيا الدبار
          وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="26"><head>فصل</head><p>ثم على المريد إذا أراد الدخول فيما وصفت لك أخذه بزمام نفسه فألبسه ثوب إخراج الرغبة
          والنظر في مخارج المطعم والملبس وأن لا يهمل نفسه بالتسوف والأماني بل يسارع فيما اعتقد
          ويزم نفسه عن الاتساع في المأكولات بانزمام الهمة في مناولة الشهوات وأن يراعي قوله من
          الشره والسؤال للفضولات مع شهوده أن أهل الدار من المترفين وأهل الأسواق من الكاسبين
          وأهل التقوى من الناسكين وأهل العلم من المتبحرين إنما صانوا نفوسهم باستعمال التقلل ووصفوا
          برفض الفضول ونقلت صفاتهم في دواوين العلماء بانقطاعهم عن الدنيا وأسبابها وترك مداخلة
          أبناء الدنيا وطلابها وإنما أهلكهم طلب فضول الدنيا وأوساخها وعامة من غلب عليه الهلاك من
          اتسع فيما قال من وقي شر ما بين لحييه وفخذيه ضمنت له الجنة</p><p>فصار القراء أذلاء عند أبناء الدنيا وأهل الأسواق هلكى في طلب حطام الدنيا وأهل الجدة
          والأغنياء فقد أهلكهم طلب الإكثار لزوائد مائدة ولباس فاخر فصاروا هالكين ولطلب الازدياد
          والهين وأهل الأكساب متألفين والقراء طامعين وكلهم عن الله ذاهبين وبالله التوفيق</p></div><div type="chapter" n="27"><pb n="466" /><head>فصل</head><p>ثم على المريد مطالعة ما رسمت من أوصاف الفرق على اختلاف إرادتهم وكثرة رغبتهم وكيف أخرجهم
          الى الهلاك ويعرف السبب الموجب لهم من الوقوع في هذه البليات فيشتمل بثوب التجافي ومفارقة
          أوصاف أهل البلاوي ويطلب أوصاف أهل العوافي بمطالعة الدار الفانية وذهابهم عن الدار
          الباقية وما قد دفعوا إليه من التعب والنصب فيعمل في طلب الراحة ويركب مطية التقلل ورفض ما
          فيها فيكون العلم بأهل الدار ومن فيها مطيته والزهد والورع سجيته والقناعة والتقلل حليته
          وطلب الزلفة والرغبة في الله إرادته وطلب العافية وترك التعرض للبلاء نهمته وقصر الآمال
          والخروج من الدنيا أرومته والاكتفاء بالله والاستعانة به حقيقته وترك مداخلة أبناء الدنيا
          والطالبين لها صناعته وعند استعمال ما وصفت لك همته وإسقاط الفضول من القول ومطالبة الطالبين
          لبسته وبذلك طاب عيشته وسمحت نفسه واستجابت أطواره وزكت أفعاله وخفت مؤنته وسلم المسلمون
          من لسانه ويده وأعرض عن كثير من أشكاله لاستدامة شغله ومراعاة حاله وأعرض بالكلية عن دار
          جعلها الله سجنا لأوليائه وجنة لأعدائه واستحيى من الله تعالى أن يطلع على قلبه وهو عاكف
          على ما أبغض الله وطالب لما لم ينظر الله إليه فأعرض عنهما واكتفى بربه عز وجل وبالله
          التوفيق </p></div><div type="chapter" n="28"><head>فصل</head><p>ثم على المريد أن يحذر عند انتشار ذكره وإظهار نسبته وإذا غرف عند الخاص والعام عند ظهور
          حاله إذا وصف بالأحوال السنية ومدت إليه الأبصار وأشاروا إليه بالأصابع وبذلوا له
          الأموال من كل ناحية وأبيح له الأملاك سرا وعلانية وخرجت الألسنة بالثناء</p><pb n="467" /><p>عليه فيحفظ نفسه ويراعي سره ويلزم الوفاء بصدق أهل حاله من صحة القصد فيما أعطاه الله من
          نفسه من الأحوال التي بها أوصله إلى هذه المنزلة والرفعة والمقامات السنية فإنه أوان
          اختباره وصدق مطالبة الحق فيما أعطاه من القيام بالعبودية وإسقاط الخليقة من قلبه وأن لا
          يجنح إلى الدنيا الدنية فإنها قبلت بتركها وأظهر الله شأنه في التجافي عنها ويراعي قوله
          تعالى رجال صدقوا ما عاهدوا الله عليه إلى قوله ليجزي الله الصادقين بصدقهم ويطالع أحكام
          غيبه في الامتحان ويحذر الركون إلى لتأويل الذي أهلك أهل زمانه من المنسوبين إلى التقوى من
          أهل نحلته والفاترين من أهل قضيته والناكثين بعهده ويعمل في تضاعيف ذلك كثرة اللياذ وإظهار
          الفقر والاعتذار والتنصل بالأسحار مع دوام الاستغفار وأن يستعيذ بالله من شر نفسه وأن
          يسأل الله أن لا يرده إليها طرفة عين فيكون من الهالكين وأن يستعين بالله في إخماده
          وإقماعه وأن يكثر الافتقار وطرح الكنف عند العزيز الغفار وليعلم أنه أوان بلائه ومطالبة
          اختباره وإظهار صدقه وإخلاصه وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="29"><head>فصل</head><p>ثم على المريد الصادق أن يعلم أنه لا يترك سدى وأن يستخرج منه صدق ما أعطى من قيام الحال
          بصدق الوفاء وأن الله عز وجل قد أخبر بقوله آلم أحسب الناسن أن يتركوا أن يقولوا آمنا
          وهم لا يفتنون ولقد فتنا الذين من قبلهم فليعلمن الله الذين صدقوا وليعلمن الكاذبين فكل من ظن
          ذلك أو سبق إلى قلبه أنه لا يستخرج منه حقيقة ما ادعى فهو مفتون وأشار إليه قول الله تعالى
          أيحسب الإنسان أن يترك سدى وأن لا يبتلى ولا يطالب بحقيقة ما أعطى من آ نفسه في حال
          العوافي بانقلاب الأعيان من التلوين والتغير فعليك أيها المريد أن تراعي صدق الحال وأن
          تتلبس بثوب الأكياس وتلزم الحال وتعمل لما بعد الموت وتحفظ وتعلم ما أوصله الحق إلى محبيه
          وتهتف</p><pb n="468" /><p>بصوت الرعاية والزم المجاهدة على نفسه فيدعوه إلى الله ويحذر أن لا يقف مع المداحين له وأن
          لا يغتر بالمثنين عليه وأن لا يعرض عن معرفة نفسه بقول الجاهلين لأن ما يرى من نفسه خلاف ما
          خفي منه على الناظرين وليس الخبر كالمعاينة وأن لا يصغي إلى قول من أثنى عليه لحظه ومن لا
          يراعي لسانه فإن المغرور من أعرض عن نفسه بأقاويل خلقه وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="30"><head>فصل</head><p>ثم ليحذر المريد عند دعواه فيما يرضى الحق من بلواه أن لا يحجبه عن الله عز وجل عند تلوين
          الأحكام وتغاير الألسنة وانقلاب العادات من الخلق عندما يبدل الله من الثناء إعراضا ومن
          الإقبال عليه إدبارا وجفاءا وبعد البذل انقباضا وإعراضا وبعد ابتداء السلام بالترحيب إظهار
          التثاقل واستيحاشا وبعد الأنس برؤيته وكلامه وحشة وتباعدا فإن ذلك من أحكام الاختبار
          النائطة با وذلك ابتلاء في الدرجة الثانية من القبول والانقياد وقبول القول ونفاذ أمره وفي
          هذه الأحوال المراد منه حالان أحدهما الإقبال على شأنه وترك الالتفات إلى خلقه والثاني
          مطالعة أحكامه فيما يجري على عبده من صدق اختياره وليحذر المريد في صحة قصده ترك الموافقة
          منه لهم على أحكام الاستتار وأن لا يحتجب بهم عن العزيز الغفار فإن في موافقته للخلق
          الاحتجاب عن النظر إلى حكمه وبسط اللسان عليهم بإظهار الوقيعة والنميمة والغيبة والشتيمة
          فيورثه قلبه البغضاء والعداوة والحقد والمذمة والإعراض عن الله عز وجل بالكلية والخروج عن
          الأحكام الحقيقية وما كان قد أعطى من نفسه من صحة الإقبال على الله وترك الصدق والخروج وأن
          لا يجد في نفسه حرجا عما حكم وقضى وأن يسلم تسليما فإن تلاقاه الله بفضله فطرف سره إلى
          الحالين أحدهما مطالعة الغيب والثاني الصبر تحت المر من أحكامه كان ذلك أولى به وإن طالع
          رؤية استحقاقه بالإقبال على نفسه باللائمة وألزم نفسه الجناية لظهور الخيانة كان ذلك منجيا
          له وإلا فقد هلك وبالله التوفيق</p></div><div type="chapter" n="31"><pb n="469" /><head>فصل</head><p>ثم ليحذر المريد إن سلمه الله مما ذكرنا وأخرجه من الوصفين وأعرض عن خلقه وراعى الوفاء
          واستعمل الصدق وقام مع الله بما أعطاه من نفسه واعتقد لله عز وجل في أحواله فلم يأخذه
          إقبالهم ولا أثر في أحواله إدبارهم فيسلم من فتنة الفريقين وزم قلبه عن النظر إليهم قصده
          الحق في نفسه وأرسل إليه عليه البلاء صبا وجرعه مرارة الموت صرفا وصب عليه عجائب الأمراض
          وفنون الأسقام ومنع الخلق عن عيادته وحجبهم عن عوائده وتحقق عليه إحكام الفقر مع ضيق الصدر
          وجفاه الحميم في حالته وأعرض عنه الصديق في مرضه وضاقت عليه أسباب مرافقه وحجبت القلوب عن
          ذكره وأنسى الخليفة ذكره وحاله وأسقط الرحمة له عن قلوب عباده ورمي بالجفاء في مواصلته
          وطولب في درج ذلك كلها بترك الشكوى ومنع الأنين إليه في بلواه حتى کاد أن يتحكم فيه بلواه </p><p>فإن هو صبر واستعاذ وتنصّل من نفسه وأناب واعتذر بما هو فيه واستغاث به من دون خلقه بمطالعة
          أحكامه ورؤية محبته عرفه أن ذلك من سهومه في أنبيائه وأوليائه وأشهده ما سبق له في
          قديم العلم قبل اتخاذ عهده وأن له الخلق والعز وأنه العدل في قضائه والمختار لهم ما هو
          أولى بهم في دنياهم وآخرتهم وأنه مدخول في أوصاف أهل بلائه والمخصوصين من عباده وأهل
          الصفوة من أوليائه فإنه أرفق بعبده من أن يسلبه ما اختار له من التوحيد لله وصحة إيمانه
          وما أعطاه الله من المعرفة بآلائه وقديم ما خصه من إفضاله وإنعامه وأنه لو رده إلى نفسه
          لحظة في بلائه لضاقت عليه أرضه وسماؤه فهو فيما ابتلاه كالئا حافظا وله محبا وله معينا وله
          ذاكرا وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="32"><head>فصل</head><p>ثم ليحذر المريد مراعاة حاله عند ظهور اسمه ونشر أوصافه من أحكام رياسته وما عقد له من
          القبول في الأنام وتمكنه عند الخاص والعام في حال ابتداء لسان معرفته</p><pb n="470" /><p>وتناهي حاله فعليه أن يلزم أحوالا سنية فأول ذلك مراعاة أحواله القديمة وأوقاته العامرة
          والوفاء بينه وبين الله تعالى فيما اعتقده إلى القيامة ويتلبس بنور التواضع وخفض الجناح لمن
          طلب الله ولين الجانب للضعيف وإكرام اليتيم والتفقد للجار وصيانة الأرامل وبذل العون مع
          مبادرة قضاء حوائج الناس وترك الضجر والتبرم بهم وأن يعم الإخوان والمعارف بالتفضل وبسط
          الوجه وما يجد السبيل إليه من المال والجاه وإن كان مرا شد عليه وما كان من بذل الجاه فلا
          يمنع وما كان من قضاء الحوائج فلا يتخلى وما كان من رفع منزلتهم يعطي وما كان من النصح فلا
          يمتنع وما كان من العلم والحكمة فلا يكتم ومن المستحق خاصة فلا يعرض</p><p>وليحذر أن لا يضيّع ودائع الله ولا يضع الحكمة لطالب الدنيا فإن الله يطالبك بحق العلم
          وتضييعه وتعرّف مقدار ما أعطاك الله في طول خدمتك وأيام عبوديتك وما خصك الله بذلك من ترك
          الدنيا والتجافي عنها مع دوام أوقاتك فيما يرضي الله حتى أفادك الله تعالى وجعلك أهلا لذلك
          فتجعل ذلك مطعمة ومأكلة تطلب بذلك الدنيا وقد قال لرجل علم سورا من القرآن لرجل من الأنصار
          وأهدى إليه قوسا فقال إن أردت أن يقوسك الله بقوس من النار فاقبله</p><p>وروي عن إبراهيم بن أدهم أنه بعث إلى سفيان الثوري رحمة الله عليهما فقال احمل إليّ شيئا
          من الحديث فحدثنا به فأخذ سفيان جرابا فيها كتب فحمل إلى إبراهيم وأصحابه قال فلما دنا منهم
          قال إبراهيم لا تنزعجوا قال فجلس الثوري وسلم وقال إخواني جاءني رسولكم أن أحمل شيئا من
          الحديث قال فوثب إبراهيم وأصحابه وصدروه وجلسوا حوله فقال إبراهيم يا با عبد الله إنما أردت
          أن أجرّبك فأعلم تواضعك للفقراء لما صار إليك الرياسة فقال إخواني والله إني وددت أن يبعث
          إليّ الترك والديلم فأحمل إليهم حديث رسول الله ﷺ وبالله التوفيق</p></div><div type="chapter" n="33"><pb n="471" /><head>فصل</head><p>ثم ليحذر المريد أن يكون عند استعمال هذه الأحوال السنية مراعيا لقلبه لا يوافق الخلق
          ليغرف بذلك فيصير بعد الحقيقة تصنعا ورياء وسمعة فيخرج عن الإخلاص إلى التزيد والتكلف وأن
          يكره أن يعرف بخلاف ما عرف به فيظهر أوصاف نفسه في نفسه في طلب العز وإبقاء الاسم لأن
          النفس لها أخلاق ردية وأوابد وحشية لا يؤمن للعبد ظهور المحن واستحلاء إقامة الأقدار
          ومحبة انتشار الأذكار فيظهر أوصاف النفس في تلبس دواعيها فيدّعى أن هذا من أوصاف أهل
          الإجاشة والقائدين الخلق إلى الله بإظهار الوصف القديم فيجعل إظهار أحواله التي استتر مع
          الله في الخلوات بالصدق والإخلاص منكشفا اطلبا بها الجاه والرفعة بادعائها أن ذلك لا يأخذ
          منك ولا يؤثر في حقيقتك وأنها زيادة في حالك وحالهم فإن ذلك من خفي التأويل ودقيق الرياء
          المخفي في النفوس كما قال الرياء فيكم أخفى من دبيب النمل على الصفا في الليلة الظلماء
          وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="34"><head>فصل</head><p>ثم ليحذر المريد بعد تحققه بأحوال المعارف من سني الأحوال أن يداخل أبناء الدنيا من
          الأغنياء وينقبض عنهم جهده وطاقته ويحفظ نفسه أن لا تستريح إلى مجالستهم ومحادثتهم ويحضر
          الحضور على موائدهم ويترك مؤاكلتهم ويتحمل في نفسه محمل البلاء عند الحاجة إليهم وأن يراعي
          الضنك والضر وعظم الشدة من الفقر المؤلم في نفسه ويتغصص بتجرع نكايات الشدة فيما بينه وبين
          الله عز وجل وأن يجهد أن لا يطلع عليه أحد من هؤلاء وكذلك الأخلاء والإخوان لإسقاط الشغل
          منهم بل ويكون</p><pb n="472" /><p>في لقياهم طيب النفس نشيطا في فقره لا يتماوت عندهم مع إظهار قلة المبالاة بالقلة ويتجرّع
          المرارة بالعزلة عنهم فإن في إظهار ذلك ذلة ومهانة وضعا في الحقيقة وتأثيرا في المحبة
          وتهاونا بأهل القضية وشينا على أهل الحقيقة وقطعا لهم عن الإجاشة وإظهار شرف الزهد والعدم
          وذلك أن الواحد منهم لو بلغ معك النهاية ثم عرف منك الحاجة إليه لقد كان الصولة لا تفارقه
          والنخوة ورؤية الفضل لا يعدمه والإزراء والنقص يصحبه في سرّه لك وتصير حجّته عليك وعلى أهل
          مذهبك إذا احتجت إليه فيجعل ذلك سبة فيقول فلان في جلال حالته أخذ واحتاج فيجعل تأريخا له
          وذريعة إذا احتاج إليه بالوضع والوقيعة ولذلك قال لعائشة رضي الله عنها إياك ومخالطة
          الأغنياء ولا تلبسي ثوبا حتى ترقعيه ولا تجمعي طعامك لشهر والله أعلم </p></div><div type="chapter" n="35"><head>فصل</head><p>ثم ليحذر المريد بعد المعرفة أن لا يجعل ذم الدنيا حرفة والوضع من أهلها صناعة وأن يعرف
          عند أبناء جنسه أنه من المبغضين لهم ظاهرا وقد علم الله عز وجل منك أنك مستحل لقربهم في
          باطنك وأنت مظهر للزهد فيهم وأنت بلغت الرغبة مقبلا عليهم فإن الله يمقت ذلك وهو من أحكام
          النفاق إذ علم الله عز وجل منك ضد ذلك واحذر أن لا تجعل مذمة أهل نحلتك من أهل الفساد
          عندهم من سجيتك فإن احتاج إليه من يستحق منك النصيحة حيث لا بد لك إظهار كذب المدعين من أهل
          لانخرام فتظهر شرف المتحققين بإظهار الحق من الباطل ولا يكون المدعون منك ذلك عند أهل
          الغباوة من الشامتين ولا عند المبغضين عليهم فتصير لسانهم عليهم من قولك ويسوقون الكل بعصا
          المذمة ولا يميزون الخبيث من الطيب ويكون سبب وقوع</p><pb n="473" /><p>صاحبك في الإثم على أهل الحقيقة وذلك أن طائفة من المنسوبين إلى العلم والحكمة جعلوا
          الوقيعة فيهم سببا وذريعة إلى طلب ما في أيديهم من الحطام الدنية والسحت القذرة فليس
          يتوصّلون إلى ذلك إلا بإظهار الوقيعة ليصح لهم التبرّؤ منهم وأنه ليس من جملتهم وأن لا
          ينظروا إليه أنّه منهم وما قبل إلّا بهم فإنّ الله تعالى يمقت على ذلك إذ لم يزل في الفرق
          صالح وطالح آ وهذا ما لا تعرى منه المذاهب وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="36"><head>فصل</head><p>ثم ليحذر المريد الصادق استعمال الصدق وصحة الإخلاص في أحواله وأوقاته إذا كان بنعت الفترة
          والرجوع عن الحدّة في العبادة أن لا يتأوّل بحاله خوفا من سقوط جاهه وأن لا يتشبّع بما ليس
          فيه فيظهر أحوال أهل الحدّة وأهل التشمير وادّعاء الكمال فيوري أماكن التحقيق عند فقدانه
          وأن لا يخفي حاله ويحتجّ بصحّته فليعمل الصدق والإخلاص ولا يكون للخائنين خصيما ويستغفر
          الله بإظهار الاعتراف والتقصير عند رجوعه إلى أخذ حظوظه بإظهار التأسّف على ما فاته وإظهار
          القول لصحّة أحواله القديمة وأوصافه المرضية أن لا تكون فترته والاحتجاج له بلاء على أهل
          نحلته والمنسوبين إلى الدين من أهل مذهبه قال فيقول الله عز وجل ٔبي يغترون أم علي يجترئون
          فبعزتي حلفت لأتيحنكم فتنة تدع الحليم فيه حيران فليكن الحق على لسانه وإن كان بخلافه فقد
          اعترف من هو خير منه بذلك فقال إنه مرّ الصديق على قوم يقرأ عليهم القرآن وهم يبكون فقال
          هكذا كنّا حتّى قست القلوب وأخبر عن صحة أقدامهم فقال طوبى لمن مات في النأنأة يعني في
          حال حدّته وصحّة أوبته وحقائق توبته وبالله التوفيق</p></div><div type="chapter" n="37"><pb n="474" /><head>فصل</head><p>وليحذر المريد وهو أولى الأشياء في زمانه وما ظهر من الفساد في أوانه أن لا يكون معوله
          على ادعاء التوكل على صفة أهل زمانه وأن يدّعي أنّ مأكله من الغيب ولا يراعي مخرج مأكله
          وملبسه وأن لا يستقصي في ذلك إذ لا يقبل الله الصلوة والصيام وغير ذلك إلا بتصفية الأكل
          واللباس بل يجعل أوقاته بعد الصلوة صروفا إلى تحرّي ذلك أن تكون من أطيب ما يجد السبيل
          إليه من الوجوه الجائزة أحكامها في العلم وأن يكون بعد ما أجهد نفسه في طلب الحلال إن لم
          يجد أفضل من ذلك فلا ينبسط في أوساخ ما يوجد فإنّ العالم يلزمه ما لا يلزم الجاهل عند ما ظهر
          في زمانه من انتشار الفساد بترك التغميض الذي قال عز وجل فيه ولا تيمّموا الخبيث منه تنفقون
          ولستم بآخذيه إلا أن تغمضوا فيه</p><p>فإن تعذّر بعد الجهد والمبالغة فليرجع إلى نفسه بأخذ البلغة وسدّ الجوع عنك وبيت يواريه من
          القرّ والحرّ لأن النظر في المأكول هو أحد أركان التوكل وصحة الاعتماد على الله وإنما كان
          يطيب ترك المكاسب والجلوس مع الله بالفقر وترك الأسباب لوجود الحلال وانتشاره في أيدي
          المسلمين وكان الله قد كفى المسلمين أصل الأملاك وكان المتوكل من أي وجه أتاه أخذ إذ كان
          الأصل مباحا وكان يشتغل به بغير الطلب فأما طلب الحلال فهو من أصول الدين الذي حثّ العلم
          على ذلك وهو أجلّ عمدة الإسلام كما قال طلب الحلال فريضة بعد فريضة الإسلام فقارن فرضه بفرض
          التوحيد والشرائع المبنية على الإسلام وهذه الحالة تلزم العارف في تناهيه والسائر في
          مبادئه والمريد في أحواله وخاصة أهل النسك من المريدين وبالله التوفيق</p></div><div type="chapter" n="38"><pb n="475" /><head>فصل</head><p>وليحذر المريد مجالسة هؤلاء الجوّالين في البلدان ممّن ليسوا موقنين في الدين وليس يهمّهم
          أمر الشرائع والفرائض ممّن معوّلهم على لبس الصديقين وقد استعاروا إشارات المحققين وقد
          تزيّنوا بزيّ الفاضلين فإنّهم المنسلخون من الدين وإياك والاغترار بهؤلاء اللعّابين من
          المحاكين وعليك بمنهج المتقدّمين وطلب آثار الكرام من الصحابة والتابعين وأهل الأثر من
          المعروفين ممّن أثنى الله عليهم من الصالحين ولا تغترّ بألفاظهم المزخرفة المستخرجة من علوم
          الجمع والتفريق وإيّاك والنظر إلى المتحلّين والمدّعين للفقر ولبس المرقّعات من هؤلاء
          الشحّاذين ممّن هربوا من العمل وجعلوا صناعتهم الرقص والزفن على محاكاة المخنّثين فإنهم
          القطّاع على المريدين وفتنة على أهل الدين ووضعا من هؤلاء الفقراء والمساكين ممّن طالت
          عبادتهم وكثرت مجاهدتهم فإنّ هؤلاء جعلوا ما يتقلّبون فيها ذريعة إلى طلب هذا الحطام فليسوا
          يتوصّلون إليها إلّا من هذه الجهات وعليك بأحوال أسلافك والنجباء المعروفين من أهل نحلتك
          وعليك بالبحث عن أوصافهم وطلب صحّة أحوالهم فإنّ المتمسّك بأوصافهم فائز مسرور والراغب
          عنه هالك مغرور والنصح واجب وإيّاك وإيّاهم فلا ينسينّك الشيطان فتكون من الغاوين وبالله
          التوفيق </p></div><div type="chapter" n="39"><head>فصل</head><p>وليحذر المريد إن طالبته نفسه إلى المجالسات فليقصد إلى طائفة من المعروفين من اهل الدين
          ممّن هم مشغولون بإصلاح شأنهم مراعين لأوقاتهم فيما يقرّبهم إلى الله عزّ وجل ويحفظ أوقاته
          في حال حضور المجالس فإنّ البليّة في المجالسات كثيرة ‏بأن لا يكون مغتابا ولا لعانا ولا
          طعانا ولا نماما ولا ممّن قد ذهبت أوقاته بالنظر إلى زلّات الخلق وحفظ مساويهم ولا يحبّ
          عثراتهم ويحذر أن لا يكون شامتا بزلاتهم بل يكون مغموما لما يحلّ بالعباد ويكون داعيا
          للأمّة بالصلاح والمؤمنين بالفلاح وطالع الفرق التي تجالسهم فإن كان همّتهم تصفية القوت
          والملبس فالزمهم فإنّ المجالسات قليل سلامتها كثير ملامتها وقد أوصى رسول</p><pb n="476" /><p>الله عقبة بن عامر حين قال يا رسول الله ﷺ ما النجاة فقال إحفظ عليك لسانك وليسعك بيتك وابكِ
          على خطيئتك قال بعضهم وجئت إلى عند فلان فقال لي من أين قلت من عند يوسف ابن أسباط فقال
          تعرفه قلت نعم فقال الزمه فإنّه يدري من أين يأكل ومع هذا فيكون الانفراد أحبّ إليك من
          الاجتماع وإيّاك والمباينات وأن تعوّد نفسك بالمخالطات النكرة التي يجري فيها الطنز والخنا
          والرقص والمحاكاة والتطايب على السرمديّات فإنّه يؤدّي إلى الغيبة والنميمة ويتوّلد منها كلّ
          بليّة واحفظ أوقات ليلك ونهارك أن لا يذهب منك هباء فإنه معروض ومسؤول منك فاحذر أن لا
          يكون وبالا وحسرة في القيامة وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="40"><head>فصل</head><p>وليحذر المريد فلتكن مراعاة ساعاته عامرة بضرب من ضروب الأذكار وليحذر ساعات الغفلات فتكون
          ساعاته مقسومة من حين طلوع الفجر إلى وقت غروب لشمس فيكون سعيه إما طلبا للعلم النافع مما
          يقويك على قطع العلائق ويوصلك إلى ما قد نويت من الخيرات وإما أن تكون تلقى فيه من إذا
          رأيته ألبسك رؤيته إذكار الآخرة ويقويك على طلب ما أنت تريده أو تكون في طلب قوتك من
          وجهه وهو أجل السعي أو تكون في إقامة ما وظفت على نفسك من أورادك أو تكون في سعي لقضاء
          حوائج إخوانك أو تكون زائرا لبعض الصالحين طلبا لثواب رب العالمين أو تكون معينا لأخيك
          أو ضعيفا بفضل علمك أو ذات يدك مما تجد السبيل إليه مع استدامة أذكار القلوب والتيقظ من
          الغفلات وتعطي نفسك حظها من النوم بالنهار لتكون عونا على قيام الليل وتراعي أوقاتك في يوم
          صومك من مراعاة جوارحك ما يمنع منها الى ما يكون عليها وبالا أو تأثيرا في صومك واقصد
          الجنائز على شرط الإخلاص وإسقاط رؤية</p><pb n="477" /><p>صاحب الجنازة أن لا تحب أن يراك فيذهب أجرك ويبطل سعيك وعوّد نفسك عيادة المرضى وخاصة
          المطروحين بالأطراف فأعنهم بما يعود عليه النفع بمالك ولسانك وبذل جاهك وتنبيه أهل الفضل
          على أحوالهم ورغّبهم في ثواب تفقّدهم وما يعوّض الله لمن قام لمريض فقير بإعطاء شهوة أو
          بسدّ فاقة أو خدمة لنفسه فإنّ ذلك ممّا يقرّبك إلى الله عز وجل وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="41"><head>فصل</head><p>وليحذر المريد ساعات ليله وهجوم ظلامه أن لا يفوته فقد حث ﷺ أمته فقال عليكم بقيام الليل
          فإنّه دأب الصالحين قبلكم ومنهاة عن الإثم ومطردة للداء عن الجسد وقد قال ﷺ ما نام أحد إلى
          الصباح إلّا بال الشيطان في أذنيه وأن يراعي هو المغرب والعشاء فإنّه صلوة الأوابين وهو
          وقت يشتغل فيه الصائمون والمفطرون على اختلاف أحوالهم وليحذر أن لا تفوته الصلوة في
          الجماعات وخاصة الصبح والعشاء الآخة فقد قال ﷺ من حافظ على البردين دخل الجنة وقد كانت
          النساء يحضرن مع رسول الله ﷺ فيها وليجتهد أن لا يفوته ورده من القراءات في أول الليل وفي
          آخره خوفا من أن يكتب من الغافلين</p><p>وليجتهد أن يكون مستيقظا عند السحر قبل طلوع الفجر ليدرك أوقات ما أخبر ﷺ عن الله عز وجل
          أنه إذا بقي ثلث الليل الآخر ينزل الله سبحانه وتعالى إلى السماء الدنيا فيبسط يديه فيقول
          ألا من سائل فأعطيه ألا من داع فأستجيب له ألا من مستغفر فأغفر له والله أعلى وأجل
          وأصدق القائلين أن يعد ثم يخلف فيقوم العبد مصدّقا لقوله</p><pb n="478" /><p>قاصدا وطالبا ومتعرضا ومفتقرا وناجيا وسائلا ومستغفرا نادما ثم يمنعه ذلك ويبخس حظه وهو
          يقول أدعوني أستجب لكم من ذا ألذي يشفع عنده إلا بإذنه والليل مطية الأبرار وملجأ
          الأخيار وأهل الضر والافتقار وأهل التعرض والنوال وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="42"><head>فصل</head><p>وليحذر المريد في حال فترته أن يراعي الصدق والإخلاص في كتمان أحواله وأن تكون أحواله
          السر أحب إليه من إعلانه حتى يكون الله عز وجل يلبسه رداء عمله من حيث ذهاب اختياره لمحبة
          كتمانه وذلك أن المريد إذا عرف بالأحوال السنية وظهرت عليه معاملات رفيعة من كثرة الصوم
          والصلوة وترك الشهوات وقلة النوم في الليالي الداجيات وترك الدنيا وإظهار الزهد والورع فإذا
          كان أوان فترته ووقت انقطاعه من تلك الأحوال السنية‏ كما قال ﷺ إن لكل عالم شرّة ولكل شرة
          فترة فتورثه الفترة محبته أن يذكر بتلك الأحوال ويخفي أكله بإظهار صومه ويستر عن الخلق
          تصرّفه من أين أخذ حظوظه ويكره إطلاع الناس على رجوعه وانقطاعه ولا يحب أن ينظر إليه
          بأوصاف فترته ورجوعه وانقطاعه عمّا كان به بدئا من سني أحواله حتى ربما يصير أكله ستخفيا
          في مواضع منكرة من الأخلية والأزقة والأروقة النائية فيكون قبوله من الخلق ثمنا من أعراض
          الدنيا على الأستخفاء والمراعاة من الناس وإظهار ما كان به من الزهد والورع وقلّة التصرّف
          وحالته حالة لا تليق بأهل معاملته فيفارق الإخلاص من جميع الجهات الذي كان يستعمل ويذهب عنه
          الصدق الذي كان قد تسربل به مع الحق فتكون أوقاته المعمورة بالعبادة والتقرب إليه وقلة
          المبالاة بالخلق تصير مراعاتهم نصبا في قلبك وراعيا لأوقاتهم أن لا يطلعوا على أحوالك</p><pb n="479" /><p>في أوقات أكلك وشربك وأخذك من الدنيا في أوقات مخفية ومواضع نائية والمواضع السارية
          والليالي المظلمة لئلا يوقف عليه في ذلك وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="43"><head>فصل</head><p>ثم ليحذر المريد الصادق إظهار نفسه في الرياسة قبل حينه وأوانه فإن ذلك يولد عليه آفات
          تقطعه عن الله عز وجل بادعائه أنه من الدعاة إلى الله عز وجل فمن ذلك اشتغال قلبه بمن
          يجالسه والتفكر في إقبالهم عليه وكثرة الأهتمام إذا انتقلوا عنه إلى غيره وما يجده عليه وعلى
          المقصود الذي ذهب إليه من الحقد وطلب الوقيعة ووجود البغضاء فقد روي عن زاذان أنه قال كنت مع
          أمير المؤمنين على بن أبي طالب رضي الله عنه ومعه الدرة ودخل المسجد فإذا رجل يقص فوقف
          عليه فقال له عرفت الناسخ والمنسوخ قال لا قال فتعرف الفرائض قال لا فضربه بالدرة فقلت يا
          سبحان الله تضرب رجلا يذكر الله فقال علي سمعت رسول الله ﷺ يقول يكون في آخر الزمان أقوام
          يتحدثون الخلق يقصون فإذا قام أحدهم من مجلسه إلى مجلس غيره فوجده في نفسه أولئك الذين
          لعنهم الله فأصمهم وأعمى أبصارهم أو كما قال</p><p>وخصلة أخرى أن يتكلف لهم ما لم ينو من الأفعال التي يتقرب بذلك إلى قلوبهم ليستعطفهم على
          نفسه</p><p>وخصلة أخرى الوضع من العلماء والحكماء عندهم أنهم طلاب الدنيا فيصفهم بالآفات والتخلف
          الذي به يسقطون من أعين الحاضرين ليرفع نفسه</p><p>وخصلة أخرى وهو أنه لا يرتفع هو عندهم إلا بإسقاط هؤلاء العلماء وإلا بالوقيعة</p><pb n="480" /><p>وإظهار التبري من عارهم ومنقصة أوصافهم لإظهار نفسه</p><p>وخصلة أخرى وهو الإخبار والتشبع بما لم يعملها ولم ينازلها من أوصاف أهل الحقائق ليثبت
          عندهم نفسه</p><p>وخصلة أخرى إظهار التصنع وطلب الترفع من لقي العلماء وأهل الحقيقة شرفا عندهم لنفسه</p><p>وخصلة أخرى وهو التبجح بالحكايات عن أهل القصة وطول خدمته لهم ليظهر شرفه لرؤيتهم ليعرف
          الحاضرين منزلته وطول صحبته لإظهار نفسه</p><p>وخصلة أخرى وهو ما بلغه من أوصاف المتقدمين وحكايات الصالحين ليضيف ذلك إلى حاله طبا
          للمنزلة في نفسه</p><p>وخصلة أخرى وهو الاستنكاف عن التعلم عند عقد الرياسة مما يحتاج إليه خوفا بأن لا ينظروا
          إليه أنه محتاج إلى التعلم وأنه لا يستحق أن يكون أستاذا للمريدين طلبا لعز نفسه</p><p>وخصلة أخرى وهو محاكاة المشائخ في لباسهم وزيهم ادعاء منه أنه من نظرائهم وأشكالهم</p><p>وخصلة أخرى وهو أنه ساس نفسه في جملة المذكورين في المحافل والمشاهد والمشي معهم وإظهاره
          أنه منهم ومن جملتهم لعيون العامة وبعض الخاصة لإظهار نفسه</p><p>وخصلة أخرى أنه يعمد إلى كل ما تكلم به العلماء من المتقدمين من الحكمة قصدا إلى الاعتراض
          عليهم والرد لمقالتهم عند هؤلاء الجهال لإثبات حاله وشرف نفسه</p><p>وخصلة أخرى وهو أنّه لا يذكر عنده عالم أديب وحكيم لبيب من أهل زمانه إلا علق عليه من
          الزلات وخصلة من العثرات أو خطأ مما لا يعرى منه الكرام لإظهار نفسه</p><p>وخصلة أخرى وهو من أحفظ الناس لخطأ المتقدمين وزلات المتأخرين مع سوء الرأي في جميع
          أحوالهم لإظهار نفسه</p><pb n="481" /><p>وخصلة أخرى إذا وجد منافقا يصغي إليه كشفا عن عورات الطائفة المنسوبة إليهم من الوضع
          واظهار فساد ما قد أتوا من قبيح الفعل من المجترمين فيعلق على جملتهم قاطبة لا يميز الخبيث
          من الطيب كل ذلك لتبريء نفسه وخصلة أخرى وهو أنه يذهب أوقاته آناء الليل والنهار للاهتمام
          بمجلسه في مطالعة من يحضره ومراعاة قاصديه والاهتمام بمريديه والتملق للعامة في إثبات رياسة
          نفسه فليحذر تلك كلها ويكون منها على خطر وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="44"><head>فصل</head><p>ثم ليحذر المريد الصادق أن يراعي نفسه ولا يغفل عنها وإن تناهى في المعرفة والعلم بالله عز
          وجل فإنه كان في نبوته ﷺ مراعيا لها ومستعيذا بالله منها فكان يقول ﷺ اللهم إني أعوذ بك من
          شر نفسي ويقول أللهم لا تكلني إلى نفسي طرفة عين ولا أقلّ من ذلك ولا أكثر إنك إن تكلني
          إلى نفسي تكلني الى ضيعة وعورة</p><p>فاحذرها عل الأحوال كلها واعلم أنها طالبة أن تكون ضد الله تبارك وتعالى في دعواه وندّا
          لله في مطالبتها وقد طمعته بل تطلب أن ما طالب الله تعالى من عباده لما يستحق منهم هو
          المطالب لهم وذلك أن الله عز وجل طالب عباده بالثناء والمدح له وطالبت النفس ذلك وطالب الله
          عباده أن يكون هو المذكور في الأنام عند الخاص والعام وطالبت النفس ذلك وطالب الله عباده
          أن يكون المشكور المقصود وطالبت النفس ذلك وطالب الله عباده أن يكون المعبود بالذلة
          والمهانة وطالبت النفس ذلك</p><pb n="482" /><p>وطالب الله عباده أن لا يخالفوا أمره والقيام له بالوفاء وطالبت النفس ذلك وطالب الله
          العباد أن يكون هو المنزه عن السوء وطالبت النفس ذلك وطالب الله العباد أن يوصف بالجود
          والكرم وطالبت النفس ذلك وطالب الله عباده آ أن يكون هو المرهوب منه والمرغوب فيه وطالبت
          النفس ذلك وقد شرحت مطالباتها في مسألة مفردة وفيها ذكرت من أخلاقها كفاية وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="45"><head>فصل</head><p>وليحذر المريد الصادق أن لا يترك المكاسب والحرفة وطلب ما يعود عليه من مصالح معاشه والأخذ
          من الوجه الذي ذكرت في أول المسألة احتياطا لدينه ونزاهة لمذهبه قبل أوانه ولا يكون في
          تركه المكاسب مقلدا لأهل زمانه ممن ادعى التوكل واختار الفقر قبل أن يستحكم علم النفوس
          وأخلاقها وما يلزم من الرياضات وترك المجاهدات وأحكام السياسات مما يلبسه من فنون العبادات
          من التقلل للمطعم واستعمال القناعة من الملبس وذلك أن النفس إذا لم يتقدم لها أوصاف التقلل
          بالزهد والورع وترك المعتاد من المألوفات من أخذ الطيبات ومناولة الشهوات إذا فقد ما اعتاد
          من إرادته ولد عليه الطمع وتكالبت نفسه في الشره واستعمل الطلب والتكلف فألبسه الدوران في
          الأسواق والسكك وأخرجه إلى البلدان طمعا فيما في أيدي الناس على أحواله وإظهار فقره
          وفاقته </p><p>فالمكاسب من وجهه على شرط ما أبيح له من قول الرسول ﷺ بخير له إذ قد منع الطمع واستعاذ منه</p><pb n="483" /><p>وتكلم العلماء والفقهاء والحكماء من أهل القصة على فساد الطمع والطلب والسؤال لهذه
          الطائفة خاصة حتى قال ﷺ لأن يأخذ أحدكم حبلا فيحتطب خير له من أن يسأل الناس أعطوه أو
          منعوه</p><p>ويعمل في صحة الطلب احتياطا لنفسه لأنه أقدر على إصلاح كسبه والأخذ من حيث ما قد أجهد
          نفسه بأن لا يأخذ من رجل لا يبالي ما أخذ وما ترك غير مراع لوجوه الطيب وأخذ الحلال فيكون
          المريد إذا أجهد نفسه لطلب الحلال فإن أعياه ذلك نزل الى شبهة ألطف من الحرام فهو عند الله
          من المغرورين</p><p>فأما تارك يترك مكاسبه ثم لا يبالي في أي واد هلك وأخذ ممن كان أمسه خير له من يومه وبطن
          الأرض لمثله خير من ظهرها فإن عمدة أهل الخصوص من المذكورين على تصفية القوت مثل إبراهيم بن
          أدهم وغيره وسفيان الثوري وسليمان الخواص ووهيب بن الورد ويوسف بن أسباط وأبي معاوية
          الأسود وداود الطائي وحذيفة المرعشي والفضيل بن عياض وابنه وأبي عبد الرحمن العمري رحمة
          الله عليهم فكانوا لا يعودون نفوسهم إظهار الطلب والتكلف وإنما حدثت هذه التسمية في قولهم
          تارك منذ سنيات يسيرة والا فقولهم الترك وهو تارك لم يتقدمهم في ذلك أحد من الأثمة متن ترك
          المكاسب وصار معولهم على الطلب والتكلف وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="46"><head>فصل</head><p>وليحذر المريد في صدقه أن يعمل في ترك مجالسة النظار من أهل الزمان والموسومين بالمجادلة
          فإنه نهى رسول الله ﷺ عنها وزجر عنها أشد المنع وذكر أن</p><pb n="484" /><p>المراء في القرآن كفر فأول ذلك يولد الشحناء بينهم ويظهر التحريش بينهم ويعتقد البغضاء
          والعداوة طلبا للرياسة ولا يهولنك فصاحتهم في المناظرات والمقالات وإظهار البراعة ورفع
          الأصوات وقطع الخصماء في المجالس فإن ذلك خارج من النصيحة طلبا للرياسة والوصول إلى الدنيا
          الدنية وطلب البلوغ في الرفعة عند السلاطين والظلمة لأنهم بذلك يتوصلون إلى أخذ مناهم من
          التمكين عندهم وترك الحق لهم والإغضاء عما هم عليه وتحسين ما قد تبسطوا فيها فقد قال ﷺ عن
          جبريل عن الله عز وجل أنه قال يا محمد بشر أمتك بالسناء والرفعة والتمكين واليقين في الدين</p><p>فمن عمل عمل الآخرة يريد به الدنيا فليس له في الآخرة من نصيب وقد قال ﷺ لي من طلب العلم
          ليجاري به العلماء أو يماري به الشفهاء أو ليصرف به وجوه الناس إليه فليتبوأ مقعده من
          النار وبالله التوفيق </p></div><div type="chapter" n="47"><head>فصل</head><p>ثم ليحذر المريد وليحفظ سره وعلانيته من الإصغاء إلى كلام الموسومين بالبدع والضلال من أهل
          ملتك فإنهم القوم الذي حذرهم رسول الله ﷺ أمته منهم وخاف</p><pb n="485" /><p>عليهم منهم فقال ﷺ أخوف ما أخاف على أمتي منافق عليم اللسان يقول بالحق ويعمل بالجور وقال
          ﷺ يكون في آخر الزمان حدثاء الأسنان شفهاء الأحلام يقولون بقول خير البرية يمرقون من الدين
          كما يمرق السهم من الرمية وذكر الحديث وعليك بمنهج أصحاب الحديث والأخذ من فقهائهم والتعلق
          بآثارهم والبحث والطلب عن مذاهبهم والكشف عن صحة روايتهم والنزول في أحوالهم</p><p>واحذر المفتون منهم والمغرور من جملتهم فانهم أعز الناس إذا سلكوا منهاج أوائلهم وأفتن
          الناس إذا فسدوا فيهم تهلك الأمة وتهلك الشريعة</p><p>فاجعل أوصاف المتقدمين معيارهم فمن وجدته لعلمهم مستعملا ولأوصاف مذهبهم متبعا ولأبواب
          السلاطين قاليا ولترك حطام ما في أيديهم تاركا وللطمع فيهم ساليا وللغدو والرواح إلى
          أبوابهم مهاجرا ومنهم فارّا ولقربهم غير مريد وإليهم غير متعرف فتمسك به</p><p>فقد بلغني أن المعتضد أراد أن يرى بشر بن الحارث الحافي فقيل لبشر ذلك فقال قل له والله
          الذي لا إله إلا هو لئن بلغني أنك ذكرتني لذلك ثانيا آ لأخرجن من جوارك ببغداد فبلغ ذلك
          المعتضد فقال قولوا له لا أذكرك أو كما قال وبالله التوفيق</p><pb n="486" /><p>تم كتاب الاقتصاد مما ألفه الشيخ الإمام العلامة قدوة أرباب الحقيقة المعروف بالشيخ الكبير
          أبو عبد الله محمد بن خفيف قدس الله روحه ورضي عنه والحمد لله رب العالمين وهو حسبي ونعم
          الوكيل وصلى الله على سيدنا محمد وآله وسلم تسليما بيد الكاتب لنفسه نجيب بن إمام الدين
          الإيجي غفر لهما بالجامع العتيق بشيراز آخر أولى جمادى ثماني عشر وثمانمائة</p></div></body></text></TEI>