<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>طواسين</title><author>أبو الحسين بن منصور الحلاج</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Antonio Musto</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>http://www.worldcat.org/oclc/50394851</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="161" /><head>طواسين السراج</head><p>قال رضى الله عنه طس سراج من نور الغيب وبدا وعاد وجاوز السراج وساد قمر تجلى من بين
          الأقمار برجه في فلك الأسرار سماه الحق أمياً لجمع همته و حرميا لعظم نعمته و مكيا لتمكينه
          عند قربه شرح صدره ورفع قدره وأوجب أمره فأظهر بدره أضاء سراجه من معدن الكرامة</p><pb n="162" /><p>ما أخبر إلا عن بصيرته ولا أمر بسنته إلا عن حق سيرته حضر فأحضر وأبصر فخبر واندل فحدد
          ما أبصره أحد على التحقيق سوى الصديق لأنه وافقه ثم رافقه لئلا يبقى بينهما فريق ما عرفه
          عارف إلا جهل وصفه الذين آتيناهم الكتاب يعرفونه كما يعرفون أبناءهم وإن فريقاً منهم ليكتمون
          الحق وهم يعلمون أنوار النبوة من نوره برزت وأنوارهم من نوره ظهرت وليس في الأنوار نور
          أنور وأظهر وأقدم من القدم سوى نور صاحب الكرم همته سبقت الهمم ووجوده سبق العدم واسمه سبق
          القلم لأنه كان قبل الأمم ما كان في الآفاق ووراء الآفاق ودون الآفاق أظرف وأشرف وأعرف
          وأنصف وأرأف وأخوف وأعطف من صاحب هذه القضية وهو سيد البرية الذيي اسمه أحمد ونعته أوحد
          وأمره أوكد وذاته أوجد وصفته أمجد وهمته أفرد يا عجباً ما أظهره وأنظره وأكبره
          وأشهره وأنوره وأقدره وأبصره لم يزل كان كان مشهورا قبل الحواديث والكواين والأكوان ولم
          يزل كان مذكورا قبل القبل وبعد البعد والجواهر والألوان جوهره صفوي كلامه نبويي علمه علوي
          عبارته عربي قبيلته لا مشرقى ولا مغربي جنسه أبوي رفيه رقوي صاحبه أمى بإشارته أبصرت
          العيون به غرفت السرائر والضمائر والحق أنطقه والدليل صدقه والحق أطلقه هو الدليل وهو
          المدلول هو الذي جلا الصدأ عن الصدر المغلول هو الذي أتى بكلام قديم لا محدث ولا مقول ولا
          مفعول بالحق موصول غير مفصول الخارج عن المعقول هو الذي أخبر عن النهاية والنهايات ونهايات
          النهاية</p><pb n="163" /><p>رفع الغمام أشار إلى بيت الحرام هو التمام هو الهمام هو الذي أمر بكسر الأصنام الذي أرسل
          إلى الأنام والأجرام فوقه غمامة برقت وتحته برقة لمعت أشرقت وأمطرت وأثمرت العلوم كلها
          قطرة من بحره الحكم كلها غرفة من نهره الأزمان كلها ساعة من دهره الحق به وبه الحقيقة هو
          الأول في الوصلة هو الآخر في النبوة والباطن بالحقيقة والظاهر بالمعرفة ما وصل إلى علمه
          عالم ولا اطلع على فهمه حاكم الحق ما أسلمه إلى خلقه لأنه هو وأنى هو وهو هو ما خرج عن ميم
          محمد وما دخل في حائه أحد حاؤه ميم ثانية والدال ميم أو له داله دوامه ميمه محله حاؤه
          حاله حاله ميم ثانية أظهر مقاله أبرز أعلامه أشاع برهانه أنزل فرقانه أطلق لسانه أشرق
          جنانه أعجز أقرانه أثبت بنيانه رفع شأنه إن هربت من ميادينه فأين السبيل فلا دليل يا
          أيها العليل وحكم الحكماء عند حكته ككثيب مهيل</p></div><div type="chapter" n="2"><pb n="167" /><head>طاسين الفهم</head><p>أفهام الخلائق لا تتعلق بالحقيقة والحقيقة لا تتعلة بالخليقة الخواطر علائق وعلائق
          الخلائق لا تصل إلى الحقائق والإدراك إلى علم الحقيقة صعب فكيف إلى حقيقة الحقيقة الحق وراء
          الحقيقة والحقيقة دون الحق الفراش يطير حول المصباح إلى الصباح ويعود إلى الأشكال فيخبرهم عن
          الحال بألطف مقال ثم يمرح بالدلال طمعاً في الوصول إلى الكمال ضوء المصباح علم الحقيقة
          وحرارته حقيقة الحقيقة والوصول إليه حق الحقيقة لم يرض بضوئه وحرارته فيلقى جملته فيه
          والأشكال</p><pb n="168" /><p>ينتظرون قدومه فيخبرهم عن النظر حين لم يرض بالخبر فحينئذ يصير متلاشيا متصاغرا متطائراً
          فيبقي بلا رسم وجسم واسم ووسم فلأي معنى يعود إلى الأشكال وبأي حال بعد ما حاز صار من وصل
          إلى النظر استغنى عن الخبر ومن وصل إلى المنظور استغنى عن النظر لا تصحح هذه المعاني للمتواني
          ولا الفاني ولا الجاني ولا لمن يطلب الأمانى كأني كأني وكأنى هو أو هو أني لا توق عني
          إن كنت أني يا أيها الظان لا تحسب أني أنا الآن أو يكون أو كان يا رب لا تظن أنني
          أنا أو أكون أو كنت إلا أنني العارف المتجلد وهذا هو حالي غير نزيه إن كنت له لست أنا
          هو إن كنت تفهم فأفهم ما صحت هذه المعاني لأحد سوى أحمد ما كان محمد أبا أحد إلى النبيين
          وغاب عن الثقلين وغمض العين عن الأين حتى لم يبق له رين ولا مين فكان قاب قوسين حين وصل إلى
          مفرزة علم الحقيقة أخبر عن الفؤاد وخبر ولما وصل إلى حق الحقيقة ترك المراد واستسلم للجواد
          وحين وصل إلى الحق عاد فقال سجد لك سوادى وآمن بك فؤادي لما وصل إلى غاية الغايات قال لا
          أحصى ثناء عليك وحين وصل إلى حقيقة الحقيقة قال أنت كما أثنيت على نفسك جحد الهوى فلحق
          المنى ما كذب الفؤاد ما رأى عند سدرة المنتهى ما التفت يمينا إلى الحقيقة ولا شمالا إلى
          حقيقة الحقيقة ما زاغ اليصر وما طغى</p></div><div type="chapter" n="3"><pb n="171" /><head>طاسين الصفاء</head><p>الحقيقة دقيقة طرقها مضيقة فيها نيران شهيقة ودونها مفاوز عميقة الغريب سلكها يخبر عن قطع
          مقامات الأربعين مثل مقام الأدب والرهب والسبب والطلب والعجب والعطب الطرب والشره والنزه
          والصفاء والصدق والرفق والعتق التسويح والترويح والتماني والشهود والوجود والعد والكد والرد
          والامتداد والاعتداد والانفراد والانقياد والمراد والشهود والحضور والرياضة والحياطة
          والافتقاد والاصطلاد والتدبر والتحير والتفكر والتصبر والتغير والرفض والنقض والرعاية الهداية
          والبداية فهي مقام أهل الصفاء والصفوية ولكل مقام معلوم مفهوق وغير مفهوم ثم دخل على المفازة
          وحازها ثم جازها فما لأهل المهل مر الجبل والسهل فلما قضى موسى الأجل ترك الأهل حين صار
          للحقيقة أهلا ومع ذلك كله رضى بالخبر دون النظر ليكون</p><pb n="172" /><p>فرقا بيته وبين خير البشر فقال لعلي أتيكم منها بخبر فإذا رضي المهتدي بالخبر فكيف لا يكون
          المقتدي على الأثر من الشجرة من جانب الطور ما سمع من شجرة ما سمع من برزه ومثلي مثل تلك
          الشجرة هذا كلامه فالحقيقة والحقيقة خليقة دع الخليقة لتكون أنت هو أو هو أنت من حيث
          الحقيقة لأني واصف والموصوف واصف والواصف بالحقيقة فكيف الموصوف فقال له الحق أنت تهديي إلى
          الدليل لا إلى المدلول وأنا دليل الدليل من مخلع البسيط صيرني الحق بالحقيقة </p><p>هناك سري وذي الطريقة شاهد سري بلا ضميري
        </p><p>هناك سري وذي الطريقة قال الحق وحدثني عن قلبي ومن علم بلساني وقربني له بعد بعدي وجعلني من
          الخواص واصطفاني</p></div><div type="chapter" n="4"><pb n="175" /><head>طاسين الدائرة</head><p>البراني ما وصل إليها والثاني وصل وانقطع والثالث ضل في مفازة حقيقة الحقيقة الباء باب ثان
          في الدائرة مثل ب وهو ذلك الباب حيث الوصول وفيه التيه والثالث مفاوز الحقيقة هي حقيقة ذلك
          الباب الذي كالباء ويقايله بابان تحت الدائرة الثانية وهيهات من يدخل الدائرة والطريق مسدود
          والطالب مردود ونقطة الفوقاني همته ونقطة التحتاني رجوعه إلى أصله ونقطة الوسطاني تحيره قرب
          الدائرة نقطة التحتاني حيث رجوعه بالأصل يطلب النقطة التي في جهة اليمين نقطة الوسطاني
          تحيره وبالوسطانى تلك التي</p><pb n="176" /><p>على يسار الدائرة والدائرة مالها باب والنقطة التي في وسط الدائرة هي الحقيقة ومعني
          الحقيقة شيء لا تغيب عنه الظواهر والبواطن ولا يقبل الأشكال فاذا أردت فهم ما أشرت إليك
          فخذ أربعة من الطير فصرهن إليك لأن الحق لا يطير الغيرة أحضرتها بعد الغيبة والهيبة منعتها
          والحيرة سلبتها هذه معاني الحقيقة وأدق من ذلك فهم الفهم لإخفاء الوهم هذا من حول الدائرة
          ينظر لا من وراء الدائرة وأما علم الحقيقة حرمي والدائرة حرمته فلذلك سمي النبي ﷺ حرميا ما
          خرج من دائرة الحرم وهو وراءه فقال آه</p></div><div type="chapter" n="5"><pb n="179" /><head>طاسين النقطة</head><p>وأدق من ذلك ذكر النقطة وهو الاصل لا يزيد و لا ينقص ولا يبيد المنكر هو في دائرة البراني
          وأنكر حالي حين لم يراني وبالزندقة سماني وبالسوء ينادي الذي يرى شأني في دائرة الحرم
          برأيه ناداني وصاحب الدائرة الثانية ظنني العلم الرباني والذي وصل إلى الثالثة حسب أنى في
          الأمانى والذي وصل إلى دائرة الحقيقة نساني وغاب عن عياني كلا لا وزر إلى ربك يومئذ
          المستقر ينبأ الإنسان يومئذ بما قدم وأخر يفوت إلى الخبر فر إلى الوزر خاف من الشرر اغتر
          وغرر رأيت طيرا من طيور الصوفية عليه جناحان وأنكر شأني في حير بقي على الطيران فسألني عن
          الصفاء فقلت له اقطع جناحك بمقارض الفناء وإلا فلا تتبعني فقال بجناح أطير فقال له ويحك ليس
          كمثله شيء وهو السميع البصير فوقف</p><pb n="180" /><p>يومئذ في بحر الفهم وغرق وصورة الفهم هذا رأيت ربى بعين قلبي
        </p><p>فقلت من أنت قال أنت فليس للأين منك أين
        </p><p>وليس أين بحيث أنت أنت الذي حزت كل أين
        </p><p>بنحو لا أين فأين أنت وليس للوهم منك وهم
        </p><p>فيعلم الأين أين أنت النقطة الأولى من دائرة الأفكار فهم إحداها حق والثانية باطل ودنا
          سموا فتدلى علوا دنا طلبا فتدلى طربا من قبله نأى ومن ربه دنا على قلبه بات من ربه دنا وغاب
          حين رآني ما غاب کيف حضر ما حضر کيف نظر ما نظر تحير فأبصر أبصر فتحير شوهد فشاهد وصل
          فانفصل وصل بالمراد فانفصل عن الفؤاد ما كذب الفؤاد ما رأى أخفاه فأدناه وأولاه فأصفاه
          وأرواه فغذاه وصفاه فاصطفاه ودعاه فناداه وبلاه فأشفاه ووقاه فأمطاه فكان قاب حين تاب
          وأصاب ودعي فأجاب وأبصر فغاب وشرب فطاب وقرب فهاب فارق الأمصار والأنصار والأسرار
          والأبصار والآثار ما ضل صاحبكم ما اعتل وما مل ما اعتل عين بأين ما مل حين كان ما ضل
          صاحبكم في مضافاتنا ومعاملاتنا لما ضل صاحبكم في بستان الذكر في مشاهدتنا وما غوى في جولان
          الفكر بل كان للحق في الأنفاس واللحظات ذاكرا وكان على البلايا والعطايا شاكرا إن هو إلا وحي
          يوحى من النور إلى النور</p><pb n="181" /><p>اقلب الكلام وغاب عن الأوهام وارفع الأقدام عن الورى والأنام واقطع منه النظم والنظام وكن
          هائما مع الهيام واطلع لتكون طائرا بين الجبال والآكام جبال الفهم وآكام السلام لترى ما
          ترى فتصير صمصام الصيام من مسجد الحرام ثم دنا کأنه دنا من معني ثم حاجز کعاجز لا كعاجز ثم
          من مقام التهذيب إلى مقام التأديب ومن مقام التأديب إلى مقام التقريب دنا طلباً فتدل هرباً
          دنا داعياً فتدلى منادياً دنا مجيباً فتدلى قريبا دنا شهيدا فتدلى مشاهدا فكان قاب قوسين يرمي
          أين بسهم بين أثبت قوسين ليصحح أين أو لغيبه العين أدنا بعين العين قال العالم الغريب
          الحسين بن منصور الحلاج رحمه الله ما أظة يفهم كلامنا سوى من بلغ القوس الثاني والقوس الثاني
          دون اللوح وله حروف سوى حروف العربية إلا حرف واحد وهو الميم يعني الاسم الآخر وهو وتر قوس
          الأول أي ملك قوس الثاني هو الملكوت وذلك هو قوس الأول والملك فعل الجبروت والقوس الثاني
          ملك الملكوت والملك صفة القوسين وللملك تجل خاص حيث السهم يدل على العدم والسهم هو القوسين من
          زاند العورة قال رضى الله عنه صفة الكلام في معنى الدنو فجاد المعنى</p><pb n="182" /><p>لحقيقة الحق لا لطريقة الخلق والدنو دائرة الضبط الحقيقة حق الحقائق في دقيقة الدقائق من
          شهود السوابق بوصف ترياق التائق برؤية قطع العلائق في نمارق الصفائق بإبقاء البوائق
          وتبيين الدقائق بلفظ الخلاص من سبيل الخاص من حيث الأشخاص ومن الدنو ما هو بمعنى المعرض
          العريض ليفهم المعنوي الذي سلك المرعوي المروي النبوي قال صاحب يثرب ﷺ
          في شأن ما هو محصون مصون في كتاب مكنون كما ذکرنا في کتاب منظور مسطور من معاني منطق الطيور
          جعلنا إلى فكان قاب قوسين يرمي العين فافهم إن كنت تفهم يا أيها الشائق ما خاطب المولى إلا
          أهلا ومن لأهل أهل وأهل الأهل والأهل من لا أستاذ له ولا تلميذ ولا اختيار ولا تمييز
          ولا تمويه ولا تنبيه لا به لا منه بل فيه ما فيه هو فيه لا فيه فيه تيه في تيه آية في أية
          الدعاوى معانيه والمعاني أمانيه وأمنيته بعيدة طريقته شديدة اسمه مجيد رسمه فريد معرفته
          نكرته نكرته حقيقته قيمته وثيقته اسمه طريقته وسمه حريقته التحرص صفته الناموس نعته الشموس
          ميدانه والنفوس إيوانه والمأنوس حيوانه والمطموس شأنه والمدروس عيانه والعروس بستانه والطموس
          بنيانه أربابه مهربي أرکانه موهبي إرادته مسألي أعوانه منزلي أحزانه محزبي حوالبه همد
          توالبه رمد مقالته و كن هذا فحسب وما دونه فغضب ثم بالله التوفيق</p></div><div type="chapter" n="6"><pb n="189" /><head>طاسين الأزل والالتباس</head><p>في صحة الدعاوى بعكس معاني قال العالم السيد الغريب أبو المغيث قدس الله روحه ما صحت
          الدعاوى لأحد إلا لإبليس وأحمد ﷺ
          غير أن إبليس سقط عن العين وأحمد ﷺ
          كشف له عن عين العين قيل لإبليس أسجد ولأحمد أنظر هذا ما سجد وأحمد ما نظر ما التفت يمينا
          ولا شمالا ما زاغ البصر وما طغى أما إبليس فإنه دعا لكنه ما رجع إلى حوله وأحمد ﷺ
          ادعى</p><pb n="190" /><p>ورجع عن حوله بقوله بك أحول وبك أصول وبقوله يا مقلب القلوب وقوله لا أحصى ثناء عليك وما
          كان في أهل السماء موحد مثل إبليس حيث إبليس تغير عليه العين وهجر الألحاظ في السير وعبد
          المعبود على التجريد ولعن حين وصلى إلى التفريد وطلب حين طلب بالمزيد فقال له اسجد قال لا غير
          قال له وإن عليك لعنتي قال لا غير من الهزج جحودي فيك تقديس
        </p><p>وعقلي فيك تهويس وما آدم إلاك
        </p><p>ومن في البين بليس مالي إلى غيرك سبيل
        </p><p>وإني محب ذليل قال له استكبرت قال ولو كان لي معك لحظة لكان يليق بي التكبر والتجبر أنا
          الذي عرفتك في الأزل أنا خير منه لأن لي قدمة في الخدمة وليس في الكونين أعرف مني بك ولي
          فيك إرادة ولك في إرادة إرادتك في سابقة إن سجدت لغيرك فإن لم أسحد فلا بد لي من الرجوع إلى
          الأصل لأنك خلقتني من النار والنار ترجع إلى النار ولك التقدير والاختيار فما لي بعد
          بعد بعدك بعدما
        </p><p>تيقنت أن القرب والبعد واحد وإني وإن أهجرت فالهجر صاحبي
        </p><p>وكيف يصح الهجر والحب واحد</p><pb n="191" /><p>
          لك الحمد في التوفيق في محض خالص
        </p><p>لعبد زكي ما لغيرك ساجد التقى موسى عليه السلام وإبليس على عقية الطور فقال له يا إبليس ما
          منعك عن السجود فقال منعني الدعوى بمعبود واحد ولو سجدت له لكنت مثلك فإنك نوديت مرة واحدة
          انظر إلى الجبل فنظرت ونوديت أنا ألف مرة أن اسجد فما سجدت لدعواي بمعناي فقال له تركت
          الأمر قال كان ذلك ابتلاء لا أمرا فقال له لا جرم قد غير صورتك قال له يا موسى ذا وذا تلبيس
          والحال لا معول عليه فإنه يحول لكن المعرفة صحيحة كما كانت وما تغيرت إن الشخص قد تغير فقال
          موسى الآن تذكره فقال يا موسى الفكرة لا تذكر أنا مذكور وهو مذكور ذكره ذكري وذکري ذکره
        </p><p>هل يكون الذاكران إلا معا خدمتي الآن أصفا ووقتي أخلا وذكري أجلا لأني كنت أخدمه في
          القدم لحظي والآن أخدمه لحظه ورفعنا الطمع عن المنع والدفع والضر والنفع أفردني أوجدني
          حيرني طردني لئلا أختلط مع المخلصين مانعني عن الأغيار لغيرتي غيرني لحيرتي حيرني لغربتي
          حرمني لصحبتي قبحني لمدحتي أحرمني لهجرتي هجرني لمكاشفتي كشفني لوصلتي وصلني لقطعتي قطعني
          لمنع منتي وحقه ما أخطات في التدبير ولا رددت التقدير ولا باليت بتغيير</p><pb n="192" /><p>التصوير لي على هذه المقادير تقدير إن عذبني بناره أبد الأبد ما سجدت لأحد ولا أذل لشخص
          وجسد ولا أعرف ضدا ولا ولدا دعواي دعوى الصادقين وأنا في الحب من الصادقين قال رحمه الله
          وفي أحوال عزازيل أقاويل أحدها أنه كان في السماء داعياً وفي الأرض داعياً في السماء دعا
          الملائكة يريهم المحاسن وفي الأرض دعا الإنس يريهم القبائح لأن الأشياء تعرف بأضدادها
          والسرق والرقيق ينسج من وراء المسح الأسود والملك يعرض المحاسن ويقول للمحسن إن فعلتها أجرت
          مرموزا ومن لا يعرف القبيح لا يعرف الحسن قال أبو عمارة الحلاج وهو العالم الغريب تناظرت مع
          إبليس وفرعون في الفتوة فقال إبليس إن سجدت سقط عني اسم الفتوة وقال فرعون إن آمنت برسوله
          سقطت من منزلة الفتوة وقلت أنا إن رجعت عن دعواي وقولي سقطت من بساط الفتوة وقال إبليس أنا
          خير منه حين لم ير غيره غيرا وقال فرعون ما علمت لكم من إله غيري حين لم يعرف في قومه من يميز
          بين الحق والباطل وقلت أنا إن لم تعرفوه فاعرفوا آثاره وأنا ذلك الأثر وأنا الحق لأني ما
          زلت أبدا بالحق حقا فصاحباي وأستاذاي إبليس وفرعون وإبليس هدد بالنار وما رجع عن دعواه
          وفرعون أغرق في اليم وما رجع عن دعواه ولم</p><pb n="193" /><p>يقد بالواسطة البتة ولكن قال أمنت أنه لا إله إلا الذي أمنت به بنو إسرائيل ألم تر أن
          الله قد عارض جبريل بشأنه وقال لماذا ملأت فمه رملا وإن قتلت أو صلبت أو قطعت يداي
          ورجلايي لما رجعت عن دعواي اشتق اسم إبليس من اسمه فغير عزازيل العين لعلق همته والزاي
          لازدياد الزيادة في زيادته والألف إزادة في ألفته والزاي الثانية لزهده في رتبته والياء حين
          يأوي إلى سهيقته واللام لمجادلته في بليته قال له لا تسجد يا أيها المهين قال محب والمحب
          مهين إنك تقول مهين وأنا قرأت في کتاب مبين ما يجري علي يا ذا القوة المتين كيف أذل له وقد
          خلقتني من نار وخلقته من طين وهما ضدان لا يتوافقان وإني في الخدمة أقدم وفي الفضل أعظم وفي
          العلم أعلم وفي العمر أتم قال له الحق سبحانه الاختيار لي لا لك قال الاختيارات كلها
          واختياري لك قد اخترت لي يا بديع وإن منعتني عن سجوده فأنت المنيع وإن أخطأت في المقال فلا
          تهجرني فأنت السميع و أردت أن أسجد له فأنا المطيع لا أعرف في العارفين أعرف با لا
          تلمني فاللوم مني بعيد
        </p><p>وأجز سيدي فإني وحيد إن في الوعد وعدك الحق حقا
        </p><p>إن في البدء بدء أمري شديد</p><pb n="194" /><p>
          من أراد الكتاب هذا خطابي
        </p><p>فاقرؤوا واعلموا بأني شهيد يا أخي سمي عزازيل لأنه عزل وكان معزولا في ولايته ما رجع من
          بدايته إلى نهايته لأنه ما خرج من نهايته خروجه معكوس في استقرار تأريسه مشتعل بنار تعريسه
          ونور ترويسه مراضه محيل ممصمص مغابصه فعيل وميض شراهمه برهمية ضواريه مخيلية عماياه فطهمية يا
          أخي لو فهمت لترصمت الرصم رصما وتوهمت الوهم وهما ورجعت غما وفنيت هما فصحاء القوم عن بابه
          خرسوا والعرفاء عجزوا عما درسوا هو الذي كان أعلمهم بالسجود وأقربهم من الموجود وأبذلهم
          للمجهود وأوفاهم بالعهود وأدناهم من المعبود سجدوا لآدم على المساعدة وإبليس جحد السجود
          لمدته الطويلة على المشاهدة فاختلط أمره وساء ظنه فقال أنا خير منه وبقي في الحجاب وتمزغ في
          التراب وألزم بالعقاب إلى أبد الآباد</p></div><div type="chapter" n="7"><pb n="201" /><head>طاسين المشيئة</head><p>الدائرة الأولى مشيئته والثانية حكمته والثالثة قدرته والرابعة معلومته وأزليته قال إبليس
          إن دخلت في الدائرة الأولى ابتليت بالثانية وإن خصلت في الثانية ابتليت بالثالثة وأن قنعت
          بالثالثة ابتليت بالرابعة فلا ولا ولا ولا ولا فبقيت على الأولى فلعنت إلى الثاني وطرحت إلى
          الثالث وأين مني الرابع لو علمت أن السجود ينجيني لسجدت ولكن قد علمت أن وراء تلك الدائرة
          الدوائر فقلت في حالي هب نجوت من هذه الدائرة كيف أنجو من الثانية والثالثة والرابعة
          والألف الخامس هو الحي</p></div><div type="chapter" n="8"><pb n="203" /><head>طس التوحيد</head><p>والحق واحد أحد وحيد موحد والواحد والتوحيد في وعن علم التوحيد مفرد مجرد التوحيد صفة
          الموحد لا صفة الموحد وإن قلت أنا قال أنا فلك لا له وإن قلت رجوع التوحيد إلى الموحد وإن
          قلت توحيد كيف يرجع المتوحد إلى التوحيد وإن قلت من الموحد إلى الموحد فقد نسبته إلى الحدة إن
          قلت التوحيد خلق منه فإنني صيرت الذات ذاتين والذي</p><pb n="204" /><p>وجد ذات وعندما لا يكون الذات ذاتا فإنه ذات ولا يكون ذاتا اختفى عندما ظهر أين اختفى الذي
          أين لا يكون إن ما وذا لا يتضمتان</p></div><div type="chapter" n="9"><pb n="205" /><head>طس الأسرار في التوحيد</head><p>لأسرار نازعة منه وإليه وازعة فيه وغير لازمة فيه الأسرار منه فازعة وإليه نازعة لأنه
          وازعة ضمر التوحيد ضمائره لأني مضمر بل ضمير المضمر هاؤه هاوه إن قلت واه قالوا آه ألوان
          وأنواع والإشارة إلى المنقوص لا يلوص كأنهم بنيان</p><pb n="206" /><p>مرصوص هي حد والحد لا يستثنى عليه أحديته والحد حد وأوصاف الحد إلى المحدود والموحد لا يحد
          الحق مأوى الحق لا الحق ما قال التوحيد لأن المقال والحقيقة لا تصحان للخلق فكيف تصحان للحق
          والذي يأخذ العرض لا يكون إلا جوهرا ً والذي لا يفارق الجسم لا يكون إلا جسما لا يفارق الروح
          لحظة ولا يكون إلا روحا إننا هضمة روحانية رجعنا إلى ما يتضمنه من مشموله وهاضمه ومقوله
          وهاشمه ومحموله الأول مفعولات والثاني مرسومات لدوائر الكونين والنقطة معنى للتوحيد وليس
          التوحيد ولو أن الدائرة منفصلة</p></div><div type="chapter" n="10"><pb n="207" /><head>طاسين التنزيه</head><p>هذه الجملة جمل حسب أقاويل أهل الملل والمهل والمقل والسبل هو الظاهر أولا وهو الباطن
          ثانيا وهو الإشارة ثالثا يعني هذه الدوائر هذه الجملة مكونة ومتكونة ومحورة ومطروقة ومسمورة
          ومنكورة ومغرورة ومبهورة في الضمائر الضمائر دائرة ومائرة وحائرة وعائرة ونائرة وصائرة
          هذه الجملة مكونة والله منزه عن هذه الاساطير</p><pb n="208" /><p>إذا أقول هو لا يقولون بالتوحيد إذا أقول أصبح صحيحا توحيد الحق يقولون صحيح إذا أقول
          بلا أرض يقولون إن معنى التوحيد تشبيه والتشبيه ليس بمناسب لأوصاف الحق ولا ينسون التوحيد
          ولا إلى الخلق لأنه تجاوز عن الحد إن تزد في التوحيد فهو حادث والحادث ليس بصفة للحق الذات
          واحد الحق والباطل عن عين الذات إذا أقول التوحيد كلام فالكلام صفة الذات إذا أقول حواس
          يكون واحدا الإرادة صفة الذات ومراد المخلوق وإذا أقول يكون الله توحيد الذات ويكون توحيد
          الذات إذا أقول ليس بالذات فأكون قد سميته مخلوقا إذا أقول الاسم والمسمى واحد فماذا يكون
          معنى التوحيد إذا أقول الله الله الله يكون عين العين و هو هو هذا مكان الطاء والسين ففى
          العلل وهذه الدوائر مع هذه اللام صورة الألفاظ الأولي أزلي والثاني مفهومات والثالث جهة
          والرابع معلومات لا يكون الذات من دون صفات الأول يجيء ومن قبيل العلم ولا يرى الثاني يجيء
          ومن قبيل الصفاء ولا يرى وليس بذا ذات وليس بالشين شيء وليس بالقاف قال وليس بالميم ماهيته</p><pb n="209" /><p>العزة لله الذي تقدس بقدمه عن سبل أهل المعارف وإدراك أهل الكواشف هذه مكان الطاء والسين
          والنفي والإثبات وهذه صورتها النقش الاول فكر عام والثاني فكر خاص ودائرة علم الحق مدار
          الوسط لهؤلاء اللامات والألفات التي توجد بدائرة المحيط منزهة عن جميع الجهات هذان الحاءان
          حاملان لجوانب الأجانب يبغيان توحيد ما وراء هذه الحوادث أفكار العوام تغوص في بحر الأوهام
          وأفكار الخواص تغوص في بحر الأفهام هذان البحران ينشقان والطريق مقدسة وهذان الفكران
          ينقطعان وهاتان النتيجتان تضمحلان وهذان الكونان يفنيان والحجج تروح ويتلاشى العرفان الله
          الرحمن هو المنزه عن الحدث هو سبحانه منزه عن كل العلل والنقائص قوي البرهان عزيز السلطان ذو
          الجلال والمجد والكبرياء واحد لا من حيث العدد واحد لا كواحد ليس له حد ولا عد ولا ابتداء ولا
          انتهاء مبدع الكون منزه عن الكون لا يعرفه إلا هو ذو الجلال والإكرام والأرواح والأجسام</p></div></body></text></TEI>