<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>مقالة في امر العقل وتمثيل الاب والابن والروح القدس</title><author>أبو علي عيسى بن اسحاق ابن زرعة</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Giovanni DiRusso</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/57220135</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="68" /><head>مقالة يحي بن عدي بن حميد بن زكريا رضى الله عنه التي اوعز بالرؤيا الى تلميذه  وشيخنا أبي علي عيسى بن اسحق بن زرعة بتصنيفها عنه فصنفها ممتثلا لامره في سنة  ثمان وستين وثلاثمائة</head><p>اسعدك الله يا سيدي وكبيري واخي واثيري واطال بقاءك كنتُ عرّفتك حال رؤيا رأيتُها في أمر العقل فسألتَ أن اشرحها لك وما آلت اليه الحال بعدها لتقف عليه وانا ذاكر ذلك في هذه الرسالة لاؤدّي بما اضیفه فيها حق مسئلتك واتمم ما رسمه شيخنا أبوز کریا رضي الله عنه وأرضاه وأحسن منقلبه ومآبه ومثواه وارجو أن ابلغ في ذلك لمبلغ الكافي واكون في جميعه على الحق الذيي لا معدل عنه إِن شاء الله كنتُ رأيت كما يرى النائم في الليلة التي صباحها يوم الثلاثاء الثامن من نيسان سنة تسعين ومائتين والف للاسكندر وهو الثامن من</p><pb n="69" /><p>شهر رمضان سنة ثمان وستين وثلاثمائة بعد أن كان قد جرى النظر في تخليص امر التثليث الذي تعتقده النصارى مع ما مثّل به شيخنا رضي الله عنه قنوم الآب بالعقل والابن بالعاقل والروح بالمعقول وقولِ الاوائل في البارىء جل اسمه انه عقل فالآب إِن كان العقل على ما اعتقده شيحنا رحمه الله هو ذات البارىء على رأي الاوائل والعقل على ما تراه القدماء بسيط وقنوم الآب مركب من الجوهر الازلي ومن معنى الابوة لم يبقَ لنا وجه نقيمه مقام الجوهر الذي منزلته عند الاقانيم منزلة لموضوع لساطة العقل وترييب قنوم الاب فلماكارن في الليلة المذكورة رأيت شيخنا أبا زكريا رضي الله عنه ضاحكاً اليّ باشاً بي وهو يقول اني اريد أن اسألك عن شيء قلت له يقول سيدي الشيخ ما هو فقال العقل عندك بسيط أو مركب فأجبته في الوقت بما لم اكن فكرت فيه قط ولا خالج سرّي وهو أن العقل مركب فضحك ضحكاً شديداً وجمتُ له فقال لما رأى وجومي وهو يشير اليّ بأصبعه هذا صحيح وهو الحق ثم قال بعد ذلك في نفسي من أمر العقل خمسة او ستة معانٍ اريد أن تعمل مقالة تضمنها اياها وتنسبها اليّ</p><pb n="70" /><p>فانني انا لا اقدر على تصنيف شيء فإِن لم تقدر على ذلك كلفته أبا الخير يعني الحسن بن سوار أسعده الله ولاح لي مع قولي له في العقل انه مركب الوجهُ الذي عليه يصح القول في العقل انه مركب وهو اول المعاني الحاصلة لي فيه مما لم اقصّ قولاً في معناه ولا سمعته ثم تلا ذلك معانٍ اُخر أخرجها الفكر في امر العقل فاثبتُّها بالفاظ هو رضي الله عنه احقّ بها لأنه الباعث على استنباطها والكلام في معناها وبالله  استهدي واياه اسنعين وهو حسبي ونعم المعين فأول المعاني التي اذكرها هو المعنى الذي يظهر أن العقل مركب وأنه ليس في غاية البساطة وهو أن العقل لما كان امراً من الامور موجوداً يتقوم معناه بانضمام معنى القوة على تصور سائر المعقولات اليه وكانت القوة المضامة الى تلك الذات ليست الذات نفسها فلهذه العلة تـكون الذات على التجريد اذا نُظر اليها من حيث لها قوة على التصور بالمعقولات ابسط منها اذا كانت تلك القوة مضمومة اليها فاذا كان الامر كذلك فالذات مع القوة اذا اجتمعتا كان الامر المجتمع منهما وهو معنى العقل مركباً لا بسيطاً واذا كان ذلك كذلك خلص القول بالتثليث على</p><pb n="71" /><p>ما مثل به شيخنا رضي الله عنه لأن الموضوع للعقل يقوم مقام الجوهر في قنوم الآب وهو جوهر والصفة التي نقوّم ذات العقل تنوب مناب الصفة المختصة بقنوم الآب وهو معنى الابوة والامر الثاني ان الذي استنبطته من امر العقل أن فعله فى الاشياء المركبة تحليلُها حتى يعقلها فانها اذا كانت شديدة التركيب لم ترتقِ اليه ولم يمكن انحطاطه اليها وانما ينقدر على ذلك بتحليلها فانه اذا حلّلها وصلَ الى معرفتها مثال ذلك ان العقل لا يمكنه أن يصل الى أن يعقل زيداً الاّ من جهة صورته التي هي الانسانية ومن قبل صورته فقط فأما من حيث هو هذه الجملة المركبة فلا طريق له الى الوصول الى علمها والامر الثالث ان العقل لا يمكن أن يدرك ما كان في غاية البساطة لأنه انما يدرك الامور الموصوفة والامور التي في غاية البساطة لا صفة لها فانها بما هي موصوفة مركبة لان الصفة منها غير الموصوف ولعلّ متشككاً يتشكك في هذا الموضع فيقول قد وصفته بمقولك انه لا صفة له فقوله حق الاَّ انه ينبغي أن يستعمل الانصاف فاني لم اقدر على تصوير هذا المعنى في نفس من اردت تخييله له الاّ بالعبارة ولا عبارة في</p><pb n="72" /><p>النفي ابلغ من النفي المطلق لا على أن النفي يُثبَت له معنى كما يثبِت غيرُ الناطق للثور والفرس والبهائم بالجملة معنى يقابل الناطق وإِن كانت العبارة عنه بالنفي بل على أن الشيء الذي قد نُفيت عنه سائر الصفات انما يُفهم منه ذات ليس يتصل بها معنى من المعاني ولا يقارنها ولا ينضم اليها فأما حقيقة الامر فهي أن البسيط في غاية البساطة انما يُفهم بها من غير أن يوصف بشيء يوجد له فاذا كان الامر كذلك فالعقل اذاً انما يدرِك على ما يجب الامورَ الموصوفة لتكون محدودة بالصفة فيحتوي عليها وتتقرر عنده وذات الامر الذي في غاية البساطة لا صفة له فالعقل يكلُّ عن الوصول الى الاحتواء على تحصيل الامور البسيطة غاية البساطة على ما ينبغي وانما قلت على ما ينبغي من قبل أنه قد يدرِك من أمر غير الموصوف أنه موجود دون العلم بماهيته وحاله والمعنى الرابع هو أن اول معقولات العقل ذاته والسبب الذي من اجله كان كذلك فقد قال هذا القول في العقل المتقدمون ولم اجد من ذكر السبب فيه والذي ظننته سبباً لذلك هو أن العقل لما كان كما قلنا انما يدرِك الامور اذا كانت مركبات في الغاية عند تحليلها فاذا كانت بسائط في الغاية فعند ما تُلحظ موصوفة فقد لحقها بذلك ضرب من التركيب صارت به من طبقة العقل في التركيب مع تعرّي هذا المركب من هيولى</p><pb n="73" /><p>واعراض وكانت هذه حال الامور البسائط اذا نُظر اليها من حيث هي موصوفة وذاته هذه حالها اعني أنها من الذوات البسائط التي يُنظر فيها من حيث هي موصوفة فعقله اذاً للامور يكون عند تصييره اياها من جنسه إِما بالتحليل إِن كانت مركبات او بالنحو من التركيب الذي ذكرنا من ضم الصفات الى الذوات إِن كانت بسائط واذا كان انما يعقل الامور بعد أن يصيرها من جنسه في البساطة والتركيب وكانت ذاته مما من شأنه أن يعقله وليس يحتاج فيها الى تحليل ولا تركيب فهي أول الامور المعقولة عنده وأقربها منه وهذا يبين به السبب الذي من اجله كان العقل اول معقولاته ذانه والسبب الذي من قبله لا يشتمل العقل على الامور البسائط الاّ اذا كانت موصوفة وأن الذي لا صفة له البتة غير محدود وغير المحدود ليس من شأن العقل ادراكه والوقوف عليه والامر الخامس الذي وجدته من امور العقل ولوازمه أن العقل اذا ًنُظر اليه بالقياس الى الامور التي دونه في البساطة والشرف كان بسيطا واذا لُحظ بالاضافة الى ما هو فوقه كان مركباً وهذه الحال انما وُجدت له وكان كذلك من قبل أنه ليس في غاية البساطة ولا في غاية التركيب على ما بينا ولهذه العلة يصير بالاضافة الى البسيط بالحقيقة مركباً وبالاضافة الى المركب على الصحة بسيطاً</p><pb n="74" /><p>والمعنى السادس أنه أول هيولى وأول الاشياء التي يطلق عليها اسم البساطة مما يوصف ويعبر عنه لأن ما فوقه لا يمكن أن يعبر عنه لبساطته في الغاية فأول ما يطلق عليه اسم البساطة من الموصوفات هو العقل والهيولى وبعدهما النفس لأن معنى النفس يتقوّم من اكثر من صفة واحدة وهذان يتقوم كل واحد منهما بصفة واحدة فهما ابسط من النفس والنفس اشد تركيباً منهما فأما ما قبله مما هو بسيط بالحقيقة ولا عبارة لنا تؤدي الى معناد ولا صفة فهو البارىء تعالى الذي انما يُعقل من امره بأنه كناية عن الوجود ولا يعبر بشيء عنه ولهذه العلة كان افلاطون في ما يقال يمنع من أن يعبر المعلم للمتعلم عن هذا المعنى بشيء ويقول ما هـذا معناه ان الذي على المعلم اعطاء الاصول التي تؤدي الى معرفة هذا المعنى فأما الجمع لها والعبارة عما يوجبه مجموعها فكان لا يطلق ذلك ويقول ان هذا مما لا ينبغي أن يفوض الى المعلم ليستنبطه ينفسه ولا يكون فعله ذلك بخلاً به لأنه مِما لا تفيدنا العبارة معرفة ذاته وانما تعرّفنا الاشياءَ التي هي خارجة عن ذاته وبالاستنباط نصل الى معرفة ذانه من غير عبارة</p><pb n="75" /><p>فهذه المعاني التي خطرت ببالي في امر العقل وهي التي المبين لها والباعث عليها والمرشد اليها شيخنا أبو زكريا رضي الله عنه فهو أولى بهذه الرسالة واحقّ لو لم يكن رسم أن تُنسب اليه فأما وقد رسم ذلك فلا معدل عن قوله ولا رجوع عن امره فإِن اكن أصبت فبفضل الله وحسن ارشاد شيخنا رضي الله عنه وإِن اكن ضللت فبالله استهدي وبه استعين وهو حسبي ونعم المعين</p></div></body></text></TEI>