<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>مقالة في كفية ادراك حقيقة الديانة</title><author>يوحنا بن مينا</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Giovanni DiRusso</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/57220135</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="181" /><head>مقالة لحنين بن اسحق اتطب في كيفية ادراك حقيقة الديانة</head><p>قال حنين بن اسحق من اين يعلم الانسان أن ما يعتقده هو الحقّ وأن ما يعتقده غيره هو الباطل فانه إِن قال ان ذلك انما أتاه عن آبائه او قال ان ذلك أتاه من کتاب أو من نبيّ أتى بآيات أو من رأیه اذ رأی ذلك فصحّ له بذلك دينه عنده فجميع اصحاب الاديان المخالفين لهم أن يقولوا بمثل ما قال فاذا كان هذا الجواب مشترکاً بين جميع اصحاب الاديان فيجب ضرورة على من قبِـل دينه بهذه الحجة ألَّا يَرِدَ عليه دين من الاديان إِلّا قبله لهذه الحجّة بعينها فان لم يقبل حجة المخالفين فلا يقبل تلك الحجة من اهل مقالته فنقول لمن قال هذا القول ان الحقّ والباطل من جميع الاقاويل انما يُعلم من الاسباب التي عنها قبولها منذ اوّل امرها والاسباب التي منها يُقبل الكذب غير الاسباب التي يُقبل منها الحقّ فأسباب قبول</p><pb n="182" /><p>الكذب ستة اولها أن يُضطر القابل الى أن يقبل ما يُحمل عليه من غير ارادة منه والثاني أن يفرّ الانسان من الضيق والشدّة بارادته اذا لم يقدر على احتمالهما فينتقل منهما الى ما يرجو منه السهولة والسعة والثالث أن يؤثر العزّ على الذلّ والشرف على الضعة والقوّة على الضعف فيدع دينه وينتقل الى غيره والرابع أن يكون صاحب القول رجلاً خبيثاً محتالاً في الكلام فيموّه ويُطغي من يدعوه والخامس أن يستعين بجهل من يدعوهم وقلة آدابهم والسادس أن يكون بين المدعو وغيره نسب طبيعي فلا يحب قطع ذلك النسب فيما بينه وبين موافقه في الدين وأما الاسباب التي بها يُقبل الحق فهي اربعة الاول أن يرى القابل آيات تعجز عنها طاقة الانسان والثاني أن يكون ظاهر ما يدعو اليه الداعي دليلاً شاهداً على حقيقة ما هو خقي عنه والثالث البرهان المضطر الى قبوله والرابع أن يكون آخر الامر موافقاً لأوله وأن يكون في ما يحدث بعد صحة ما قد سلف مما لا يُشك فيه وقد يتبع هذا أن ننظر من اين لنا أن نعلم أن سائر الاديان انما قُبلت من هذه الست الخصال والديانة بالحق من الاربع وقد يطول عليَّ أن اذكر كلَّ واحد من الاديان ما كان منها قديماً</p><pb n="183" /><p>فبطل مع بطلان ما کان به قوامه وما يحدث منها من بعد مما قوامه انما هو بقوام ما بطل من تلك فبقدر ما يُعلم أنه بطل منها ذلك الشيء بطلت كما بطلت الملل التي كانت قبلها والواجب على كل من اراد أن يفهم من اي الاسباب في ابتداء لامر قُبـل دينه إِن كانت من الاسباب التي منها يُقبل الباطل او من للاسباب التي منها يُقبل الحق أن ينظر الآن مَن يقبل ذلك الدين من اي الاسباب يقبله إِن كان من الاسباب التي يُقبل منها الحق او من لاسباب التي يُقبل منها الباطل حتى يفهم قبول ما يرد عليه في وقته هذا ما كان قبوله من قبله في اول الامر وأن يحس أن الحق هو الذي يُقبل من تلقاء نفسه وأن الباطل يحتاج الى اسباب يثبت بها عند قابله فان من نظر في هذا حين ينظر فيه يحس اي العبادات هي العبادة الصحيحة واي العبادات هي العبادة الباطلة فأما انا فادع ذكر سائر العبادات وابين في عبادني أنها انما قُبلت عن الاسباب التي منها يُقبل الحق إِما من جميعها وإِما من بعضها فاقول  انه ليس يمكن أن يُفهم أن يقبل الناس عبادةً ما من غير سبب من لاسباب التي يُقبل بها كل دين وليس يمكن أن يُتوهم خلا العشر الخلال</p><pb n="184" /><p>التي عددنا ستاً منها يُقبل منها الباطل واربعاً منها يُقبل منها الحق فان صح أنه لم يكن سببُ قبول عبادة الله واحداً من اسباب قبول الباطل وجب ضرورةً أن يكون سبب قبولها الاربعة الاسباب التي بها يُقبل الحق إِما كلها وإِما بعضها فان لم يوجد أنه كان سببُ قبول عبادة الله الاتي نحن عليها سببَ قبول الباطل لـکن وُجد أن اسبابها کان اضدادها على ابعد ما يكون من المضادة كان صحةُ الامر فيها اثبتَ وأوجب فكذا نجد الامر قد كان النظر في كل واحد من الاسباب  أما الاول فانها لم تُقبل بغنى ملك ولا بقهر سلطان لكن ناصبها جميع ملوك الارض وسلاطينها ومنعوا منها جميع الناس بسائر الانواع من العذاب والقتل المستشنع واجلوهم عن الارض فغلبتْ جميع اولئك وثبتت  وأما الثاني فانها لم تدعُ الى الخروج من الامر الضيق الصعب الى الامر الواسع السهل ولكنها دعت من جميع الامور التي هي اوسع واسهل الى الامر الذي هو اضيق واصعب واقرب الى الـكراهة وقُبلت احسن قبول وأما الثالث فانها لم تدع من الضعة الى الرفعة ومن الذل الى العز لكنها دعت من العز الى الذل فقبلت حتى كان من يقبلها يحب أن يموت على أن يحيا بسببها وأما الرابع فانها لم تؤخذ من قوم معهم خبث</p><pb n="185" /><p>وحذق بالكلام لكنها انما اتُّخذت عن جهّـال وأصحاب عيّ وصيادي سمك هم أبكم واشدُّ عياً من السمك مثلاً وأما الخامس فانه لم يكن قابلوها لا جهالاً ولا أعياء ولا عوامّ ولا همجاً لكنهم كانوا اصحاب المنطق والفلسفة بين العالم كله واصحاب تمييز وبحث ومن فاق في الحكمة سائر الناس وأما السادس فانه لم يكن من قبلها يتصل بأحباء واصدقاء بقبوله لکنه کان يفارق بها اذا قبلها جميع من بينهم وبينه نسب اي نسب كان بالقرابة او بالمودة فان أحببت أن تزيد خلة سابعة فانه ضروري لِما کان الحواريون اذاعوه من امر هذا الذي في ظاهره لم يکن شيء اضعف منه وليس ينبغي لاحد اصلاً أن يقول انه اذا كانت هذه الامور كلها على هذا المثال ثم كان قبول ما نحن عليه سوى ظهور الآيات والمعجزات فلا يمكن الّا من مناصب تقدم بخبرته فان قلت هذا فطالبْ نفسك عن دينك وعن غيره بما يشبه ما وصفنا لك من امر دیننا فانك تعلم على المكان أن ليس بيننا وبينهم قياس تمت المقالة في كيفية ادراك حقيقة الديانة لحنين بن اسحق أثابه الله</p><pb n="186" /><p> ثم اضاف اليها يوحنا بن مينا اضافة جمعها من كتب العلماء بالشريعة المسيحية قال قال احد ابناء بيعة الله المقدسة لمّا قرأت ما أورده الفاضل أبو زيد حنين بن اسحق نيح الله نفسه في مقالته الموسومة بكيفية الديانة وجدته قد ضمنها من البيانات في نُصرة الحقّ ودحض الباطل ما لا مزيد عليه بالفاظ سهلة يقرب تناول المعاني منها الى افهام المتعلّمين فضلاً عن البالغين فجزاه الله خيراً فلقد بالغ في استخدام نور عقله في ما له خُلق وله وُجد وهو معرفة بارئه والشريعة اللائقة بعبادة الله تعال — جعلنا الله وسائرَ المؤمنين ممّن قرأ ففهم كما قال الانجيل المقدس من قرأ فليفهم وعلمت ان هده المقالة ستقع بيد من لم يتخرج في العلو القياسية البرّانية ولا ألف الاقوال الجدلية فلا يعلم أن سلب الضدّ يوجب ثبوت ضدّه كما فعل حنين في ايراد الاقسام العشرة التي جعلما ميزاناً يُعرف به حقيقة الشرائع من باطلها وبياناً يُعلم معه صدقها من كذبها وأبان أن شريعته لم تُقبل من الاسباب الستة التي لم يُقبل بها</p><pb n="187" /><p>الكذب وعنى عن ايراد قبولها من اسباب الحقّ لبراءتها من اسباب الباطل وخفتُ أن يكون ذلك داعياً الى ايراد الشُبه والشكوك له فآثرت على نقصي بمعونة الرب سبحانه ايراد قياسات تدلّ على قبولها من الاقسام الحقية الاربعة لتكون هذه المقالة كاملة في فنها وعدة  البيانات ستة عشر السن الاول في ان يرى القابل ايات ومعجزات نعحز عها طاقة  الانسان ويتضمن اربعة بيانات   الاوّل قد تضمّن الانجيل المقدس معحزات فعلها السيد المسيح من اقامة العازر وابن الارملة وغيرهما من الاموات بندائه وابرائه المقعد وحمله سريره عند شفائه وتطهيره الابرص بمشيئته عند استدعائه وابراء النازفة لدم عند لمس هدُب ردائه واحضاره موسى وايليا على طور طابور لاعتلائه وردّ النور في الابصار بعد فنائه وخلق ناظر العين للمولود أعمى بشهادته وشهادة آبائه وأشبع الخلق الكثير من النزر اليسير بعظيم علائه وأطلق ألسن الولدان بمحيد سنائه ووهب الشفاء لابنة الكنعانية بقضائه وانتهر</p><pb n="188" /><p>لجيون فصاح ما لنا ولك يا ابن الله اي خالق ارضه وسمائه وغير ذلك الى أن ختم الامور البشريه بقيامته بعد انتهائه انذاراً للنشور بابتلائه وارشاداً للمكذبين بها ليحتذوا على احتذائه ووعد التلاميذ بصدور هذه الافعال منهم فكان ما وعد مطابقاً لمضمون ابتدائه وفي ذلك بيان مقنع الثاني معلوم أن اهل الفضل والعلم قبلوا هذا الدين ومحال أن يكون هؤلاء قبلوه وانتقلوا الى القول به والاعتقاد لما تضمّنه واطّرحوا ما كانوا فيه جزافاً وکیف اتّفق من دون امرٍ اضطرّهم الى ذلك وکیف یکون ذلك والـكتاب نفسه يتضمّن أن المبشّرين به مسلطون على أن يفعلوا المعجزات كما فعل مرسلهم كوعده لهم ومع تضمّنه ذلك لا شبهة بأنه طولب المبشرون بفعله فهم بين أمرين أن يكونوا خرقوا العادة وفعلوا المعجزات او لم يفعلوا ومحال أن يكونوا ما فعلوا لأن قولهم قُبل ودعوتهم سُمعت وانتقل الحكماء عمّا كانوا عليه الى ما دعوهم اليه والامر</p><pb n="189" /><p>الذي يُصدَّق بخرق العادة وفعل المعجز هو صحيح لا محالة وذلك ما اردنا بیانه الثالث لمّا كان ما تضمَّـنه الانجيل ليس هو ممّـا يُدرَك بالحسّ ولا هو من الاوائل في العقل ولا يثبت ببرهان مأخوذ من ذوات الاشياء وكان لا سبيل الى قبول الحق الّا باظهار المعجزات فقد وجب ضرورة أن يكون قبول القابلين له اوّلَ مرّة المشاهدين للداعين اليه انما قبلوه لمشاهدتهم افعالهم المعجزة وآياتهم المبهرة الممتنعة على طبائع البشر حسبها عُدّد بعضها في البيان الاوّل الرابع من المقرّ به أنه غير ممكن أن يقبل اهل مدينة من المدن ما يدعوهم اليه داع يرد عليهم غريب منهم اجنبيّ دنيّ المنظر سخيف المخبر يأمرهم بشرع بشع عند الخبر عن شخص يجلّونه عن البشر مع ما ناله من عظيم الضرر من غير أن يطالبوه بالدليل على صدقه وقد قبلوه فقبولهم بعد التماس الدليل وعند التماسه مع صحَّة قبوله أوجب وقوعه وذلك ما اردنا بيانه</p><pb n="190" /><p>السبب الثاني أن يكون ظاهر ما يدعو اليه الداعي دليلاً شاهدا   على حقيقة ما خفي عنه ويتضمّن اربعة بيانات الاوّل ان السيد في حال اظهاره العجائب تبعه من اليهود جماعة منهم  من تتلمذ له وكان يواصل الازراء على آرائهم وايرادَ مخالفة اهوائهم فكانوا معيّرين لافعاله منتقدين لاعماله ممتحنين لشيمه من سبر اخلاقه وبَلْوِ مذاهبه ثم أذ كوا عليه العيون الثاقبة واقاموا بازاء افاعيله الرصدة  المتحفّظة يراقبون لفظة ويراعون لحظة ارتياداً لغلطة وانتهازاً لفرطة فرأوه ملازماً للسيرة الالهية وأنه غير محتقبٍ اثماً ولا مستعمل ظلماً ما بعثهم على أن أسلموا نفوسهم في ايدي الملوك الطاغية والفراعنه المارقة عند ما أقرَّت العقول بصدقه وشهدت الجوارح بقبوله وهذا ما لا يصحّ فعله لغيره ولا يكمل انتقاده في سواه لاسيما وقد قال مبكّتاً لهم من منكم  يوبّخني بزلّة او عارف لي خطيئة  لثاني أما ظاهر قوله فانه دعا الى الزهد في الدنيا بطرح القنى والى حمل الاثقال من صعوبة التكاليف المتضمنة لشرعه من الصبر على الآلام</p><pb n="191" /><p>والمشاقّ إِحالةً على العوض في الآخرة بمواعيد غير مدركة للحسّ وأما باطنه فانه فعل ذلك في نفسه بنفسه كما أمرَ به غيره فكان ذلك دليلاً على حقيقة ما خفي منه لأن اهل الشرائع غيرَهُ من الانبياء أمروا غيرهم ولم يفعلوا في نفوسهم ونهوهم ولم يُزجروا فکان الناس يرتدّون بعد  الايمان اذا شاهدوا الامرين قد فعلوا ضدَّ ما أمر واغيرهم ونهوهم عنه فكانت افعال السيد الظاهر منها دليلاً شاهداً على حقيقة ما خفي منه لانه أمر وفعل ونهى وانزجر وذلك ما اردنا بيانه الثالث الدليل على أنّ ظاهر هذه الشريعة دالّ على حقيقة ما خفي منها أنها لا تخلو أن تكون شريعة حقّ او باطل والذين قبلوها إِما عقلاء وإِما جهّال والعقلاء لا يقبلون ما يدفعه العقل الّا بالقهر والجهال لا يمتنعون من الانهماك في اللذات الَّا بالقهر والقهر قهران قهر من الله بالآيات ومن الداعي بالغصب وقد قبلها العقلاء مع كونها ممتنعة في العقل والجهال مع صعوبة اوامرها فقد استولت على قسمي الوجود وفي ذلك بيان أنها لو لم يكن ظاهر ما دعت اليه دليلاً على حقيقة باطنها لما قُبـلت وقد قُبلت وذلك ما اردنا بيانه الرابع طريق التصديق بالشيء طريقان احدهما بغير علم والآخر</p><pb n="192" /><p>بعلم والذي هو بغير علم هو الذي يكون بخرق العادة من فعل المعجز لأن المعجز اضطر الى التصديق وإِن كان المصدق لم يعرف حقيقته والذي بعلم مو الشيء الذي يُـفهم ادراكهُ وتصوُّرُه من الاشياء الذاتية والخاصية والعرضية ويمكن الاستدلال بالظاهر منه على الخفي ويكون البعض يشهد للبعض بالتصديق والتصديق لهذا الشرع كان بالطريقين جميعاً وذلك أن المبشرين به خرقوا العادة وفعلوا المعجزات والدليل على ذلك تضمُّنُ الانجيل أنهم يفعلون المعجز ومحال أن يتضمن كتاب على يد داعٍ الوعدَ بشيء ولا يُلتمَس ذلك الشيء او يُقبل من دون وقوعه وقد بان بالبرهان صدق معانيه على ما تضمنته الـكتب النبوية الشاهدة عليه وشهد بعضها لبعض واستُدل بالظاهر على الخفي واذا كان بهذه الصفة ثبت قبول هذه الشريعة بهذا الاستدلال وذلك ما اردنا بيانه السبب الثالث في البرهان المضطر الى قبوله ويتضمن  اربعة بيانات  الاول البرهان المضطر الى التصديق بالأخبار والتصديق بالَّا خبار طريقان احدهما أن تجتمع امة متقاربة البلد والملوك واللغة يمكن أن ينتهي اولها الى آخرها ويحتمع قاصيها ودانيها على تصديق الخبر والآخر</p><pb n="193" /><p>أن يكون التصديق به من أمم متبلعدة الاقطار مختلفة الملوك والآراء واللغات والهمم لا يمكن أن تجتمع اطرافها ولا تتفق على أمرٍ ولا تتواطأ عليه والتصديق الاول رمبا دخلته الشبهة وذلك أنه ربما تجتمع أمة من الامم على افتعال خبر وتتواطأ عليه بضرب من ضروب الاختيارات فأما التصديق الثاني فلا يجوز أن يكون فيه تمويه وذلك أنه اذا اجتمعت أمم لا يجوز فيها الاجتماع وتواطأت على شيء فانه صادق لا محالة لأن سبب الكذب وهو المواطأة مرتفع فيها ومجيء المسيح وصحة الانجيل البرهان على صحته من الوجه الثاني وذلك أن أمم العالم بأسره من النصارى وهم مختلفو اللغات والملوك والهمم قبلته وغير ممكن أن تجتمع اطرافها على التصديق بها ولا تختلف واذا كان الامر على هذا فقد بان صحتها واضطُر الى قبولها بالبرهان الذي لا شبهة فيه فأيُّ سُنة تصفحتها من سنن العالم ومجيء أي نبي جاء الى العالم ترى قبوله والاستدلال على صحته من الضرب الاول وذلك ما اردنا بيانه</p><pb n="194" /><p> الثاني الافعال بأجمعها تنقسم قسمين إِما عقل وإِما جهل فكل شيء خرج عن العقل فهو داخل في الجهل وكل ما خرج عن الجهل ًدخل في العقل وكل شيء خرج عن حكم الجهل فهو عقل ولسنا نجد شيئا مما أتى به السيد المسيح داخلاً في باب الجهل لكونه كمال الجود وتمامه فيكون خارجاً عن باب العقل ولا رأينا له شيئاً خارجاً عن باب العقل لبراءته من دواعي الرغبة والرهبة فيكون داخلاً في باب الجهل وهذا برهان اضطراري دالّ على قبول شرعه لكونه من باب العقل وخارجاً عن حكم الجهل كما تبين في السبب الثاني الثالث انهم دعوا الى الدخول في طاعته غير طالبين مجازاة من المدعوين عالمين أنهم يمهدون لانفسهم الحياة الابدية باقتفاء أثره حتى انهم على ضعفهم ألقوا ما ألقوه من الهداية للناس الى معرفة وتوحيد بارئهم بغوامض ما أيدهم به بالبراهين الباطنة العقلية المطابقة الامور الظاهرة الشرعية التي دعت الملوك الفضلاء وذوي النباهة من العقلاء الى امتثال قولهم واحتذاء حذوهم والتسك باوامرهم وهذا ما اردنا بيانه الرابع من نبوات الانبياء على الاعتقاد فيه وكيفية تصرفاته وصدق شريعته وأنها ناسخة غير منسوخة وغير ذلك مما اقتصرُ منه على ما</p><pb n="195" /><p>اختُصر لفظة وغزر معناه وهو ستة ابواب احدها من قول داود في مزمور ستة وثمانين انسان ولد فيها وهو العلي الذي اسسها الثاني من قول ميخا على مولده في بيت لحم وازليته وانت يا بيت لحم لست بحقيرة في ملوك يهوذا لأنه منك يخرج المدبر الذي يرعى شعبي اسرائيل الى  دهر الداهرين وهو من قبل أن تكون الدنيا الثالث من قول اشعيا على ولادته من عدراء يعطيكم الرب آية ها ان العدراء تحبل وتلد ابناً وتدعو اسمه عما نوئيل الرابع من قول اشعيا دالاً على اتضاعه وفقره وكون حكمه بالبر والتقوى هوذا فتاي الذي سررت به يجعل الحكم في الارض بالحق والعدل ولشريعته تنتظر الامم روح الرب عليه وهو يبشر المساكين ويعزي الباكين الخامس من اشعيا فى معجزاته والاهيته تقوي ايتها الايدي الضعيفة واستمسكي ايتها الركب المرتعدة ويقول لضعفاء القلوب لا يضعفوا وتقووا فان الاهكم السماوي قد ظهر الاله الجبار وهو يجيء ليخلصكم وهنالك تنفتح اعين العميان وتسمع آذان الصمّ وتقفز العرج كقفز الايّل وتنبسط ألسنة</p><pb n="196" /><p>الخرس السادس من ارميا فى أنه يُحدث سُنَّة جديدة في ذلك الزمان يقيم الرب لكم سنة جديدة لا كالسنة التي خرجتم بها من  ارض مصر السبب الرابع في أن يكون آخر الامر موافقاً لأوله وأن يكون في   ما يحدث بعد صحة ما قد سلف مما لا يُشاكّ فيه ويتضمن اربعة بيانات الاول الشريعة في الاصل طريق رشيد ومسلك حميد يرد على يد بعض الانبياء ليجري السيرة الانسانية في الدنيا على النظام فينالوا الفوز في الآخرة والشريعة تنقسم الى شريعة العدل وشريعة الفضل وشريعة العدل تأمر بالقصاص واستيفاء الحقوق في اوقاتها من غير مسامحة فيها والاخذ بها للمظلوم من الظالم في أوانه وشريعة الفضل تأمر بالاحتمال والاعفاء والصفح والتجاوز والإِفضال على ابناء الجنس ومساواتهم بالنفس· والسبب الذي لاجله صارت الشرائع شر يعتين هو أن الشريعة الأولى تأمر بالحق والحث على استعماله والحق هو احد الضربين المذكورين والشريعة الثانية افضل من الأولى وزيادة عليها وذلك أن المفضل قد استعمل العدل وزاد عليه والشريعة الاولى هي التي بها أتى</p><pb n="197" /><p>موسى ومَن بعده من الانبياء عليهم السلام وأما الثانية فهي التي أوردها سيدنا المسيح ولأن الا كمل ضرورة يجب أن ينسخ الانقص نسخت شريعة سيدنا المسيح ما تقدمها فأما هي فلا يجوز نسخها لأنه لا شيء أفضل منها لأن ما تقدمها يجري مجرى الرياضة وأما هي فلا يجوز نسخها فانها الكمال والغاية اذ كان لا شيء افضل من طريقة التفضل والاحسان والا حتمال ولهذا ما خُصت الشريعة الأولى ببني اسرائيل حسبُ لأن الامم قد كان في قدرتها أن تسنّ لنفوسها سنة عدل فأما سنة الفضل فلم تقوَ العقول البشريه على نوهمها فضلاً عن الانقياد لها ولهذا ما عمّت العالم بأسره فالسنة الأولى لم تبطل بأسرها عند ورود السنة الثانية لكنها انقسمت ثلاثة اقسام قسم نسخته الشريعة الثانية وأبطلت ظاهره اصلاً وعوضت استعمال باطنه فضلاً وهو كالذبائح بالقرابين وطهور الاجسام  بطهور القلب وحفظ السبت بفعل اكثر منه على الوجه الذي كان يُحفظ وقسم بقي على حاله كالاقرار بالله والاكرام للوالدين وما اشبه ذلك وقسم لم يبقَ على حاله ولم يبطل لكن زيد عليه زيادة كملته كالغفران للمذنب المأمور بالاقتصاص منه ففي هذا ييان أن الشريعة الثانية موافقة للشريعة الأولى وأن آخر الامر مما هو في الشريعة الثانيه ما هو</p><pb n="198" /><p>مصحح لما قد سلف من الشريعه الأولى مما لا شك فيه من المعجزات والافعال بأسرها الثاني معلوم أن الشريعة مصلحة للناس وأنها تختلف بجسب الازمان والبلدان والحقيقة التي هي حقيقة في نفسها لا تختلف ابداً لأنها مأخوذة من نفس الشيء لا بحسب قياسه الى آخر فلو كانت الشريعة القديمة هي الشريعة الحقيقية لم تنُقض ولما انتقضت لم تكن حقيقية لأن الشيء الثاني يأتي فيصدّق الاول ويعظمه أو بورد خلاف قوله ويصرف الناس عن الاتباع والتصديق بحقيقة ما قاله ويأخذهم بالقول بغيره فلما انتقضت الأولى بهذا الرأي ثبت أنها غير حقيقية لما تضمنته من الانتظار لغيرها الحقيقية التي لا تنتقض لأنها قد احتوت على قضايا العقل وأحكامه كما يوجبه الفطرة والبحث وقضايا العقل على ما توجبه أحكام الشريعة الأ ولى والفضلِ على ما يوجبه الكمال الوجودي الحقيقي فلا غاية بعدها تُنسخ بها ولا نهاية وراءها تنتظر من أجلها الثالث أما أوائل أمور السيد فانها مضاهيه لاواخرها وآخر افعاله  احتماله الصلب والآلام وموته على الضليب وطلوعه من القبر وهو</p><pb n="199" /><p> مختوم مضاهٍ لمبتدإِ اتحاده وهو كونه من عذراء وخروجه منها وهي بحالها وصحة ما قد سلف قد ثبتت في ما تقدم من البيانات عدة طرق وهي  افعاله ومعجزاته وصحة مجيئه وصحة الكتاب المقبول عنه وشريعته وأما مطابقة ذلك لما يحدث مما لم يُشكّ فيه فانه وعد التلاميذ بارسالهم لكرازة الامم وأعلمهم أنهم يكونون كالحملان بين الذئاب وأنه يخرق العادة على أيديهم فالتمسوا تحقيق ذلك فوعدهم وأمرهم بالجلوس في العلّية بصهيون وأعلمهم أنه ينفذ اليهم البارقليط روح الحق المعزي فكان وحلَّ عليهم ونطقوا بالألسن المختلفة واللغات المتباينة وأعطاهم قدرة على الامور قبل كونها وبانت منهم الافعال الكثيرة وتمت على أيديهم الدعوة الغزيرة وفي الانجيل من ذلك كثير الرابع قال في الانجيل المقدس كونوا رحومين كابيكم السماوي لانه رحوم يُحدر قطره على الاخيار والاشرار ويشرق شمسه على الابرار والفجار وقال أحسنوا الى من أساء اليكم أحبوا مبغضيكم باركوا على لاعنيك وقال إن أخطأ اليك اخوك في النهار سبع مرار</p><pb n="200" /><p> فاغفر له فاستعظم التلاميذ ذلك فقالوا سبع مرات يارب فقال لا سبع فقط ولكن سبع في سبعين وقال لهم متى عملتم هذا علم الناس أنكم تلاميذي لأنه قد طابق فعلي وكان آخر الامر من افعالكم موافقاً لمبادئه من افعالي وكان من افعاله استغفاره لصالبيه وغير ذلك مما ساوى القول بالفعل والفعل بالارادة والارادة عقد القوة والضمير كقوله من افعالهم تعرفونهم هل يجيء من لشوك عنب أو من الحسك تين وفي هذا بيان مقنع لمن أنصف من نفسه وعند هذا البيان يتم ما أردنا بيانه والمجد لله الى أبد الآبدين آمين</p></div></body></text></TEI>