<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>مقالة في المواضع التي فيها الخلاف بين اليهود والنصارى</title><author>أبو علي عيسى بن اسحاق ابن زرعة</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Jeremy Farrell</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/57220135</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="19" /><head>وله مقالة عملها لبعض اليهود</head><p>في سنة سبع وثمانين وثلاثمائة وهو بشر ابن فنحاس بن شعيب الحاسب لما وجدت في بعض كتب الحـكماء أن من فعد عن فعل الخير اذا كان به عالمًا فانه يكون لذلك لا محالة آثماً وهذا القول يوضح لنا ويدلنا على أن الذي يلزمنا فعله من الخيرات ليس مقصوراً على ما ندبتنا اليه السنَّة وبعثتنا عليه الشريعة فقط بل على ما يُظهر الاجتهاد لنا ما فيه من الخير وذلك لاستظهار من الحـكيم القائل لما حكيناه على نفسه بما عساه قد شذ عن فكره الاذكار به والحض عليه كيلا يتأوّل طالبو الرخصة بأن هذا ليس مما نُدبنا له ولا مما حضضنا عليه ومن البين الظاهر أنه لا شيء</p><pb n="20" /><p> أوضح ولا أبين وجوباً في الخيرات من الحث على اعتقاد الحق والقول به والفعل الواجب والعمل به والحق وان كان في نفسه اوحداً وهو مطابقة ما الامر عليه قولاً كان او اعنقاداً فان بعضه اشرف من بعض من قبل شرف الموضوع الذي القول فيه والاعتقاد له ولأن اشرف الموضوعات البحث هو البارىء عز ذكره ما يكون القول فيه اذا كان قولاً او اعتقاداً اشرف واعظم من كل حق يساويه في معنى أنه مطابقة القول والاعتقاد ما الامر عليه في ما قد ذكرته من هذه الااشياء وجب عليّ أن اعدّد المواضع التي بيننا وبين اليهود احسن الله ارشادهم فيها الخلاف مع اتفاقنا في ما توجبه التوراة وكتب الانبياء ثم اتعرض لبيان صحة ما تدعيه وتقول به في واحد واحد منها ليتضح بذلك لمن نظر في هذه الرسالة ممن لم يغلب على عقله هواه وجوبُ الانقياد لما دعوت اليه ان كان صحيحاً أو أن يبين لي موضع الغلط في قولي والمغالطة ليكون قد قابل جميل فعلي بمثله في قصد المناصحة والتنبيه على مدخل الشبهة فان الرجوع عن الاراء الفاسدة كما قال بعض القدماء ليس يجري في القباحة مجرى قتل الآباء بل منزلته منزلة الخلاص من الاعداء ولعمري انه لاشيء اشد عداوة ومباينة للعدل من الاعتقاد في الشيء</p><pb n="21" /><p>خلاف ما يجب أن يُعتقد فيه وهذا حين ابتدیء بتعديد مواضع الخلاف وأول ذلك الـكلامُ في جواز نسخ الشريعة التي أتى بها موسى عليه والله اسأل حسن التوفيق والتسديد السلام وذكر وجوب ذلك ضرورةً والتبيين أن ذلك ليٕس واجباً في كل شريعة دائماً بلا نهاية وأن النسخ انما يجب الى حدّ ما ثم لا يجوز والثاني ايضاح مجيء المسيح المنتظر الذي اليه اشارت الـكتب النسخ بعد ذلك المعنى الثالث هو ما تراه النصارى من القول بالتثليث الحافظ مع واليه رمزت وبمجيئه وعدت القول به القولَ بالتوحيد وتبيين الوجه الصحيح الذي عليه يكون القول بالتوحيد قولاً صادقاً وأن كل ما عداه فليس بخالص الصحة والرابع الكلام في الاتحاد الذي يقول به النصارى في المسيح وهو أن ذاته ذات وسيطة بين ذاتي الاله والانسان والوجهِ الذي يصح عليه فهذه الاربعة المعاني التي عددتها هي عُمد كل خلاف بيننا وبين ذلك ويجب بحسب اصولهم اليهود فمن علم صحة ما ذكرته في هذه الرسالة منهم فقد وجب عليه</p><pb n="22" /><p> الجوع عما سواه اليه ومن اتضح عنده بطلانه فقد لزمه اظهار ذلك على الوجه الذي به اظهرت له ما اردت بيانه في هذه الرسالة ومن عرف صحة ذلك فظاهر بخلافه محبةً للمغالبة فقد كذّب نفسه وغبن عقله واستعمل الشر في نفسه لاضلاله اياها واضلال غيره من الناظرين في قوله المقلدين له بما لا يعتقده لنفسه من فضل القوة ومنزلته في ذلك منزلة من منحه سلطانه بسطة وقوة ليحمي بها ويصون السابلة فأخاف السابلة بتلك القوة فهو لذلك حقيق بأن يسلب تلك البسطة وينتزع منه تلك القوة لـكفره نعمةَ المنعم بها عليه واستعماله لها في غير الوجه الذي مُـنحها من اجله وانا مقدم لكل واحد من الاربعة المعاني اصولاً يجب الاقرار بها تعين على بيان ما قصدت بيانه وابتدىء بالباب الاول منها وهو وجوب نسخ شريعة موسى عليه السلام على الوجه الذي ذكر فاقول ان السنن ثلاث طبيعية وعقلية ووضعية فالطبيعية هي التي تدعونا الى حيازة كل ما نقدر على حيازته من النافع واللذيذ وتذليل كل ما نقوى عليه من المناسب القريب والمباين البعيد فان هذا اوفق للطباع وألأم لها واشد مطابقة ومحافظة عليها</p><pb n="23" /><p>وهذه السنة اقدم في الانسان من جميع السنن لانها له مع ابتداء حركته الطبيعية من كان صحيحاً سليماً من الامراض قوي الحس والبنية فأما السنة الثانية وهي العقلية فهي التي نبعثنا على اقتناء ما يكفينا ونستظهر به لما عساه أن يطرأ علينا والقوةِ على أن نستعين به في مصالحنا ونقوم بمصلحته حتى ان العقل قد جعل الافراط في التماس ذلك والخروج عن الاعتدال مرضاً نفسانياً فاقتصر العقل بالانسان مما اوجبته الطبيعة له على ما تدعو الحاجة اليه وما يستظهر للشدة به دون ما سوى ذلك فأما السنة الوضعية التي سبيلها التوقيف من البارىء جل اسمه فهي التي قد نهجت لنا سبيل تحصيل تلك الامور اللذيذة والنافعة وخصّصتها ولم تحعلها بأي طريق اتفقت ولا كيف وُجدت بل جعلت من اللذات والمنافع محظوراً وحيازته قبيحة توجب على من تحفق بذلك أن تمسّ منه العقوبةُ بعدل الوضع للرأفة من البارىء سبحانه بين القوي والضعيف والبليد والحصيف وجَعل سبيل كل واحد من الناس الى اللذيذ والنافع مخصوصة وكأن لطبيعة أباحت اللذيذ والنافع على الاطلاق والعقل اقتصر من ذلك على مقدار الحاجة للاستعمال والاستظهار بما فوق الحاجة لما عساه يطرأ وشريعة التوقيف جعلت ذلك بطريق مخصوصة وسبيل محدودة للتسوية بٕين</p><pb n="24" /><p> كافة الناس في الوصول اليها فهذا من الاصول التي التمس تسليمه وهو عندي وبحسب ظني من الوضوح بحيث لا يسوغ جحده ولا الاعتراض عليه والاصل الثاني ان التوقيف تعليم ما ومن شأن المعلم لشييء من لاشياء أن يبدأ التعليم بأيسر ما في ذلك للمتعلم ثم يرتقي به الى اقصى ما في ذلك العلم وبالواجب فعل ذلك لان ابراده السهل في أول الامر يدعود الى الانقياد لما يدعوه اليه ويعامه ويرسم في نفسه معنى التعليم والتوقيف فيسهل عليه بذلك الترقي الى الغاية الاصل الثالث ان الحس وما ينال به ويوقف عليه من قِبله أسرعُ وصولاً الى النفس وأيسر من الذي ينال بالعقل وبالاستدلال ولذلك يكون مقدَّماً هو والشيء المدرك به عند عدد اکثر من عدد القابلين للامور التي يظهر قبولها بالاستدلال والعقل لقرب تناول تلك وصعوبة الوصول الى هذه والاصل الرابع ان كل ما ابتُدىء ه به انتهاء وغاية ولولا تلك الغاية لكان المبتدىء بما انتدأ به في غاية الجهل لان افعاله كلما من اجل تلك الغاية وانه اذا بلغ الى غايته قطع الفعل وكفّ عن العمل فاذا کانت هذه الامور مسلمة فقد آن أن نبین وجوب نسخ شریعة</p><pb n="25" /><p> موسى عليه السلام بما تعتقده النصارى ونذهب اليه من طريقتين احداهما قياسية عقلية والأخرى كتابية صحفية فأما العقلية فان موسى لما كان أول من دعا وسنّ سنَّة مأخوذة عن الله تعالى وكان داعياً لقوم قد غلبت عليهم سنن عبادة الاصنام وتحققوا في الادراك لما يعتقدونه بعبادة اشياء محسوسة ومدركة باللمس والبصر لم يمكن موسی أن يقودهم قوداً ارادياً الى أن يجعل ما يدعوهم اليه قياسياً عقلياً بل نقلهم عن الملموس الى المرئي المسموع ونقلهم من سـنة الطبيعة الى سنة العقل والتوقيف بأيسر الطرق وهي طريق التسوية بينهم وهذا انما تم له منهم بعد أن استنقذهم من ذل العبودية والرق وأنزلهم منزلة الاحرار وكانوا مع ذلك يلتوون عليه وينصرفون عن قوله مع اظهاره المعجزات الباهرة وما ذلك الاّ لأنه نقلهم من سنة الطبيعة الى سنة الوضع التي هي اتم من سنة العقل من قبل أن التمدن والالتئام والتضافر يتم بها اكثر من تمامه بسنة العقل وتخطى بهم سنة واحدة ولم يُقرّهم فيها مدة ثم نقلهم عنها وذلك بحسب ما أوعِز به اليه ولئلا يعتادوا التنقل من حال الى حال من غير استبصار بالحال التي كانوا فيها ووجوب النقلة عنها لما في المنتقَـل اليه من الفضيلة فلهذه العلة أقرّهم على سنة العدل على علم منه بأن سنة التفضل اكمل منها وأن الحاض</p><pb n="26" /><p>عليها هو المنتظر الذي قد تقدمت المواعيد قبل موسى ومنه وبعده به وانما كان ذلك كذلك للزوم سنة العدل عن غير توقيف فقد اظهرتُ بهذا القول أن موسى عليه السلام كان المبدأ بدعوة التوقيف والسنة عن الله وأن الغاية لا تكون في المبدا كما اصّلنا ولأنه المبتدىء بذلك ليس ينبغي أن يلقاهم بأقصى ما ندبهم اليه فلهذه العلل يجب أن يكون ما ندبهم له يقتضي تماماً وغاية هي غير التي عندها وقف بهم موسی وأيضاً فمن البين الظاهر أن العدل وان كان امراً فاضلاً فان التفضل اكمل في الفضيلة منه واتم في الخيرية لانه خُلق الهي وافضل احوال البشر الاقتداء ببارئهم تعالى فلو لم يندبنا بارئنا تعالى ذكره لهذه الطريق مع استطاعتنا لها لما كان في غاية الجود تعالى الله عن ذلك لضنّه علينا بالتنبيه على فضيلة يسوغ منا الانتهاء اليها وترك الحض لنا عليها ولأن مذا مما لا يسوغ وصف البارىء تعالى به ما يكَون قد ندبنا لذلك وحضّنا عليه وفي الندب اليه والحض عليه نسخ سنة العدل التي أتى بها موسى عليه السلام بما هو أوفى واتم منها وهي سنة التفضل التي العدل عند اهلها من صغائر الخيرات واذ قد بان أنه لا يجوز مع جود البارىء سبحانه أن يضنّ علينا بحضنا وندبنا الى فعل فضيلة نامة وهي مما في قدرتنا</p><pb n="27" /><p>واستطاعتنا وفي ندبنا لها وحضنا عليها نسخُ شريعة موسى عليه السلام فقد وجب أن تكون شريعة موسى منسوخة وأن يكون الناسخ لها هو لداعي الى سنة التفضل ولأن التفضل قد يكون اكثر واقل وأزيد وانقص وقد أوجبنا الأوفى أن ينسخ الانقص ما يلزم متى كان الداعي الى سنة التفضل لم يدع الى ما كان من ذلك في غابته ان تكون شريعنه ايضاً منسوخة والناسخ لها هو الذي يأتي بالتفضل الا كمل ولذلك ما وجب علينا أن نبين أن ناسخ شريعة موسى أتى من سنة التفضل بما ليس في الاستطاعة البشرية زيادة عليه وانا مبين ذلك من جهة قوى النفس فاقول ان قوى النفس لما كانت على ما قد تبين في الـكتب في النفس ثلاثاً هن الشهوانية والغضبية والناطتة فمتى تبين أن ناسخ شريعة موسى وهو المسيح عندنا قد دعانا الى اقصى ما في هـذه القوى الثلاث من العمل بالفضيلة التي في استطاعة البشر فقد بانَ أن لا مزيد على ما دعا اليه فأما القوة الشهوانية فلما كانت مادتها والسيءُ المعين على بلوغ المراد بها وفيها انما هو المقتنيات ما دعانا الى اطراح المقتنيات بالواحدة متى ما اردنا أن نكون من الفضيلة في غايتها وظاهرٌ أن من رفض المقتنيات كلها صغيرَها وكبيرها واقتصر على طلب قوت يومه</p><pb n="28" /><p>لا سبيل للشهوات عليه ولا لها طريق اليه فليس للشره ولا للشبق ولا للمفاخرة والمكاثرة التي تجرّ النجاسة والمنافرة طريق البتة اليه فقد انتفت عن الانسان بهذا الامر الواحد رذائل كثيرة واستفاد به فضائل عظيمة فأما القوة الغضبية فلما كانت سَورتها وقوّتها على من يناوىء ويضاد ويعادي لم يقنع منا بمسالمة الاعداء حتى امرنا بمحبتهم والاحسان اليهم والمحافظة عليهم وأن نجريهم في عنايتنا مجرى الاصدقاء في المعاملة حتى انه قال لنا في اقاويله انكم ان اقتصرتم على أن تحسنوا الى من أحسن اليكم فاين موقع التفضل منكم فان غيركم قد يفعل ذلك وانما تفضلون بهذا المعنى وهو الاحسان الى المسيء والصفح عن الجاني وامرنا بأن من لطمكم على احدى جهتي الوجه منكم فأبرزوا له الجهة الاخرى ينال منها ما يريد فهل في الصبر على الضيم وقمع النفس الغضبية مزيد يُلتمس على هذا أو في التوبيخ وكسر سورة المستضيم متى لم يکن عارياً من التمييز شيء يزيد على هذا الفعل فأما القوة الناطقة التي العلم فعلُها فانه حضنا على الدأب في طلب العلم والبحث والنظر في الـكتب حتى انه قال ان ملكوت الله على ما عرفناه هي محصورة فينا اشارة</p><pb n="29" /><p> منه الى أن وقوفنا على المعلومات الشريفة الدائمة الوجود ومعرفتنا بها المعرفة الحقيقية هي الملكوت المنتظرة لانها تُعلي نفوسنا من الادناس البدنية وتجعلها في حيز الاشياء التي لا ينالها الانفعال ويرتقي بها عن كل رتبة دنية فقد وضح بما ذكرناه أن الناسخ لشريعة موسى ندبنا لما ليس في وسع البشر استعمال فضيلة هي اتم منه ولا فعلُ شيء من التفضل أوفى ولا اتم ولا اكمل مما أتى به وفي هذا بيان واضح يوجب نسخ شريعة موسی بهذه الشريعة الحاضة على مثل هذه الافعال والاَّ نُسب البارىء سبحانه الى الضن علينا بنبيل المنزلة الكاملة في الفضيلة تعالى الله عن ذلك واذ قد تبين لنا بطريق القياس وجوب نسخ شريعة موسی عليه السلام فلا بأس بأن ندل على أن ذلك قد ذُكر لكم في كتبكم وأوعِز به اليكم فان داود النبي عليه السلام يقول ان الله لا يؤثر الذبيحة الفانية وانما ذبيحة الله هي النفس المتواضعة الخاضعة فليت شعري أترى هذا القول من داود مع نص موسى على مرضاة الله تعالى في ذبيحة الحمل والثور نسخاً منه لما قاله موسى ما احسب ذلك خافياً على احد فليس في النسخ اكثر من أن يرفع الواحد ما وضعه الآخر كما قال داود عليه السلام لانه قال في الشيء الذي قال موسى ان في ذبحه مرضاة الله</p><pb n="30" /><p> ان الله لا ترضيه تلك الذبيحة وان الذبيحة لله هي النفس المتواضعة الخاضعة وايضاً فان ارميا عليه السلام يقول قال الله سبحانه ان الايام ستأتي واعهد التيكم عهداً جديداً ليس كالعهد الذي عهدته الى آبائكم لما اخرجتهم من ارض مصر أفليس يا معاشر الناس في هذا القول تصريح ظاهر بنسخ شریعة موسی فما بالکم تستنکرون ذلك وتستکبرونه وانا اكتفي بهذه البيانات والشهادات في اثبات المعنى الذي له قصدت وارجو أن اجد ممن يقف على ذلك سمعاً سميعاً وقلباً واعياً فيؤثّر قولي في نفسه وينقاد للواجب ويعرض عما سواه فقد وضح بما قلناه وجوب نسخ شريعة موسى ووضح مع ذلك أنه ليس يلزم أن تُنسخ الشريعة الناسخة لها لكمال الافعال التي ندب الله لها اهلها فليس من الحكمة أن يندب الله تعالى قوماً الى فضيلة في غاية التمام ويرسل اليهم من يندبهم الى الرجوع عن الفضيلة الكاملة واستعمال فضيلة هي دون تلك أو الى ما ليس بفضيلة ولأن هذا من المحال ما ينبغي أن يكون هذا آخر نسخ ولا شيء ينسخ بعده وأن كل داعٍ فانما يدعو اما الى الفضيلة الأولى فيكون بمنزلة موسى أو الى الفضيلة الثانية فيكون المسيح فأما ما سوى ذلك فلا سبيل اليه وذلك من قِبل أن الفضيلة بالجملة موقوفة بين امرين</p><pb n="31" /><p> هما العدل وقد أتى به موسى عليه السلام والنفضل وقد أتى بأقصى ما فيه المسيح وهذا القول في ما قصدت له من هذا المعنى كافٍ تام فأما المعنى الثاني من المعاني التي قصدت الكلام فيها وهو أن المسيح المنتظر الذي ذكرته الانبياء ورمزت اليه الكتب قد جاء فانني ابين ذلك من بعد أن اقرّر معكم اشياء احتاج اليها في وضوح ما اريد بيانه احدها ان هذا المنتظر عندكم اذا حضر خلدتم وهو يبعث الاخيار من الآباء وغيرهم كابراهيم واسحق ويعقوب ومن جرى مجراهم من القبور وأقمتم معه دائماً بغير نفاد في النعيم وباد من سوى ذلك وان ظهوره وولاده يکون من آل داود عليه السلام وان ولادته على ما ذکر اشعياء النبي عليه السلام تكون من امرأة عذراء فنقول لكم خبرونا ان كان لم يأتِ المسيح بعد فقد كُذّب قول يعقوب انه لم يعدم القضيب من يهوذا وهذا القضيب هو المرموز به الى الملك ولا النذير من ظهر أبيه حتى يأتي من له الامر الذي تنتظره الامم الى غير ذلك مما وصفه به وذکره من علامنه فيه وهو يشير بالنذير الى النبي وبالمنتظر الى المسيح فليت شعري هل بقي لكم</p><pb n="32" /><p> من الملك حظ أولكم من النبوة سهم أو ليس بانقطاع هذين عنكم وزوالهما من بين أظهركم مع تصديق قول يعقوب يلزم أن يكون المسيح قد جاء والاَّ فما كان ليَعدم ولا واحد من الشيئين اللذين جُعل عدمهما علامة في مجيئه ولعمري ان من بعد مجيئه يُستغنى عن كلا الامرين اعني النذير فان النذراء انما كانت تنذر به وتجعل حضوره الغاية الموجودة ومستقر اللامر بعده على ما لا يتغير وقد رأيت من صرف هذا القول الذي قاله بعقوب الى أن جعل المفهوم منه أن الملك والنبوة لا ينقطعان منذ يجيء المسيح فانه قال ان تلك اللفظة وهي قول يعقوب عد تدل في العبراني على منذ وهذا قول من يدافع في الجدل بغير تأمل وكأنه لم يحس بأن هذا تأويل يخرج المسيح ومجيئه من أن يكون الغاية المقصودة التي تقف في طلب الفعل عند وجودها لظهوره وينعكس الامر فيه حتى يصير مجيئه هو المبدأ لا الغاية وليس هو المبدأ ايضاً لأن قد تقدمه سواه ممن انذر به والذي احسبه أن علماء هذه النحلة ايدهم الله لا ترضى بهذا التأويل ولا تقول به وايضاً فان دانيال عليه السلام يقول ان المسيح يأتي وانه يقتل وان مدينة السلم تخرب يعني بيت المقدس وليس الى هذا المجيء</p><pb n="33" /><p> يذهبون في مجيئه فقد شهد دانيال بما يقوله من أن المسيح يأتي العالم مرتين احداهما يكون فيها مقتولاً ويكون في الاخرى مقبولاً وهذا هو الذي يعتقده النصارى في المسيح وكثير ما رأيت من اليهود من يعتلّ بالعلامات المعطاة لمجيئه والتواريخ ويقولون انها ما حضرت ولو حضرت لسلمنا له فأما التواريخ فانها تجوز حدود الف سنة وقد مضت لمجيئه على ما نراه نحن الى حيث انتهينا تسعمائة وثمان وتسعين سنة شمسية وانقضت مدة التفاصيل في التاريخ ولم يبقَ فيه حجة فقد رأيت شيوخاً من اهل هذه النحلة يعدونني بلقاء المسيح في سنة ستين وثلاثمائة للهجرة ويجتمعون على أنه لا يتأخر بوجه ولا سبب واحياهم الله تعالى حتى صرت اليهم في الوقت الذي وعدوا به فجنحوا الى الضحك والتعجب لا غير وأما امر العلامات مثل اجتماع الذئب والعنز على ماء واحد فانها من العلامات التي إِن صُرفت الى ظاهرها كان المعطي لها على صفة لا يحلّ لتفوه بها لجلال قدره عنها لأن هذا لو جرى في كل يوم عشر دفعات لما كان لنا سبيل الى الوقوف عليه ولا الوصول الى معرفته اذ ليست الذئاب</p><pb n="34" /><p> بين اظهرنا ولا ندري كيف تتصرف وانما الحق في ذلك والذي اليه اشار النبي بهذه العلامة أن الرئيس والمرؤوس بسنة المسيح يتساويان ويشربان من مثرب واحد وانت تجد ذلك متى شئت في الكأس التي في بيع النصارى فانك تجد الضدين منهم الوضيع والملك يجرعان من اناء واحد لا يأبي ذلك الرئيس ولا يتحاماه المرؤوس فالى هذا المعنى اشار لنبي لاغير فأما الاشارة من داود عليه السلام الى أن الجبال والتلال ترقص فقولي فيه مثل قولي في العلامة الأولى ان النبي عليه السلام لم يقل ان ذلك يكون في كل جبل وكل تل فيلزم أن نرى ذلك نحن بغداد في تلّ فرصة جعفر والتل الذي على نهر البزّازين لانه بحيث يُرى وهي ايضاً من العلامات التي إِن حُملت على ظاهرها لزم من امرها مثل اللازم في العلامة التي قبلها وانما قال ان بعض الجبال والتلال ترقص لا جميعها فتد يجوز أن يكون ذلك قد جرى في ما لا نعرفه منها اذ لسنا بجميعها موكلين ولا لجميعها حافظين فهذا ما نقوله في هذا القول إِن حمل على ظاهره وانما هو اشارة من النبي الى أن شريعة المسيح تستخفّ وتستدعي من كان يعر استدعاؤه ويبعد نقله عما کان يراه ويعتقده كبعد حركة التلال والجبال كالفلاسفة والبطاريق والباحثين الذين</p><pb n="35" /><p> استخفتهم هذه الشريعة ودعتهم وقادتهم بالآيات الباهرة العقول التي فعلها الدعاة فهذا تأويل العلامات المعطاة في مجيء المسيح لا ما ذهب اليه من يحملها على ظاهرها للعلل المقدم ذكرها ولم يبقَ على ما يظهر لي بهذا النظر من اسباب المقام على هذه المسئلة دون الانقياد الى شريعة المسيح الظاهرة الكمال التي تدعو الى افضل المناهج وهو المسيح فنكون فيها بالبارىء عز ذكره مقتدين ولطرائقه سالكين فلا يمكد احداً من خصومها أن يطعن عليها ولا على ما فيها من الفضائل فان جالينوس على كثرة ما يوجد له من التسفيه والتعجب من اهل شريعتي موسى والمسيح يقول في كتابه الذي عمله في جوامع السياسة لافلاطون في آخره ان في شريعه القوم المنتسبين الى المسيح اخياراً كثيري الاستعمال للفضائل التامة وليس ذلك في الرجال منهم فقط بل في النساء وأراه يتعجب مما لهم من الفضل وهذا رجل محله في العلم معلوم ومنزلته في عناد هاتين الشريعتين ظاهرة مكشوفة لمن نظر في کتبه وعرف ما يقوله فيها وانه مح هذا لم</p><pb n="36" /><p> يمكنه جحد ما لأهل هذه النحلة من الفضل في استعمال الفضائل وأخذُهم نفوسهم بها سوى الخجل من الرجوع عما كان الآباء والاسلاف عليه وليس قدر ما يقتضيه هذا مع أنه موضع حتى نترك له القول بالحق والانقياد الى ما يوجبه النظر السديد والقياس الصحيح فقد صدر من قوله حكاية عن فرفوريس في الرجوع عن الآراء الفاسدة ما صدر وفي ما أتيت به في هذا المعنى مع محبتي للاختصار واجتنابي للاطالة والاكثار ما فيه محزأ لمن تأمله فأما من لا تأمل له فالقليل عنده من ذلك مثل الـكثير والاشتغال به عناء باطل والله اسأل توفيقي والجماعة لا صدق قول وافضل عمل بطوله وفضله فأما المعنى الثالث الذي بين النصارى واليهود فيه الخلاف من تثليث اقانيم البارىء سبحانه فما ينبغي أن يتأخر عن المعنيين الأولين لأن العمدة في ما يبين للفئة المدعوة بهذا البيان اولاً انما هي أن يبين لهم وجوب نسخ الشرع على اصولهم وأن المسيع قد اتى من حيث بعترفون وهذان البيانان قد فُرغ منهما بأوجز وأوضح ما وجدت اليه سبيلاً وكأنني لم ازد بهما على أن بينت أن الرجوع عما هم عليه ومتمسكون به من الامور الواجبة فأما ما اريد بيانه فيما بعد فهو الارشاد الى ما يجب التمسك به عند الانصراف عن تلك الآراء والاعتقاد له والمقام عليه وابدأ اولاً</p><pb n="37" /><p> بازالة الشبهة والشناعة في ما تقرّف به النصارى في اعتقادهم من تثليث البارىء سبجانه فان مذهب النصارى لا يمكن أن يُسبّ فيه العمل لأنه خير ظاهر عند كل مخالف وموافق سوى المجوس فانها تطعن عليهم في عصيان الهوى وانما يطعن الطاعنون في الاصول المعتقدة فان وضح للناظر سلامتها وبراءتها من الذم فلا معدل لطالبي الحق عنها ولا وقوف الاّ عندها واول ما ابدأ به في هذا المعنى أن اقول كل من قرف النصارى بأنها تقول ان للعالم ثلاثة آلهة فقد اخطأ في اعتقاده وأساء في فهمه عنهم فان هؤلاء القوم بكفّرون كل معتقدٍ دخولَ التكثير على هذه الذات ولا يختلفون في أن من قال ان هناك ذوات كثيرة اكثر من واحد مبطل كافر خارج عن كل ما يوجبه العقل ويدعو اليه النظر الصحيح لكنهم يعتقدون أن الذات التي يشار اليها باسم الاله سبحانه ذات واحدة ويعتقدون مع ذلك أن الوحدانية فيها موجودة خالصة متى لُحظت عرية من الصفات مختلفة كانت تلك الصفات او غير عختلفة وذلك أنها مت وُصفت بصفات مختلفة فان الذات مع كل واحدة من الصفات المختلفة غيرُها مع الصفات الأخر من حيث الجملة لا محالة فانا متى وصفنا ذات البارىء سبحانه بالجود فان المعنى الحاصل في نفوسنا المرتسم في عقولنا من معنى الجواد غير المعنى الحاصل لنامتى وصفناها بالحكمة</p><pb n="38" /><p> فانه ما من احد يقدر على أن يقول ان معنى حكيم هو هو بعينه معنى جواد ولا أن المفهوم من هذا هو المفهوم من ذلك وإِن كانت الصفتان اللتان هما الجود والحكمة انما هما صفتان لذات واحدة لا اكثر فقد بان وجوب التكثير متى كانت الصفات أكثر من واحدة فأما إِن كانت الصفات واحدة فان الوحدانية ايضاً لا تقترن بالبساطة وذلك أن معنى الذات ليس هو معنى الصفة لا محالة والاّ لزم أن يكون ذات البارى ء سبحانه حالاً لا ذاتاً وهذا محال لان الحال انما يكون حالاً لشيء فيلزم أن يكون الشيء الذيي الحال له اقدم بالطبع من البارىء ولا کفر اشنع من تقديم شيء على البارىء سبحانه واذا كان الامر كذلك فقد وضح أن الوحدانية له جل اسمه لا تخلص متى قُرن بصفة واحدة او صفات اكثر من واحدة فقد وجب اذاً أن يكون خلوص الوحدانية له انما هو على ما تراه النصارى عند النظر في الذات عرية من صفة من الصفات بالنظر وظهر بهذا القول الوجه الذي به يكون التوحيد صحيحاً وإِن كان ما خالفه فيحتاج الى أن يُنظر فيه حتى يُفهم معناه فأما التثليث فانه امر حصل للنصارى القول به بايعاز من المسيح اليهم وعند النظر في حال من احوال الذات من جهة البيان الموجب وجودَ البارىء سبحانه من قبل مفعولاته وذلك انه لما كان كل امر</p><pb n="39" /><p> خفي عن الحس انما يُستدل على وجوده بوجود فعله متى كان فاعلاً وكان البارىء عز ذكره بهذه الطريق بعينها وصلنا الى الوقوف على وجود ذاته بوجود افعاله وكانت افعاله التي دلتنا على وجود ذاته متقنة محكمة على ما توجبه الحكمة البالغة ويشهد لذلك ما تقوله القدماء في منافع اعضاء الانسان التي لو انحرفت عن هذا الترتيب والوضع لفسد وجوده ولان الحكمة عندنا في الانسان هي أن يتخرج عقله ويتدرب بالمعارف ما وجب أن يكون كل حكيم منا هو ذو عقل ولبساطة ذات البارىء جل اسمه لم يجُز أن يقال فيه انه ذو عقل بل انه هو نفسه عقل يفوق عقول البشر فان عقول البشر يوجد عندها شيء متقدم وشيء متأخر والمقدمات عندهم اظهر من النتيجة فأما البارىء سبحانه فليس شيء من الاشياء عنده اقدم من شيء ولا اشد تأخراً اذ كانت المعلومات له بالذات لا على جهة التطرق كما تحصل لنا فيجب لذلك أن يكون بعضها عندنا اقدم من بعض بل كل الامور عنده في منزلة واحدة من البيان فاذا كان عقلاً فقد وجب له أن يکون عاقلاً للموجودات ولأن ذاته من معقولاته وهو عاقل ذاته یلزم لذلك أن يكون عقلاً وعاقلاً ومعقولاً بحسب ما دلتنا عليه الحـكمة في افعاله والاتقان في مصنوعاته وأن يكون هذا المعنى خاصاً به ولا يشركه فيه سواه فان هذا المعنى لا يصح وجوده الاّ للعقل المجرد وهو البارىء تعالى فانه هو العقل وهو بعينه العاقل وهو هو المعقول بجهات</p><pb n="40" /><p>مختلفة والذات واحدة فأما العقل الانساني فلا بجوز ذلك فيه لأن الانسان يحتاج في أن يعقل عقلَه الى أن يجرد عقله من ذاته حتى يصير معقولاً له من اجل التركيب فأما ذاك عز ذكره فللبساطة يستغني عن تكلف التجريد لانه هو نفسه يكون عقلاً وعاقلاً ومعقولاً وليس هذه الصفات مما تقتضي أن تكون الصفات للذات اربع صفات ولا اكثر من ذلك ولا يجوز أن تكون اقل من ثلاث فالى هذا ذهبت النصارى في التثليث لا الى ما تقرّفهم به خصومهم من تكثير الذوات التي توجد وهذا القول مع وضوحه ووجوب القول به ظاهر غير مدافع الاّ عند من يريد دفع الحق فقد وجب وحَقَّ على كل مكلف له عقل يدرك به ما قلناه في هذا المعنى أن يعتقده ويقول به ويتبرأ من مخالفته ويستعيذ بخالق الكل من القول بما يضاده وينافيه فالى هذا يا معاشر البشر تذهب النصارى في تثليثهم وانني لاظنُّ أن من وقف على قولي هذا ممن لا يغلب على عقله هواه سيبلغ به الحرص على القول به الى أن يدّعي العلم به والاعتقاد له قبل التنبيه عليه مني ولست في ذلك منازعاً له لأن غرضي أن تقول</p><pb n="41" /><p> الناس بالحق فإِن كان ذلك بي وعلى يدي كان لي من ذلك مثلُ ما لمن حذُي على مثله من الجمال والثواب وإِن قال القائلون به من تلقاء نفوسهم حصل من ذلك السرور والالفة وارتفاع الخلاف وارجو أن ارى ذلك فان كون الناس بأسرهم او جلهم مجمعين على امر واحد مما تمناه بعض القدماء حتى انه لما يئس من مشاهدة ذلك تمناد لا حبائه والله اكرم مسؤول اسأل أن يوفقك للخير ويعين عليه ويرشدنا الى الصواب ويسدد اليه بجوده وکرمه وأما المعنى الرابع الذي نريد تبيينه فهو ما تقوله النصارى من اتحاد الذات الالهية بالذات الانسانية وأن الكائن عن ذلك طبيعة وسطى ليست الاهية فقط ولا انسانية فقط فاقول ان ما من طائفة يلزمها القول بذلك اكثر من لزومه لليهود وذلك انهم يرون ويقولون في الانسان ما قيل لهم في صدر التوراة من أن الله تعالى خلق الانسان على صورته ومثاله وكونُ الانسان بهذه المنزلة يجعله مناسباً لبارئه في صورته ومثاله وشبيهاً به واتحادُ المناسب الشبيه لمناسبه وشبيهه اتصالهُ به من أسهل الامور وأقربها وأوجبها ويضاً فان الاقانيم الثلاثة في العقل والعاقل والمعقول التي رُمز اليها باسم الآب والابن والروح قد يمكن أن يكون احدها متصلاً بالانسان وهو العاقل من بينها دون</p><pb n="42" /><p> الباقيين فان الانسان لا يمكن أن يكون عقلاً مجرداً ولا أن يكود معقولاً مجرداً وقد يمكن أن يصير عاقلاً عقلاً مجرداً الذي هو معنى الابن فيصير لا مكان ذلك فيه متصلاً باحد الاقانيم الثلاثة الذي هو العاقل ويكون الجوهر القديم نعالى لذلك متصلاً بالانسان لان الاقنوم هو الجوهر مع صفة ومن البين الظاهر أن ذلك انما صار ممكناً من قبل ما في الانسان من الجزء المناسب لبارئه على ما ذُكر في مبدإِ سفر الخليقة وانما اشار القائل لذلك في ذلك المـكان الى هذا المعنى توطئةً لما من شأنه أن يوجد من معنى الاتحاد فوطأ ذلك له بذكر المشابهة ليكون امكان ذلك عند سامعيه بتلك التوطئة سهلاً قريب المأخذ ولو كان غير مناسب لما جاز ذلك فيه ولا ساغ لنا أن نصله بغير المناسب كما تسوغ صلته بالتشابه واذ قد تبين أن ذلك من الامور الممكنة وكان الممكن من لامور متى فُرض له زمان لانهاية له خرج الى الوجود فقد لزم أن يخرج هذا المعني الذي قد تبين امكانه الى الوجود وخروجه الى الوجود كان بظهور المسيح والى هذا المعنى اشار داود النبي عليه السلام بقوله انك انت ابنى وانا اليوم ولدتك وهذا الشخص هو الذي اذا استقري ما قالته الانبياء في صفات المسيح واحواله وُجدت له بأجمعها لم يُخلَّ بشيء منها ولا فقد منها شيئاً بوجه ولا سبب فانه على ما ورد</p><pb n="43" /><p>به الخبر الصحيح المولودُ من عذراء كما وعد اشعياء والابنُ المقتول على ما مثل اشعياء ايضاً والمقتسَمُ اللباس بالقرعة كما ذكر داود عليه السلام وايضاً فان الاتحاد مع بيان امكانه لو لم يوجد مع قدرة البارىء عز ذكره عليه وهو خير لما كان لعدم وجوده وجه غير البخل وهذا المعنى اعني البخل في غاية المباينة للبارىء تعالى اذ كان قد جاد بالوجود وليس يجوز أن يقال فيه انه ضنّ علينا بالوجود الافضل واذا كان وصفه بالبخل محالاً فهو لا محالة اعني الاتحاد موجود ومما لا يجوز ألاّ يوجد فأما ما العلة في أن كان هذا الجود على هذا الشخص الواحد دون باقي الاشخاص من البشر والاستغناء عن ذلك فذلك أن المسيح نهج السبيل المؤدية بالاختيار والارادة الى الاتصال به فاكتفى بشخص واحد يكون ذلك له بالطبيعه لينهج للباقين الوصول الى تلك السعادة بالسعي والارادة وصورة هذا السائل صورة من قال لمَ لمْ يعمّ معنى البنوة سائر البشر فلو عمّ ذلك جميعهم لما احتيج اليه في واحد منهم وكانوا كالمجبورين على الفضيلة لا المختارين لها وكأني ببعض من ينظر في هذه</p><pb n="44" /><p> الر سالة وهو متعجب من اتياني بشهادة الانبياء عليهم السلام لذلك لاحتمال اقاويلهم التأويل فينبغي أن يعكس ذلك على نفسه متى تأوّل بغير ما ذهبتُ اليه ويحكمَ لي ويوجب من صرفي القولَ اليّ ما يحتمله مثل ما أوجبه لنفسه فان قال انا اذا تنازعنا التأويل وكان قولي وقولك يحتملهما القول المتأوَّل به فليس احدنا بالتصديق احقّ من الآخر فاقوا لعمري اني لو كنت اقتصرت في البيان لما بينته على هذا التأويل دون شيء آخر من الحجج لقد كان القول على ما ذكره الخصم فأما ولي بيانات أخَر واضحة عضدتها بهذا التأويل فانا بالتأويل احق والانقيادُ لما اقوله فيه أوجب لمشاكلة ما وقع عليه البيان وقد قال بعض الانبياء ايضاً ان الاله يظهر في آخر الزمان على الارض اشارة الى المسيح والذي يلزم من اليهود احسن الله ارشادنا واياهم من قبول هذه الاقاويل والتأويلات هو أزيد من اللازم لغيركم من قِبل أن هؤلاء يعترفون أن هذه الاقاويل موجودة في كتبهم وأن معانها مصروفة الى المسيح ويخالفون في مجيئه فاذا ثبت مجيئه بما قلنا فقد صارت منصرفة اليه وعائدة عليه فأما صحّة الخبر بمطابقة احواله وما جرت عليه سيرته لما رمزت اليه الانبياء فيُعلم من أن نقلة هذه الاخبار لا بجوز عليهم</p><pb n="45" /><p> الكذب من قِبل أن اقاويلهم لم تُقبل على ما تضمّنته کتب دعوتهم الاَّ بالمعجزات التي ادّعوها لنفوسهم في كتبهم ومن البين الظاهر أن ما دعوا اليه قد قُبل وما كان قول الداعي الى شيء ليقبل مع ما يدّعيه لنفسه من القدرة على المعجزات اذا كان القابل عاقلاً الاّ بعد المطالبة باظهار المعجز والمعجزات لا يظهرها الله تعالى عل ايدي الكذّابين فيُضلّ بها فأما ان القابلين لهذه الدعوة كانوا اعظم الامم بحثاً وتفتيشاً وتحصيلاً فيبين من قِبل اليونانيين وما لهم من التنكيت والتنقير والبحث فأما الفلاسفة اذ حلّ منهم ذلك وفُهم فهم القابلون لهذه الاقاويل والمصدّقون بها وليس انما لم يكونوا عقلاء فقط او ممن لا يعرف او ممن يجوز على امثالهم المغالطة والتدليس والتلبيس بل كانوا افقه خلق الله في استنباط المدلَّس وأقواهم على البحت ومع هذا فان هذا الدعوة ليست موجودة في أمة من الامم دون أمة بل في جميع الامم على كثرتها واختلافها فما من الهند والصين والترك والديلم وغير ذلك ونطبيقهم الامم على لين دعوتهم وسهولة مسلـكهم دليل واضح على صحة قولهم وان الناس كلهم والامم كلها لم تنجذب اليهم وتصدّق اقوالهم الاَّ بما كان لهم من التأييد والعناية</p><pb n="46" /><p> والاّ فمن المحال أن يكون الناس بأسرهم اتّهموا في هؤلاء الدعاة وقبلوا اقاويلهم وصدّقوها من غير بحث ولا تفتيش فان هذا إِن ادّعاه مدّعٍ كان قوله واضح الكذب بتجويزه على جميع الامم حتى امته دخولَ التدليس والتلبيس وشهادتهِ لنفسه بالخلوص من تلك الدلسة فهذا ما ظننته كافياً في تبيين الاتحاد ووجوبه على اقتصار واختصار وقد بقي من المعاني التي أريد الكلام فيها مما لم يذهب اليه اليهود والنصارى قائلون به عموم القيامة لسائر الخلق وجزاء المسيء باساءته المحسن باحسانه فانهم لا يرون أن معنى القيامة هو هذا بل ان مجيء المسيح المنتظر ينبعث مع ظهوره الاخيار من آل اسرائيل ويلبثون دأماً معه وقد اوجبوا للبعض من الناس النشور وتبيينُ بيان ذلك عندهم امكانُ هذه الحال في الطبيعة البشريه وعند القوة الالهية ولهم في ذلك دليل وشهادة من حزقيال والرؤيا التي رآها في العظام النخرة والذي بقي علينا أن نبين وجوب عموم القيامة للناس كافة وأن المسيء يجازى باساءته والمحسن باحسانه من أي جيل كان فنقول انا قد كفينا معكم مؤونة التعسف في تبيين وجود هذا الامر على الاطلاق لما قد أذعنتم له من امكانه في البعض من الناس فانا نحتاج أن نبين عمومه وهذا فقد</p><pb n="47" /><p> يظهر متى اعترف القائل به بأن الله جل اسمه عادل وأن العدل انما يوجب الاحسان الى المحسن بأكثر من ايجابه الاساءة الى المسيء وأن البر والاحسان ليسا مقصورين على طائفة من الطوائف دون غيرها وليس من العدل أن ينال الاحسان والنعيم المحسن من آل اسرائيل دون المحسن من وُلد عيسو او دون ولد حام الى غير ذلك من الامم واذا كان العدل ًلا يوجب خصوص الجزاء في الاحسان ولا الاساءن فانما بوجب ذلك اذا على العموم واذا وجب على العموم كان القول قولنا في وجوب عموم القيامة ومجازاة المحسن من أي امة كان بالاحسان والمسيء بالاساءة ًوقد كان في اليهود رجل من المتكلمين لي صديق وكان متقدما فيهم نظّاراً يُعرف بأبي الخير داود بن موشج رحمه الله جاءني يوماً يلزمني خصوص القيامة بطريق انا ذاكرها وشارح ما جری لي معه فيها وذلك انه قال لي أليس القيامة عندكم عامة لسائر البشر قلت بلى قال أو ليس كل منهم ينبعث ببدنه فاجبت ببلى فاعترضني عند ذلك فقال فاذا كان الامر كذلك وكان السبع قد أكل خمسة انفس من الناس واغتذى بهم فقد صاروا جزءاً من جثته قلت ولعمري ان ذلك كذلك قال ثم ان السبع صاده بعض الناس فأكله فصار جزءاً من جثة الصائد له والآكل لحمه فقلت له الامر كذلك قال فان</p><pb n="48" /><p> أعيدت جثة آكل السبع لم يوجد الخمسة النفر الذين أكلهم السبع وإِن وُجد الخمسة النفر لم يوجد بدن الآكل للسبع فقد دعت الضرورة الى أن يُفقد بعض الناس في القيامة وتُعدم طائفة منهم واذا كان الامر كذلك فليس ما تدّعي من عمومها لسائر البشرحقاً بل القولُ زعمُ قولنا في أن القيامة لا تعم سائر الناس بل انما توجد لبعضهم لا غير فعدت عليه وقلت له انني اجيبك عن هذه المسئلة متى سلمت اليّ اشياء ظاهرة منها ان الشيء الذي تركب منه الانسان هو الذي اليه ينحل وان التركيب الذي في الانسان انما هو من الاسطقسات الاربعة التي هي النار والهواء والماء والارض وان أي جزء أخذ من كل واحد من هذه الاسطقسات اربعتها كان شبيهاً بالجزء الآخر منه بما هو تلك الطبيعة مثل ان أيّ جنء اخذته من الهواء كان مساوياً لأيّ جزء اخذته منه وكذلك في الباقية فسلّم لي هذه الاصول فقلت له فاذا كان الامر كذلك فليس زيد وعمرو وكل واحد من اشخاص البشر الاّ طبائع متقومة من الاسطقسات الاربعة على مناسبة معلومة بينها واذا كانت نلك المناسبة محفوظة عند البارىء تقدس اسمه وأعادها من الاسطقسات عاد زيد مثلاً وعمرو وكل واحد من الاشخاص اشخاصَ الناس ولم يُحتج</p><pb n="49" /><p> الى مراعاة جثة الاسد ولا عن أي شيء انبنت ولا جثة الانسان من أي شيء كوّنت اذ الاسطقسات متى أعيدت بسببها وجمعها على تلك المناسبة التي كانت لها عاد الانسان الذي هو زيد وعمرو وخالد ويوسف وابراهيم وسقطت عنا مراعاة موادّهم وكيف تصرفت بها الاحوال اذ کان مصيرها على اختلاف التصرف بها انما هو الى ما منه كانت واعادتها تتم بحفظ المناسبة فاقول حالفاً بالله ان أبا الخير رحمه الله سلّم لذلك وعاملني في الوقت بما أكبرته لانه كان شيخاً من اهل العلم وفي هذا البيان من الدليل على امكان وجود عموم القيامة مجزأ فلما اقتصصت ما جرى لي مع أبي الخير بن موشج على بعض صدقائي اعترض عليّ في ذلك فقال انكم تدّعون في القيامة أنها مما يكون بسرعة وكونُ هذه الاشخاص على المجرى الطبيعي انما يكون في تسعة اشهر واقله في سبعة فهبنا سلّمنا لكم أنها تعود فكيف ليت شعري يجوز كونها في لحظة واحدة فأجبته بأن بيان جواز ذلك معلق بتسليم أصل واحد وهو أن القوى تتفاضل واصلٍ نانٍ وهو أن ليس لما لا نهاية له الى ما له نهاية نسبة بجهة من الجهات وأن قوة</p><pb n="50" /><p>البارىء عز ذكره غير متناهية والاّ لزم أن تكون محدودة متناهية وانحداد القوة يجعل الذات محدودة وهذا محال لان ذات البارىء تعالى من البين المشهور من امرها أنها غير محدودة فاذا كانت هذه الاصول مسلمة وكنا نرى أن تفاضل القوى المحدودة قد تتفاوت فانا قد نرى من الناس من يمكنه أن يقطع مسافة مقدارها ثلاثون فرسخاً في يوم ونجد من ابناء جنسه وسنه من لا يتمكن من ذلك في اقل من عشرة ايام علمنا أن القوى المحدودة المتناهية في الطبائع المتساوية قد تتفاوت هذا التفاوت وعلمنا مع ذلك أن النُجب الجياد قد تقطع هذه المسافة في بعض يوم والطائر في ساعتين من يوم وقد وجب بحسب تفاضل القوى المحدودة المتناسبة أن تكون القوة التي ليست بمحدودة ولا متناسبة لامانع يمنع بل واجب فيها لانها غير محدودة أن تجمع بين الطرفين اعني المبدأ والمنتهى في لا زمان اوفي اقصر الازمان وليس ذلك محالاً فيها بحسب ما بينا لأنه اذا كانت الطبائع المحدودة قد يتفاوت وجود الشيء عنها من بين عشرة ايام وهي مئتان واربعون ساعة الى ساعتيان وهما نصفُ سدسِ عشرها ونصفُ سدس عشر السبعة الاشهر وهي مائتان وعشرة</p><pb n="51" /><p>ايام وهو يومان غير ربع فليس يمنع مانع من عدم التناهي والانحداد وعدم المناسبة بين القوتين أن يستغرق هذا النفاصل فانه اذا كانت القوى المحدودة المتناهية قد يتفاوت فيها الشيء حتى يكون في بعض الطبائع يتم كونه في مدة ما وفي بعضها يتم كون ذلك الشيء في نصف سدس عشر المدة فـكم بالحري اذا كانت القوة غير متناهية يمكن فيها أن تجمع بين الطرفين اعني المبدأ والنهاية فليس يمنع مانع اذاً أن يكون ما بوجد في تسعة اشهر بالقوة المتناهية المحدودة وجوداً في لحظة واحدة اذا كانت القوة القائمة مقام تلك المحدودة غير محدودة بل ذلك واجب فيها من الاضطرار والاّ لزم أن يكون لغير المتناهي الى المتناهي نسبة وهذا محال فان الذي يوجبه عدم انحداد تلك القوة أن يوجِد ذلك الامر في مدة غير محدودة فقد زالت الشبهة اذاً في وجود القيامة على العموم وتبين امكانها وظهر وجوبها وزال الشك في سرعة وجوبها والتفاوت بين مدتي كونها على المجرى الطبيعي وبالقوة الطبيعية وعلى خلاف المجرى لطبيي بالقوة الغير المحدودة الالهية وبزوال ذلك يثبت وجود القيامة على العموم والجزاء لكل واحد من المحسن والمسيء بحسب احسانه واساءته</p><pb n="52" /><p> وهو ما أردنا بيانه وقصدنا اظهار امكانه ولله الهادي للحقائق البادىء ينفع الخلائق الحمد كاستحقاقه</p></div></body></text></TEI>