<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>مقالة في وجود الخالق وكمالاته</title><author>دانيال بن الخطاب</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Jeremy Farrell</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/57220135</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="148" /><head>مقالة في وجود البارىء تعالى وكمالاته تصنيف الربان دانيال المكنى بابن الخطاب نيح الله روحه</head><p>الحمد لله الازلي السرمدي وبمد فهذا مختصر في وجود البارىء تعالى وأنه ازلي ابدي الوجود وغير متناهي القوة وغير مدرَك لشيء من مخلوقاته  ولاُ يحيط بكنه حقيقته الاّ هو فقط وأنه واحد ولا جسم له وسميع بصير فصل في وجود البارىء تعالى ‏ نقول إِن كان في الوجود ممكنُ الوجود فيلزم أن يكون في الوجود موجدٌ خالق كل موجود  لكن المقدم حق فالتالي مثله بيان صدق المقدم ان الموجودات الممكنة  كثيرة والممكن يفتقر الى علة توجده وعلته لا يمكن أن تكون ممكنة لأن الممكن هو الواجب بغيره فكيف يوجد غيره واذا کان كل ممكن</p><pb n="149" /><p> في الوجود مفتقراً الى غيره فالكل مفتقر الى غيره فذلك الغير يجب  أن لا يكون ممكناً لذاته فبقي أن يكون علةُ الكل واجباً لذاته وهو البارىء تعالى فصل في أنه تعالى أزلي أبدي الوجود ‏ نقول قد ثنت بالبرهان أن كل ممكن لابدّ له من علة توجده وثنت أن علته ليست ممكنة مثله وكل ما هو غير ممكن لذاته فهو واجب لذاته وكل واجب لذاته  لا يُتصوَّر عليه الداءة والنهاية وكل ما لا يُتصور عليه ذلك فهو ازلي فاذاً البارىء تعالى أزلي وكل ازلي فهو بالضرورة ابدي فهو تعالى ازلي ابدي وهو المطلوب فصل في أنه تعالى غير متناهي القوة ‏ وبرهان ذلك أن الممكن بذاته يجب أن يستمد الفيض والانعام من غيره وذلك الغير إِن كان ممكناً لذاته افتقر الى غيره وكذلك الى أن ينتهي في آخر الامر الى موجود ليس له قبول الفيض من غيره بل هو عام الفيض على الموجودات كلها ومنه  تستمد كمالاتها وبه دوامها وثباتها فهذا ينبغي أن يكون غير متناهي القوة وليس بهذه الصفة الاّ الله تعالى فهو غير متناهي القوة وهو المطلوب  فصل في أنه تعالى غير مدرَك لشيء من مخلوقاته ولا يحيط</p><pb n="150" /><p>بكنه حقيقته الاّ هو فقط والدليل على ذلك انه تعالى علة الكل  والعلة تحيط بمعلولها والمعلول لا يحيط بعلته بل المعلول يعلم بوجود علته من اللوازم الصادرة عنها فقط واذا كان الامر بهذه الصفة فلا يحيط بعلة الكل احد من الكل فعجز عن ادراكه الكل والى مثل هذا اشار بعض الفضلاء بقوله عجزت عقول الكل عن اداركه كالشمس تعجز دونها العينان فصل في أنه تعالى واحد وغير جسم وسميع بصير فنقول لو كان في الوجود اكثر من اله واحد فاما أن يشتركوا من جميع الوجوه أو يفترقوا من جميع الوجوه أو يشتركوا من وجه ويفترقوا من وجه وذلك في وجوب الوجود والقدرة والقدم والسلطان والعظمة والقسم الاول محال  لأن الاشتراك من جميع الوجوه في جميع الاحوال يوجب الوحدة المحضة والقسم الثاني باطل لأن الافتراق من جميع الوجوه يمنع وجوب القدم والخالقية والقدرة وغيرها فتعيّن القسم الثالث وهو الاشتراك  من وجه والافتراق من وجه ولاشك أن وجه الاشتراك غير وجه الافتراق وكل ماهو بهذه الصفة فهو مركب من الاشتراك والافتراق وكل ما هو مركب من أمرین يلزم أن یکون مخلوقاً اذ یکون وراءه شيء آخر قد خصّصه بالاشتراك والافتراق فيكون مفعولاً من غيره وقد قيل انه</p><pb n="151" /><p>خالق فهذا محال وهذا المحال صدر من قولنا ان في الوجود اكثر من اله واحد ولما بطل القول باكثر من واحد تعيّن الحق وهو أن الاله واحد وهو المطلوب ثم نقول انه تعالى ليس جسماً لأن كل جسم حادث وكل حادث مخلوق فكل جسم مخلوق ولما كان البارىء تعالى ليس بحادث على ما بيناه وليس بمخلوق فهو اذاً ليس بجسم ونقول ايضاً ان البارىء تعالى غير متناهي القوة على ما بيناه آنفاً وكل جسم متناهي القوة فليس شيء منه تعالى بجسم ونقول ايضاً لا شيء من الازلي متناهٍ وكل جسم متناهٍ فليس شيء من الازلي بجسم ثم نقول انه تعالى سميع بصير لأن البصر والسمع من دلائل  الكمال ولما كان سبحانه اكمل الموجودات يلزم أن يكون سميعاً بصيراً  ونقول ايضاً انه حي كامل وكل حي كامل يسمع ويبصر فاذاً مو سميع بصير ونقول ايضاً انه تعالى يعلم الاشياء قبل كونها لأنه علتها والاصوات والالوان من جملة الاشياء الموجودة فهو اذاً يسمعها</p></div></body></text></TEI>