<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>مقالة في التثليث</title><author>أبو علي عيسى بن اسحاق ابن زرعة</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Jeremy Farrell</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/57220135</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="6" /><head>رسالة صنّفها الشيخ أبو علي عيسى بن إسحق بن زرعة رحمه الله</head><p>في معان سأله عنها بعض إخوانه أنشأها في ذي الحجّة من سنة ثلاثمائة وثمان وسبعين الذي</p><p>اعتقده من مودّتك وأوثره من المسارعة إلى طاعتك أيّها العزيز على الحبيب إليّ أطال الله في أتمّ سعادة بقاءك يقتضيني البدار إلى أمرك والتجرّد لما تختاره أعان الله على قضاء حقوقك وأداء فروضك بفضله وجوده وكنّا تجارينا منذ أيّام في ذكر التثليث الذيي يفول به النصارى وما دعاه إلى القول به والعلّة التي لا يكونون</p><pb n="7" /><p>على وبيرة التوحيد مع قولهم به من غير تعرّص لذكر التثليت والاستشعار في فعلهم هذا إنّه من الفضل المستغنى عنه والزيادة التي لا يحتاج إليها وتجارينا مع ذلك أنّ الصفات التي يصف بها الإسلاميّون أيّدهم الله البارئ تعالى داخلة تحت ثلاث صفات منها لا أقلّ ولا أكثر وتفاوضنا مع ذلك في مسئلتين كنت أثرتهما على القائلين عند نفوسهم بالتوحيد توجبان عليهم أمرين أحدهما القول بأنّه واحد من جهة كثير من جهة أخرى والآخر أن يكون واحدًا وكثيرًا من جهة واحدة وهذا ما لا يُعقل فقد عزمت على أن أسطر ما جرى في ذلك في هده الرسالة لتنمم النظر فيه وتكرّره وتفـكّر فيه وتتبحّر فإن تعلّقت نفسك أحياها الله أطول المدى بموضع فيه نقص في البيان أو تقصير في البرهان طالت به لأذكرما فيه حتّى لا يبقى على فكرك من هذه أبواب شيء البتة وبالله الذي يعين على قصد الخيرات استعين وهو حسبي </p><p>وهذا حين ابتدىء بالمعنى الأوّل من المعاني الثلاثة التي أريد الكلام فيها فاقول إنّ كلّ أمر بسيط فاعل بعيد من أن يُدرك</p><pb n="8" /><p>بالحواسّ فإنّما يكون العلم به عالى أحد وجهين أحدهما بالتطرّق إلى ذلك بأفعاله والمناسبة بينه وبين مفعولاته والوجه الثاني النظر فى ما يوجد بينه وبين ذاته من المناسبات إن كانت بينه وبين ذاته مناسبة ولمّا كان البارىء جلّ وتعالى من الأمور البسيطة الفاعلة بعيدًا عن الحواسّ لا يمكن أن يُدرك بشيء مها وجب ضرورةً أن يكون العلم به إنّما يقع على أحد هذين الوجهين أو عليهما لا غير فأمّا الوجه الاوّل الذي إنّما يُعلم به وجوده وهو الاستدلال على وجود ذاته من وجود مفعولانه فقد أتى به في أوّل الخليقة موسى النييّ عليه السلام بما بيّنه من اختراعه العالم فإنّ المخترع يقتضي مخترعًا والمفعول يقتضى فاعلًا لا محالة فعلم بدلك مع وجود البارىء جلّ اسمه إنّه خالق من مخلوقاته وإنّه حكيم من إتّقان صنعته وعلم أنّه قادر من إخراجه الموجودات من العدم ؤلى الوجود وقد استدلّ على وجود البارىء جلّ اسمه الفلاسفة المتقدّمون من هذه الطريق بعينها ولذلك قالوا فيه إنّه المحرّك الأوّل لأنّهم لحظوا أنّ الحركة لا تكون إلّا عن محرّك فأوجبوا لوجودها وجوده وإذ قد وُقف على هـذا النحو من النحوين اللذين تُعلم بهما الأمور</p><pb n="9" /><p>الفاعلة البسيطة فقد بقي لأنّ يكون النظر في هذا المعنى والأمرالذي هو أشرف الموجودات كاملًا أن يُنظر فيه على الجهة الأخرى وهو أن ننظر هل بينه وبين ذاته مناسبة توجب النظر فيه فوجدنا الأمر قد تقرّر مع تقريره على أنّه موجود أنّه حکيم فعلمنا أنه يستحقّ اسم العقل لعلمه بسائر الموجودات وعقله لها ولأنّ ذاته من الذوات الموجودة ما تكون معقولة فصارعقلًا قد عقل ذاته وصار معقولًا لذاته فلزم لذلك أن توجد لذاته ثلاثة أحوال أحدها أن يكون عقلًا ومن أحل عقله ذاته أن يكون معقولًا وأن يكون مع ذلك عاقلًا ذاته وليس يجب أن تو جد له من هذه الجهة مناسبة غير هده الثلانة ولا رابع لها ولا يمكن أن يكون أقلّ من ثلانة للزوم وجود بعضها وجود بعص فسمّي لاباريء العقل من هدذ الثلاثة أبًا وسمّوا تلك الذات اذ كانت عاقلة ذاتها ابنًا لتولّد هـذا المعنى عن ذات الآب الذي خصّوه باسم العقل وجعلو المعقول من هدذ الثلاثة المعانى هو الروح على جهة التمثيل من قبل أنّ الروح كأ نّها أمر خارج عن ذي الروح وهو أبعد منه كما أنّ المعقول أبعد عن معنى العقل من معنى العاقل فإنّ ذات المعقول قد تكون في بعض</p><pb n="10" /><p>الاشياء من خارج وتكون مباينة للعقل فأمّا في هذا المعنى فإنّه غير مباين وإنّما قيل ذلك فيه على جهة التشبيه والمناسبة فأمّا العاقل فإنّه إنّما يكون عاقلًا بالعقل فهو لذلك شديد الملابسة والمشابهة والمشاركة في معنى العقل فجعلت المناسبة القريبة بينهما أعنى بين العقل والعاقل هي نسبة الأبوّة البنوّة وجُعلت نسبة المعقول نسبة الشيء المفارق وهو الروح وللسائل أن يسأل في هذا الموضع ويقول ولمَ عدلوا عن اسم العقل والعاقل والمعقول إلى اسم الآب والابن والروح فنقول في جواب ذلك إنّهم إنّما فعلوا هذا ليرمزوا به إلى تلك المعاني حتّى لا تُذال ويقف عليها الجهال ومن ينبغي أن تصان العلوم الشريفة الالهيّة عنه وأن يكون وقوفه عليها من جهة التمثيل المرموز إليه لا من قبل المعنى الحقيقيّ فإنّ المفاوضة في الأمور الالهيّة وكشفها لكلّ أحد منهي عنه أمّا أوّلًا فإنّ سيّدنا المسيح إنّما نهى بقوله لا تطرحوا القدس للكلاب ولا تلقوا جواهرك قدام الخنازير لئلا تتوطّأها بأظلافها وتعود فتعقركم عن هذا المعنى وكذلك الطاهر القديس ثاولوغس وضع مقالة مفردة في أنّه ليس في كلّ زمان ولا لكلّ أحد ينبغي أن نفاوض في الأمورالالهيّة</p><pb n="11" /><p> فلهده العلة رمزوا الى قولهم وعدلوا عن التصرح به الى الكنانة عنه ولعلة اخرى قد ذكرها الطاهر الفاضل دنووسيس وهى ان الامور لالخة اذا عبر عها الصارات القربة مها دعا ذلك الناظر من الباحثين عن الحق الى الحث عها وعن اسامها والمطالية بالوجه الذيي به تصح العارة عها نتلك الاستعارات فيصير لذلك على الباحتثين عها يقينا وببق لاري مه لشدة نحهم وصسهم وقد يجوزأن يكون ذلك لان سدنا المسيح سرط في الانجيل ان كلامه يكون عا جهة الامنال والرموز فلهذه  وجوه المذكورة عدلوا عن التصرتح بتلك المعاني التي ذكرت الى هـده فقد انيت في هـدا القول على السن الذي دعا النصارى الى الكلام في  لتنليث وقلت انه كمال النظر في الامر الالهي بالواحد وهو الذيي انى سيدنا المسيح الذي افادنا العلر بذلك وهج لنا طريقا الى بلوغ الغايات من جمبع الفضائا النفسانية والدنة وبينت ان هده الصفات نلاث لا اقل ولا ا كثر وذ كرت العلة التي من اجلها عدلوا عن لسميبها عقلا وعاقلا معقولا الى ان سموها اما وابنا وروحا ويينن مايين هده وتلك الي اسعت هد اسماء عضا عها من المشاسهة ولله واه العقا</p><pb n="12" /><p>  المجد كما هو أهله وتمّ بذلك البحث عن المعنى الأوّل من المعاني الثلاثة التي عرض الكلام فيها فأمّا الصفات التي شُخّص فيها صفات البارىء وأنّها ثلات لا أقلّ ولا أكثر فإنّي أذكر ذلك وأبيّنه بالاستقراء فأقول أن هذه الثلاثة المعاني وهي إنّه جواد حكيم قادر وإنّ كلّ واحدة م الثلاث الصفات متى استقرئت الصفات اللاحقة بالبارىء تعالى بأسرها لم يخرج شيء منها عن أن يكون داخلاً تحت واحدة من هذه الصفات فأبدأ بالصفتين لتابعتين بسم الله وهما قولنا الرحمن الرحيم فإنّ هاتين الصفتين داخلتان تحت الجود بوجه من الوجوه وتحت القدرة بحهة أخرى وكذلك رؤوف فأمّا خالق وبارئ وحيّ فداخلة تحت قادر فإنّ كلّ واحدة من هذه الصفات وما جانسها يُحتاج فيها إلى القدرة ويتمّ معناها بها وتكمل ولا توجد التبة إلّا بوجودها ومعها فأمّا عالم فداخل تحت حكيم لأنّ الحـكمة إنّما هي أمر وكيد في العلم وكذلك أيضًا الحنان والمنان هما من الصفات الداخلة تحت جواد ولك أن تقف على واحدة واحدة من الصفات وأنّها داخلة تحت واحدة واحدة من هذه الثلاث الصفات من الاستقراء والتأمّل</p><pb n="13" /><p>لسائرها فإنّك تعلم من ذلك ما قلناه وقد تعلم ذلك من جهة أخرى وهي الجهة التي بها وقفنا على وجوده تعالى وهي وجود مفعولاته فإنّا اذا أخدنا الاستدلال على وجوده من هذه الجهة وصفناه بالجود لإخراجه الأمور من العدم إلى الوجود ونصفه بالحكـمة لإحكامه مصنوعاته واتقانها ونصفه بالقدرة للجمع بين الأضداد في تكوينها فقد بان بما قلناه من هذه المعاني إن هذه الثلاث الصفات حاوية مشتملة على سائر ما يوصف به البارئ تعالى ممّا هو سوی أوصاف النصاری فإنّها خارجة عن هذه أعنی ما يقولونه من التثليث وهذا القول يختم الثاني فأمّا الباب الثالث وهو ذكر المسئلتين اللتين يلزم بهما القائلين بالتوحيد عند نفوسهم ما يتبيّن لزومه لهم فإنّني أقصّهما فأقول إن القائلين بالتوحيد يصفون البارئ تعالى بصفات كثيرة ويقسمون تلك الصفات لكثيرة قسمين أحد القسمين الصفات التي يسمّونها صفات الذات والقسم الآخر هو الصفات التي ياسمّونها صفات الفعل ويجعلون قولنا حيّ وقولنا حكيم وقادر وجواد من صفات الذات إلى غير ذلك ممّا أستغني عن ذ کره اذ كان في ذكر هذه كفاية في ما أريد بيانه فنسألهم بعد تقريرهم بدلك ونقول هل صدق عند وصفنا البارئ تعالى بهذه الصفات أم لا فإن قالوا لا ارتكبوا شناعة عظيمة وهي إنّهم يصفون</p><pb n="14" /><p> البارئ عزّ ذكره بغير الحقّ ويتقرّبون إليه ويمجدونه بالكذب تعالى الله عن ذلك وؤإن قالوا إنّنا نصدق عطفنا وسألناهم هل معنى الصدق عندكم غير مطابقة القول ما الأمرعليه فإنّ هذا ايضًا هو حدّ الصدق وما أظنّ أن انسانًا يخالف فيه فإذا قالوا نعم قلنا فهل ينفكّ الصادق في قوله من إحدى حالين أحدهما أن يكون القول الصادق اسمًا أو حدّاً لذلك الموصوف أوجزءًا من الحدّ مثلما نقول في زید مثلًا إنّه زيد إنّه الحيّ الناطق المائت مثلًا وهوحدّه أو نقول فيه إنّه أحد هذه الثلاثة الأجزاء التي عنها تزكب الحدّ على انفراده أو يكون ذلك القول دالًّا على معنى موجود للموصوف مثلما نقول في الاسفيداج إنّه أبيض لوجود البياض فيه وفي الكاتب إنّه كاتب لوجود الـكتابة له وما أحسب أن الصدق يقع في الأقاويل وهو ما حكيناه من إنّه مطابقة ما الأمر عليه على غير هذين الوجهين اذ كانت كلّ صفة لا تخلو من أن تكون أمّا مأخوذة من ذات الأمر أومن أعراضه ثمّ نسألهم بعد ذلك فنقول هل ما نستفيد من قولنا حيّ هو الذي نستفيده من قولنا حكيم وهو الذي نستفيده من قولنا قادر وجواد أو المستفاد من كلّ واحد منها</p><pb n="15" /><p>غير الذي يستفاد من الآخر ومن قولهم إنّ المستفاد من كلّ واحد منها غير الذي يستفاد من الآخر وألّا خرجوا عن التعارف وعمّا تستعمله اللغة فإذا قرّرنا معهم هذه الأحوال كلّها قلنا لهم على أيّ وجه تقولون في البارئ جلّ اسمه إن هذه الصفات صادقة فيه هل ذلك على أنّها ذاته فإن قلتم ذلك فذاته عندكم واحدة والصفات كثيرة مختلفة لزمكم أن تكون ذانه مختلفة وغير مختلفة أمّا غير مخنلفة فلأنّها واحدة وأمّا مختلفة فلصدق الأقاويل الدالّة على معان مختلفة عليها وكلّ واحدة من تلك الصفات ذاته وهذا محال ظاهر لكلّ ذى نظر ضعيف وإن قالوا إنّها ليست ممّا تدلّ على ذاته بل ممّا تدلّ على أحوال له كان اللازم لهم بأن تكون ذاته من قبلها نفسها واحدة وإذا نظر إليها بحسب الأحوال المختلفة الموجودة لها كثيرة فتصير واحدة من جهة وأكثر من واحدة من جهة هذا ليس من قولهم فإن قالوا به فهو قول النصارى ولا معنى للتعجّب من تثليثهم وتكذيب أقاويلهم فإنّ النصارى ليس يقولون أكثر من أنّه واحد من قبل الذات كثير من قبل الصفات وهذا الوجه يخرجهم عن التعارف من أقاويلهم أو يبطل عليهم التشنيع على القائلين بمثل ما يقولونه فإن من العجب العجيب تشنيع الانسان على قوم بما يقول مثله ولنا أيضًا أن نسألهم مسئلة من جهة معلّقون بها كثيرًا في مناظراتهم وهي اللغة فنقول خبّرونا هل الأسماء المشتقّة مأخوذة من معان موجودة</p><pb n="16" /><p>للمسمّيات بالأسماء المشتقّة فمن قولهم نعم فإنّني استفتيت جماعة من اللغويّين بالحضرة فأجابوا إلى ذلك فنقول لهم إن كلّ هذه الصفات التي عددناها من صفات الذات هي أسماء مشتقّة فإنّ حيًّا مشتقّ من الحياة قادرًا مشتقّ من القدرة وجوادًا من الجود وحكيمًا من الحـكمة وإذا كانت هذه الأسماء مشتقّة فقد وجب لها ما وجب في حكم اللغة للأسماء المشتقّة فيلزم أن يكون إنّما نصدّق في المسمّيات بها متى وُجدت معاني منها اُشتقّ لها الأسماء وإذا كان الأمر كذلك فإنّ اللازم لهم أن يكون لهذا الموصوف مع وجود ذاته وجود معان أکثر من واحد فيها وهذا هو قولنا على أنّي قد رأيت من يقول إن هذا القول في الأسماء المشتقّة في اللغة معروف مشهور إلّا في صفات البارئ تعالى فإنّ لأمر ليس كذلك وليس الأسماء المشتقّة له لمعان موجودة في المسمّى فيثبتون موضع الخلاف وبنفون التعارف المقرّر في اللغة بدعوى وهذا ما لا نجور في النظر فإن بعص المتقدّمين شرط على مكلمه إن قال له لا تجعل الدعوى دليلك وفي هذين البيانين كفانة في الدلالة على أنّ الأمرفي التوحيد عند غيرنا غير مقرّر ولا هو ممّا قد بلغ منه إلى غاية يثلج باليقين منها صدر الناظر فيها وأنّهم متى لم يعاندوا الحقّ انقادوا إلى مثل</p><pb n="17" /><p>ما يفوله أصحابنا في البارئ تعالى من إنّه واحد من قبل الذات متكثّر من قبل الصفات وإذ قد أتينا على الأبواب الثلاثة التي كنت وعدتك بإثباتها فقد رأيت أن أضيف إلى هذه الثلاثة المعانى معنى رابعًا غير ما كنّا تجارينا فيه وجرت المفاوضة بيننا فيه وهو من الأسرار التي لا يجب أن تكشف إلّا لذوي الألباب الناظرين في الأمور الالهيّة ويصان عن كلّ أحد إلّا أنت أحدهم وهو أن هذه الصفات منّا ومن غيرنا للبارئ جلّ اسمه ليست دالّة على ذاته بل إنّما تدلّ على المناسبات الموجودة له إمّا بینه وبين مفعولانه أو بينه وبين ذاته فأمّا ذاته فلا تُعرّف بشيء البتة ولا تعلم ماهيّتها البتة ولا يعلم من أمرها أكثر من أنّها موجودة فقط وما يلزمها من حيث هي موجودة ولا اسم لها كما قال الطاهر الثاولوغس في المقالة الثانية من سقالتيه في الابن إنّ الله لا اسم له وإنّما قال ذلك لأنّ الاسم عند القدماء هو الذى يدلّ بالإجمال على ما يدلّ عليه الحدّ بالتفصيل فلو كان له اسم لوجد له حدّ ولأنّ الحدّ إنّما يكون عن الجنس والفصول وكان الله تعالى ذكره لا جنس له ولا فصول وذلك لأنّه لو كان ممّا له جنس لكان الجنس أقدم منه بالطبع ولكان علّةً له</p><pb n="18" /><p> فكان حينئذ لا يصدق وصفه أنّه أقدم الأمور ولا أنّه علّة لسائر الأشياء وكذلك يجري الأمر في الفصول فلذلك لم يكن له حدّ وإذا لم يکن له حدّ لم يكن له اسم إذا كان الاسم كما قلنا إنّما يدلّ على جهة الإجمال على ما يدلّ عليه الحدّ على جهة التفصيل فليس ينبغي أن يُظنّ أن الذات الشريفة تعالى ذكرها قد تدلّ على جوهرها بشيء من هذه الأوصاف البتة وإنّما تدلّ على مناسباتها التى بيها وبين مفعولاتها وبينها وبين ذاتها فقط فأمّا الذات على بساطتها ومن غير أن يناسب بينها وبین غیرها فلا يجوز أن يدرك من أمرها شيء أکثر من أنّها موجودة فقط ولا نعلم البتة فإنّ العلم إنّما يقع بالأمور المحدودة والمحدود متناهٍ ولأن هذه الذات تعالى ذ كرها غير محدودة ولا متناهية ما يمتنع على أحد من خلق الله الوقوف على شيء من أمرها غيرأنّها موجودة ونتبع نظرنا في مذا المعنى أن نقول فيها إنّها إذا عبر عهها شيء من هذه الصفات فإنّها إنّما تُعرف بتلك العبارة لا من حيث هي في غاية البساطة بل بتركيب ما ومن قبل النظر في الذات أمّا بحسب فعلها أو بحسب مناسباتها بذاتها وإذا نظر فيها من هذه الجهة فليس يكون النظر فيها من حيث هي بسيطة في الغاية بل من حيث قد أُضيف إلى تلك الذات البسيطة معنى</p><pb n="19" /><p>آخر وهو المناسبة فقد أتيت على قدر قوّتى الواهية بما حضر فى المعاني الثلاثة التي تجارينا فيها وزدت على ذلك الكلام في ما ظننته متّصلًا بهذه المعاني محبّة الانقياد لما تأمر به والله تعالى يوفّق للصواب ويرشد ؤإليه ويحمي من الباطل ويعين على الوصول إلى الغاية القصوى في العلم والعمل وأرجو أن أكون قد أتيت على ما يقنع به الناظر في هذه الرسالة والسلام</p></div></body></text></TEI>