<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>كتاب إلى عمرو بن عثمان المكي</title>
                <author>أبو القاسم الجنيد</author>
                <respStmt>
                    <resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp>
                    <name>Antonio Musto</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>http://www.worldcat.org/oclc/23141078</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" n="1">
                <pb n="8" />
                <head> نسخة كتاب الجنيد الى عمرو بن عثان المكى رحهما آلله تعالى </head>
                <p> أوتيت من العلم والحكمة أعلى منازله وتناهيت من الرسوخ في المعرفة إلى غاية أماكنها
                    وادنيت في مجالس القرب إلى أزلف مواطنها وتبوىء بك من كمال جوامع الأنباء إلى
                    استيعاب معالمها فجرى ذلك لك بالتمكين وأنت مستبصر وعلوت في سمو انتهائه مشرفا
                    مستظهرا قد تضمنته بقوة الاشتمال عليه فأفضى إليك واستغنيت عن السعاية إليه بمنيع
                    صولة التمكين لأنك لذلك كله بواضح الحق مستبين ولأنك فيما اختلف فيه من العلم على
                    صحة اليقين </p>
                <p> وجعلك الله مع ذلك ممن سعد به إخوانه ونالوا البغية من العلم بوصفه وبيانه وانكشفت
                    لهم الحقائق المشفية من تعبير لسانه وأنس منهم من غاب أو حضر بشرف مكانه </p>
                <p> بل جعلك الله نورا يملأ بسنا ضيائه الخافقين ويلوح مضيئاً طالعا على سائر الثقلين
                    فينال عند ذلك كل فريق منهم حظه الكامل ويصل إلى مراده الشامل الفاضل حتى تكون هذه
                    الظواهر أموره التى ألبسها وبوادى أحواله التى أريد بها وقد نظر فيها فوقفت به
                    الضنه عن ظهوره وتضمنته الصون والحجبة والكتم عن حضوره </p>
                <p> وذلك سر تضل العقول عن الإشارة إليه وتنقطع الفهوم عن شىء من الورود عليه هيهات
                    هيهات طمست عن ذلك أطواق كوامل العلماء وضلت عنه مقاليد أكابر الفهماء فهو في تفرد
                    توحده علي ويعزل قيومته تجرده فكم من موم إليه بتوهمه ومن مظهر التحقق به بالطيب
                    عنده أن يعرض لينطق به تلجلج لسانه وتحير عند الإيماء به إلى بيانه ويظن الجاهل إذا</p>
                <pb n="9" />
                <p>سمعه أنه قد أصاب وهو في عمياء مظلمة عند الخطاب يكون في دعواه وحقيقة الحق تدفعه
                    ويوهم بوصفه السامع في القصد إلى ما يقع الفهم به في النفاذ فيما أمر به والترك لما
                    نهى عنه </p>
                <p> وذلك بعض حق العلم على من حمله فمتى اقتضيت لنفسك يقع العلم لها قبل إعطائك منها حق
                    ما للعلم واجب احتجب عنك نفعه ونوره و بقى عليك رسمه وظهوره وذلك حجة للعلم عليك
                    وإن كان رسمه ظاهرا لديك </p>
                <p> فاحذر أيها الرجل الذى قد لبس من العلم ظاهر حليته وأومأ المشيرون إليه بجميل لبسته
                    وقصر عن العلم بمحض حقيقته ما وقعت به الإشارة إليك وانبسطت به الألسن من الثناء
                    عليك فإن ذلك حتف لمن هذه الصفة صفته وحجة من الله تعالى عليه في عاقبته </p>
                <p> فلما سمع العالم من الحكيم ما نطق به وقرع سمعه بيان ما شرحه له أطرق مفكرا ثم
                    انتحب بعد الفكرة باكيا فطال بكاؤه وعلا نحيبه واشتد اضطرابه فأقبل عليه عند ذلك
                    الحكيم فقال له الآن حين بدت شمس الحكمة تطلع عليك وواضح نورها يصل إليك وعند ذلك
                    تنجلى عنك ظلمات ما أعرضت عنه من علمك وأغفلته من موانع العلل لفهمك وإنى أؤمل بذلك
                    صلاح ما أفسدته والتلافى لحفظ ما ضيعته </p>
                <p> فلما سمع العالم إقبال الحكيم عليه بذلك سكن من اضطرابه وهدأ من شدة بكائه ثم أقبل
                    على الحكيم فقال زدنى من دوائك هذا فقد لاوم جراحى وقويت الأطماع في الوقوع لحجتى
                    فتخلصنى بلطيف حيلتك ورفق حكمتك من وبال ما أنت أعلم بما كمن منه في سرى واستتر عنى
                    من خفى هوى الشر فقد انطوى عنى في سالف الأوقات الماضية خفي مستبطنات كانت في
                    السرائر كامنه وكشفت لى عنها بجميل نعتك وأوقفتنى على ما بطن منها بلطيف رفقك</p>
                <pb n="10" />
                <p> قال له الحكيم تحمد الله أبداً فيما أنعم به عليك من اطلاعه إياك على ذلك وإيقافه
                    لك على مواضع خللك فكن بالذل بين يديه خاضعا وافتقر إليه بالاستكانة والخضوع ضارعا
                    فإنك لا تخفى مناجاتك له سامعا وإنك إذا كنت كذلك كان لك إليه شافعا وأعلم مع ذلك
                    أن ألسنة الحكمة لا تنطق إلا من بعد أن يؤذن لها وإذا نطقت وقع النفع لمن اسمع بها
                    وإنما مثل ذلك من فضل الله على خلقه مثل غيث سمائه الذى إذا أنزله وأحيا به ميت
                    أرضه أما سمعت الله تعالى يقول فانظر إلى اثار رحمة الله كيف يحيى الأرض بعد موتها
                    إن ذلك لمحيى الموتى وهو على كل شىء قدير وكذلك يحي الله تعالى بألسنة الحكمة ما
                    أمات الإعراض عنه من قلوب أهل الغفلة </p>
                <p> قال العالم للحكيم أجل إن الذى وصفته كما وصفته وإنى أؤمل من الذى انتدبتني بلسان
                    حكمتك وجاد علي تعطف رحمتك أن تستنقذني من وبال التقصير بدلالتك وتخرجنى من ذلة
                    التخلف بمصادفة رؤيتك </p>
                <p> وقد علمت الآن أن أربى إلى التكشف لى عما لزمنى من وبال تركى للعمل بعلمى وتخلفى
                    عما أوجبه حق العلم علي وعما استتر في نفسى وانطوى بالاستخفاء في سرى ما لم أكن له
                    مدركا ولا بما معى من العلم عليه واقفا وقد أشرقت الآن بقدر ما ايدنى الله تعالى به
                    منك ومن بى علي وكشفه لى بأسبابك على بعض ذلك فبعلمى بالقليل من ذلك علمت أن علي
                    منه كثيرا لم أدركه وخفي مستبطنات لم أره ولم أعرفه </p>
                <p> فاكشف لى أيها الحكيم من أمرى عما أنت أعلم به منى فإن الطبيب أعلم بداء السقيم من
                    نفسه وأحق أن يصف له من الدواء ما يكون سببا لبرئه </p>
                <p> قال الحكيم قد بدت مطالعات الفهم تلحقك بمعرفة ما عليك من ذلك ولك وبدت أوائل معانى
                    الصحو تلوح لعقلك وبدت أوائل الإفاقة تسعى بحركاتها لبعض ما في سرك واعلم أن ضرر
                    الأديان أشر من ضرر</p>
                <pb n="11" />
                <p>الأبدان وسقم الجوارح والأجسام أسهل من سقم القلوب والأفهام لأن علل الدين والآفات
                    المعترضة على اليقين سبب للبوار وموردة لأهلها على النار مؤذية الى سخط الجبار وما
                    عدا ذلك إلى غيره وكان واقفا فيما سواه من الأمراض والأسقام الكائنة في الجوارح
                    والأجسام فذلك ضرر يؤمل برؤه ويزول مكروهه وشره ويرجى من الله تعالى ثوابه وأجره
                    وأعلم أن الطبيب العالم المجرب والحكيم الناصح المؤدب أعلم بدنف الأبدان والعلل
                    المخامرة بآفاتها للأديان لأن المعبر عنهما يعبر عما يجد من ذاته والواصف لما حل به
                    من بلائه مقصر عن بلوغ نعته لذلك مختلف عن الوصف لما هنالك ووصف المتطبب الخبير
                    المجرب البصير يكشف لأهل الأمراض عما وجدوه وينبئهم عن زوال ما فقدوه حتى كأن
                    الموصوف بعبارة اللسان منظور إليه بحقيقة العيان وإنى أصف لك على أتر ذلك أمورا
                    تقوى لك حالك وتبلغك غاية البغية من سؤالك والقوة بالله العظيم </p>
                <p> أعلم أيها المنسوب إلى العلم بوقوع الصحو لك تتبين حيرة السكرة وبكون الإفاقة تقف
                    على وقت الغمرة وبصحة الذكر ينكشف لك وبال الغفلة وبالسلامة والعافية يتميز لك وقت
                    العلة </p>
                <p> فاعلم أن ذلك كله مشغل في حين كونه عن حقيقة معرفته ضار لأهله بما لبسهم منه عن
                    وجود حيرته إلا بحمله علم مزاجه اللبس والظلمة ليثبت الله تعالى بذلك عليهم الحجة </p>
                <p> فخل عن نفسك أيها المعنى بها والحريص على تعجيل استنقاذها وبال السكرة والغمرة
                    والغفلة والحيرة باستعمال ما أصفه لك والاسراع إلى ما أحثك عليه والمبادرة إلى ما
                    أشير به إليك فإن صحة الصدق وجودة القصد يؤديانك إلى المحل الذى هو باب المدخل فيما
                    تحبه والمخرج مما تكرهه ولن يحجبك عن بلوغ ما تريد والقوة بالله إلا بتقصيرك عن
                    المجاهدة في واجب حق السعى عليك</p>
                <pb n="12" />
                <p> فاحذر ثم احذر أن تكون على شىء من ذلك مقصراً أو ألفاك وقتا وأنت عنه فاتر راجع فإن
                    مطيتك الموصلة لك الى بغيتك صدقك في إقامة المناصحة في محل مجاهدتك فقد أوقفتك على
                    وجه المنهج والمدرجة وقربتك من المسير على أوضح المحجة </p>
                <p> وأعلم أيها الرجل الحاذر المحثوث المبادر أن الإقامة المانعة لك ولنظرائك بعد الحمل
                    للعلم وطول السعاية فيه ودوام العناية بجمعه والاستكثار من الحمل له الميل الى
                    التأويل والدخول به فيما خفى من النفس من الميل إلى الدنيا والركون إليها </p>
                <p> وهم في ذلك على معانى مختلفة فمتأول متين الأغماض والأعراض فيما استكن في خفايا
                    نفسه فمضى فيه على ما عليه منه والعلم بنكته ولا يتركه في كثير من الأوقات ويستتر
                    ذلك عليه في بعض أوقاته </p>
                <p> ومتأول قصد الصحة والتحقيق فيما تأوله ولحقه في ذلك الميل من حيث لم يستدركه وانطوى
                    عليه ما عليه فيما قصد له وكان عنده الذى عمد له وتأوله أولى به من غيره فمضى على
                    ذلك وهذا نعت حاله فكان مما قصد له في التأويل على معنى الصفة الأولى التى تبين
                    لصاحيبا خفي أغماضه وطوي ما في نفسه إذ جعل العلم ذريعة وسببا إلى ذلك فلبس حليته
                    وتحمل بلبوسه وأظهر بالتأويل أثر العلم ودعا إليه ونصب نفسه للشهرة به ليعلم الناس
                    ما علم منه </p>
                <p> فلما عرف موضعه ومكانه وسمع منه وأقبل الناس عليه نحوه استحسن اجتماع العوام عليه
                    وثناء الجاهلين بما ليس فيه فقوي عليه بذلك سلطان التأويل وأوهم نفسه حظ اجتماعهم
                    وانبساط ثنائهم وكثرة تعظيمهم وحسن قبولهم له بما ظهر من نفسه وتحسن به ما يعلم
                    الله تعالى منه خلاف ما أسره وأضمره فلما استوى له ذلك عند العوام والجهلة وكثرة
                    حمد الحامدين</p>
                <pb n="13" />
                <p>بالغلط والغفلة مال إلى ما في نفسه من أخذ العوض على ما نشر من علمه ورضى بما تعجله
                    من ذلك ثواباً لعلمه وصار بائعا للعلم بالثمن اليسير والخطر القليل ورضى بالدنيا
                    عوضا من الآخرة ومن ثواب الله تعالى على الأعمال الصالحة في جملة من ذمة الله تعالى
                    في كتابه وقص علينا من بيانه على لسان نبيه قال الله عز وجل وإذ أخذ الله ميثاق
                    الذين أوتوا الكتاب لتبيننه للناس ولا تكتمونه فنبذوه وراء ظهورهم واشتروا به ثمنا
                    قليلا فبئس ما يشترون وقال تعالى فخلف من بعدهم خلف ورثوا الكتاب يأخذون عرض هذا
                    الأدنى ويقولون سيغفر لنا وإن ياتهم عرض مثله يأخذوه فذمهم الله تعالى وقص علينا في
                    كتابه وصرح بذلك إلى العقلاء من عباده وبينه بيانا محكماً قوياً لئلا يكون لمحتج في
                    ذلك حجة ولا لقائل فيه مساغ ولا مدافعة </p>
                <p> ثم إن الله تعالى قص علينا قصص الأنبياء عليهم السلام وأخبرنا بما نعتهم به وبما
                    أخذ عليهم من ترك الدنيا والتشمير الى الآخرة وألا يأخذوا على شىء من ذلك ثمنا ولا
                    يريدون عليه أجرا ولأن حق العلم وحق تأديته إلى الخلق ألايكون لشىء منه جزاء إلا
                    ثواب الله عز وجل عليه والجنة التى جعلها دار من اتقاه وأطاعه قال الله تعالى لنبيه
                    عليه السلام قل ما أسألكم عليه من أجر وما أنا من المتكلفين وقال تعالى قل لا
                    أسالكم عليه أجراً إلا المودة في القربى </p>
                <p> وكذلك قص علينا في قصص الأنبياء عليهم السلام قال نوح قل ما أسألكم عليه من أجر وما
                    أريد أن أخالفكم إلى أنهاكم عنه وقال إن أجرى إلا على الذى فطرنى ومثل هذا كثير في
                    كتاب الله تعالى </p>
                <p> وهذه سيرة الأنبياء عليهم السلام في الأمم وسيرة العلماء في الناس ألا يأخذون على
                    شىء من العلم ثمنا ولا يطلبون على شىء بما يعلمون أجراً وسيما ما أخذه العلماء على
                    العلم سحتا وسيما ما أخذه الربانيون والأحبار</p>
                <pb n="14" />
                <p>مع نهيهم عن ذلك فقال تعالى لولا ينهاهم الربانيون والأحبار عن قولهم الأثم وأكلهم
                    السحت لبئس ما كانوا يصنعون والأخبار في النهى ذلك كثيرة والاستقصا في ذلك من الحجة
                    يطول وصفه وقد تبين لك بعض ما فيه كفاية وبلاغ والله الموفق </p>
                <p> وأما الطوائف التى تأولت ورأت أن الذى تأولته هو الحق فإنهم قوم لحقهم الزلل من حيث
                    غاب عنهم علم الحقيقة ونالهم من المشكلات التى لا تبين لأهلها إلا بعد التورط فيها
                    والانغماس في مكروهها جعل القوم أئمتهم فيما تأولوه رجالا قلت مناصحتهم لأنفسهم ولم
                    يصادفوا صواب الحقيقة فيما عمدوه قالوا بالخلق إلينا فيما علمناه أشد الحاجة وعلمنا
                    إقامة الحق في سائر الخلق فمن ذلك تقديم الأئمة والمشورة عنهم والتقوى بهم وكذلك
                    الأمراء والرؤساء وعظماء أبناء الدنيا </p>
                <p> فجعلوا السعى الى الخلفاء والأمراء والحكماء وعظماء أبناء الدنيا عملا لهم يحتسبون
                    به ويؤملون ثوابه وجعلوه من أجل الأعمال واعظمها قدراً وأوفرها عندهم ثواباً فحملوا
                    العلم إليهم وطرقوا به أبوابهم وسعوا بما حملوه منهإلى من م يطلبهم له ولم يدعهم
                    اليه ولم يعرفهم به فلحقهم في أول الأمر ذل السعاية والتوسل إلى الحجاب ومهانة
                    الوقوف على أبوابهم فمن بين مأذون له ومن بين مردود قد لحقتهم المذلة وعلتهم
                    العقوبة ولبستهم الذلة ورجعوا بخضوع المذلة </p>
                <p> فلم يزالوا كذلك في نصب الغدو والرواح وذلك سبب الهلكة والاجتياح حتى وصلوا الى
                    الذى قصدوا ونسوا الأله الذى عبدوا وأوردتهم الغفلة والنسيان موارد الأموات وغمرتهم
                    كثرة العلل والآفات واتصلت بأبصارهم وقلوبهم فتنة ما أعد أبناء الدنيا لأنفسهم
                    وآثروه على أمور آخرتهم من بهجة رونقها ونضرة زينتها ولوعة زهرتها</p>
                <pb n="15" />
                <p> وقد أنعم الله علي بما أيدنى به منك وعظم عندى قدر ما جعلك آلله له أهلا وموضعا من
                    شرحك لما تقدم من نعته ووصفه من أحوال الطبقات الثلاثة المتأولين وما وقع لهم من
                    الخطأ في القصد والميل بالعمل الى غير منهجه والى الانحراف فيه عن سواء السبيل وقد
                    احتجت أن تصف لى العاملين لله تعالى بحقيقة العلم» القائمين بحقه الصادقين فيما
                    حملوا منه وفيما قلدوه من تأديته الممدوحين بنشره وبما نقلوا الى من دونهم منه
                    والمحتسبين في تعليمهم الناس على صحة الإرادة وصلاح النية وجميل السيرة الذين لم
                    تمل بهم الأطماع ولم يفتنهم الاختداع ولم تعرج بهم الأهواء ولم تسترقهم إرادات
                    النفوس ولم تعطف بهم الدنيا ولم يجر عليهم الزلل والخطأ وكانوا في ذلك كله على صحة
                    المعنى </p>
                <p> قال الحكيم ابشر بما فتح آلله تعالى لك من باب السؤال ويسرك له من صحة المقال فإن
                    ذلك إن شاء آلله تعالى سبب لك إلى ركوب الأعمال ومباشرة في حقيقة قصدك واجعل توسلك
                    إلى الحكمة واستدعائك جميل الأفعال ومؤديا لما أؤمله لك الى تمهيد صدقك فاخلص
                    الإرادة لله تعالى ما تحب منها تحصين سرك من العلل المانعة عنها واصلح الضمير
                    بإجمامه لما يجب لها فإن الحكمة لمن اشتملت عليه فيها الرغبة واستولت على خالص سره
                    المحبة أشد عطفاً وحنينا وميلا من الأم الشفيقة والأب الرفيق</p>
                <p> واعلم أيها الباحث عن واجب العلم وشرفه والطالب للمصافاة بمخالص الأعمال لسيده أن
                    أقداًم القوم عن مناهج الحقيقة انحرفت وأن قلوبهم على صحيح الإرادات ما استوت وأنهم
                    مالوا بمخفى ما في النفوس على جميل ما أظهروه وإلى محبة علم الخلق به وتعظيمهم عليه
                    وإجلالهم من أجله وأحبوا اجتماع الخلق عليهم وإشارتهم إليهم حتى تصوب أراؤهم وتصدق
                    أقوالهم وتكبر غايتهم ويتصل الثناء لهم وإن قصر عن شىء من ذلك عنهم كرهوا وإن لم
                    يقع لهم ما يحبون غضبوا ولا تسل عن فرط الغضب منهم والرضا والتعتب منهم على من خالف
                    مواقع الهوى وصفهم بكل ماهو فيه يطول به الشرح ويطول به الكلام وقد شرحت لك من
                    وصفهم ما انبسط به لسانى وأجرى لك من نعتى وبيالى وفى ذلك كفاية </p>
                <p> فالبس الآن أنت جلايب الحذر وتدرع بأدرع الخوف وخذ على نفسك جنة التقوى وقم لله
                    تعالى على نفسك بدوام الرعاية ودوام التفتيش وشدة المحاسبة وجودة التحصيل وصدق
                    البحث وصل سراً مع ذلك بدوام الذكر وقوى الفكر </p>
                <p> فكن ممن جاهد في الله عز وجل حق جهاده وممن أثنى الله تعالى عليه من صالحى عباده مع
                    ما يقع لك من الوعد الجميل والثواب الجزيل قال الله عز وجل والذين جاهدوا فينا
                    لنهدينهم سبلنا وإن الله لمع المحسنين وقال الله تعالى ولو أنهم نعلو ما يوعظون به
                    لكان خيرا لهم وأشل تثبيتا </p>
                <p> فهاتان آيتان موجبتان لمنالات الخير ووقوع الهداية والرشد فخذ بحظك الأوفر من العمل
                    بهما واللزوم لما أمر الله تعالى فيهما وكن على حذر من موافقة شىء مما تقدم به
                    النعت من ذلك التأويل وخطأ الرأى فإن ذلك مؤدى إلى إحباط العمل وشدة الندامة في
                    المنقلب</p>
                <pb n="16" />
                <p> قال له العالم أيها الحكيم قد أتيت على الذى في نفسى وبلغت مدى ما كان يجول في صدرى
                    وزدت على ذلك من الوصف أشياء عرفت فضلها وانكشفت لى صواب العلم بها وأرجو أن يكون
                    ذلك من فضل الله تعالى ورحمته لى وقد جعلك الله تعالى سببا لتنبيهى على أمور لولا
                    منة الله تعالى علي بك فيها لذهب لجى التقصير عن العلم بها حيث ذهب بمن تقدم وصفك
                    له فاوقفنى حقيقة علمك بها على زلله وخطأ رأيه</p>
                <p> وقد أنعم الله علي بما أيدنى به منك وعظم عندى قدر ما جعلك الله له أهلا وموضعا من
                    شرحك لما تقدم من نعته ووصفه من أحوال الطبقات الثلاثة المتأولين وما وقع لهم من
                    الخطأ في القصد والميل بالعمل الى غير منهجه والى الانحراف فيه عن سواء السبيل وقد
                    احتجت أن تصف لى العاملين لله تعالى بحقيقة العلم القائمين بحقه الصادقين فيما
                    حملوا منه وفيما قلدوه من تأديته الممدوحين بنشره وبما نقلوا الى من دونهم منه
                    والمحتسبين في تعليمهم الناس على صحة الإرادة وصلاح النية وجميل السيرة الذين لم
                    تمل بهم الأطماع ولم يفتنهم الاختداع ولم تعرج بهم الأهواء ولم تسترقهم إرادات
                    النفوس ولم تعطف بهم الدنيا ولم يجر عليهم الزلل والخطأ وكانوا في ذلك كله على صحة
                    المعنى </p>
                <p> قال الحكيم ابشر بما فتح الله تعالى لك من باب السؤال ويسرك له من صحة المقال فإن
                    ذلك إن شاء الله تعالى سبب لك إلى ركوب الأعمال ومباشرة في حقيقة قصدك واجعل توسلك
                    إلى الحكمة واستدعائك جميل الأفعال ومؤديا لما أؤمله لك الى تمهيد صدقك فاخلص
                    الإرادة لله تعالى ما تحب منها تحصين سرك من العلل المانعة عنها واصلح الضمير
                    بإجمامه لما يجب لها فإن الحكمة لمن اشتملت عليه فيها الرغبة واستولت على خالص سره
                    المحبة أشد عطفاً وحنينا وميلا من الأم الشفيقة والأب الرفيق</p>
                <pb n="17" />
                <p> وكأفى مع ذلك أرى سحابا من العلم غدقة منبسطة عليك مونقة قد أظلك غمما وقويت لك
                    الآمال باستتمامها فاستمطر الغيث الكائن فيها بدوام الوقوف بحضرة فنائها وأدم
                    الاستغاثة بمنزل الغيث ومنشر السحاب وكاشف الضر ومعتق الرقاب واعلم أنه جل ثناؤه
                    يحيى بقطرة من غيث رحمته موات ما أنزل لها عليه من بريته فتحرى طلب الحياة تكون
                    السقيا فإن أوائل تلك الغمام توجدك الشفا وإن غدق ما بها يغسل عن سرك الميل الى
                    الدنيا ومباشرته بجسمك يغسل عنك سائر الأدواء وذوقك لسائغ طعمه يميت من نفسك الهوى </p>
                <p> واعلم أن الله تعالى إذا أراد عبدا سهل له السبيل ووطأ له التثقيل وأسرع به في
                    الترحيل وبلغه المنزل الفضيل ومنحه الحظ الجزيل وإنى أؤملك من الذى عرضك لنجح
                    السؤال وصحيح القصد في المقال أن يبلغك بفضله عليك ورحمته إياك منازل المنتجبين من
                    أوليائه ولا لأصفياء المستخلصين من عباده </p>
                <p> وأنا واصف لك إن شاء الله تعالى ما سألت عنه من نعت أهل الحقائق من أهل العلم
                    العاملين به الصادقين في القصد اليه المجتهدين في إقامة حقه المريدين للعلم لما وجب
                    عليهم منه الذين لم تفتنهم فيما قصدوه أطماع الدنيا وم تمل بهم عن الأخذ بحقيقته
                    ولم يستفزهم الغواة من الأعداء أولقك حزب االله ألا إن حزب الله هم المفلحون اعلم
                    أن أول ما أوتى المحققين من أهل العلم من العمل في أول الطلب اصلاح النية وصحة
                    المراد والموافقة فيه للنفوس فيما بدا من إرادة الطلب فلم يبيحوا أقدامهم السعى ولم
                    يتحركوا في ذلك بالجوارح إلا من بعد ما أحكم جميل النظر لهم بالانبساط فيه فسعوا
                    فيه على أصل ما أدبهم العلم به في أول الأمر ومضوا على صحة الحال وشهادة العلم بذلك
                    وألزم صحة ما يبدؤ به الحق قلوبهم الإشفاق والحذر والتقية فضمهم وجود ذلك وألزمهم
                    حصر الجوارح وضبط السرائر ودوام الصمت وخافوا مع ذلك أن يكونوا قد قصروا عن واجب حق
                    السعى فى</p>
                <pb n="18" />
                <p>طلب العلم واشتد تحصيلهم على النفوس وصحبهم جميل الذكر ودوام الفكر في مواطن السعى
                    فحماهم ذلك عن الانبساط عن معاشرة الطالبين له والساعين معهم فيه فكانوا بحال
                    والحاضرين معهم بحال كلما بدا من غيرهم لغو أعرضوا وكلما بدا من سوا هم غفلة أو لعب
                    خافوا وحذروا وكلما ظهر لهم من غيرهم مزعج يجرى الى تأكيد حالهم وتشديد ضبطهم لما
                    عليهم يدعون لمن حضرهم بالسلامة ويحبون لهم الصلاح والاستقامة لا يؤذون الناس ولا
                    يحقرونهم ولا يغتابونهم ولا يذمونهم بل يشفقون عليهم إذا رأوا منهم الزلل ويدعون
                    لهم إذا بدا منهم الخلل يعرفون المنكر وينكرونه ويتجنبونه ويعرفون المعروف ويحبونه
                    ويستعملونه لا يزدرون المقصرين لكثرة وجوده ولا يغمصون من دونهم لما به من حالهم
                    حمدوه بل يعرفون ذلك بدلالة العلم عليه ولا يخفى عليهم من القوم ما نسبهم الحق اليه
                    فصواب ذلك وخطؤه لهم بالعلم ميز والسلامة من رؤية مكروه ذلك لهم صاحب وفيما ألزمهم
                    الاشفاق والتقوى شاغل ولهمعلىطلب العلم مقبل ألسنتهم بحمد ربهم عند سماع العلم
                    ناطقة وقلوبهم الى اعتقاد العمل به مبادرة وآذانهم بحسن الإصغاء اليه سامعة
                    وأبدانهم بالخدمة لله تعالى ساعية أحسنوا على جميل السيرة جمعه وبالوفاء بفضل الله
                    تعالى عليهم فهمه ولم يزالوا بدوام السعى اليه وشدة الإقبال عليه وبكثرة اللزوم لمن
                    العلم حاضر لديه حتى أخذوا منه بالحظ الأوفر والنصيب الأكبر فلما بلغوا منه الى ما
                    به يستعينون وغاية ما اليه يحتاجون وبحقائقه في سائر الأوقات يعملون رجعوا الى
                    تفتيش ما كتبوا والى البحث عما منه طلبوا فكان مانعاً لهم من السعاية جامعا لهم الى
                    الخلوة بالعبادة ووقفت بالناس اليهم الحاجة وعرف موضعهم بجميل الإرادة وعرف أماكنهم
                    من العلم وشرفت أحوالهم من الفضل وانبسط ذلك ونشأ وظهر ذلك وبدا فمن بين خال بعلمه
                    متشاغل عن الخليقة بعبادته مؤثر للعمل فيما فتح الله تعالى عليه</p>
                <pb n="19" />
                <p>منه ولا يريد بإدامة الخدمة لله تعالى بدلا ولا بالخلوة بما فتح الله تعالى له من
                    ذلك حولا ومن بين من حضرته في نشره العلم النية وقويت له على تعليمه العزيمة وسنحت
                    له في ذلك رؤية الفضيلة فانبسط في نشر العلم محتسبا وكان في العمل لله تعالى بذلك
                    مخلصا يرغب الى الله عز وجل في جميل الثواب ويؤمل من الله تعالى جميل العائدة في
                    المآب مصحوبا في ذلك بمصادفة الصواب إذا قال نطق بقوة العلم وإذا سكت سكت بوقار
                    الحلم وإذا قصد الى البيان قرب منال الفهم إذا كثروا عليه أحب نفعهم وإذا تفرقوا
                    عنه نصحهم يؤدى اليهم ما حمل من العلم بلسان فصيح وبيان صحيح بقلب نصوح وقول صادق
                    ولا يعجل على من جهل ولا يكافئ من زل وأخطأ ولا يواقف بالمرآءة أحدا يعفو عمن ظلمه
                    ويعطى من حرمه ويحسن إلى من أساء اليه ويتجاوز عمن يتعدى عليه لا يريد على شىء من
                    أعماله من الخلق أجرا ولا يميل إلى مدحة ولا ثناء يجتهد لله تعالى في إخلاص إعماله
                    ويريد وجهه بجميل أفعاله لا يقبل الدنيا ممن يبذلها له ولا يعرج على من انبسط بها
                    اليه يضع الدنيا حيث وضعها خالقها ويغنيه منها ما قسمه له رازقه لا يشغل منها بما
                    يزول ولا يعمل فيها بما لا يدوم منصرف بقلبه عن زينتها منحرف عن كل ما دعى اليها من
                    بهجة رونقها يكفيه ماقل وصفا ويجزيه ما سلم واستوى </p>
                <p> يقف منها عند الشبهات وينصرف عن الأمور المشكلات بل هو للحلال البين تارك وفى الأخذ
                    لما لابد له منه مقتصد قد آثر فيها وفى كل ما دعى إليها الزهادة ولزوم الكد
                    والعبادة </p>
                <p> يرحم من مال برغبته اليها ويرفى لمن أقبل بطلبه عليها لا يراها حظاً لمن طلبها ولا
                    ثمنا لسعى من اشتغل بها ينظر إليها بعين زوالها وبقرب انتقالها فهذا محل الدنيا
                    عنده ومكانها في العلم بها لديه وهو مع ما وصفته لك دائم العزلة كثير الخلوة متصل
                    الجد والخدمة يجد راحة قلبه وقرة عينيه وسرور</p>
                <pb n="20" />
                <p>فؤاده فيما خلص من صالح العمل إلى سيده وآمل عائدة ثوابه في معاده فإذا ظهر للناس في
                    وقت اجتماعهم عليه وطليهم للعلم العتيد لديه ظهر بجميل النية وصحيح الإرادة فكان
                    ذلك عنده بعض الأعمال المقربة الصالحة فهو لا يخلو من حال هو بها في الخلوة متعبدا
                    والى الله تعالى فيما يقرب اليه مجتهدا ومن حاله أن تكون قد حضرته النية ويبرز
                    للخلق فيكون لعلمه ناشرا ولهم مما علمه الله تعالى معلما والوجل والخوف من الله عز
                    وجل في أحواله والحذر والإشفاق دائما لا يفارقه يقوم بشرائط علمه ويعدل في قوله
                    وحكمه هو من أقوم الناس بالأحكام وأعلمهم بالحلال والحرام وأبصرهم بشرائع الإسلام
                    يقع على آثار المرسلين ويتبع سنن الأولياء والصالحين لا يميل إلى بدعة ولا يقصر عن
                    الأخذ بالسنة بعلم بارع محكم قوى وحال واضح بين مستو متوسط بجميع المذاهب متحرى
                    لأقوم الآراء لا يميل إلى الكلام ولا يخطر به منه اهتام لا يطعن على الأئمة ولا
                    يذمها ويحب لها من الصلاح ما يعمها يرى السمع والطاعة ولا ينزع يدا من جماعة يرى أن
                    الخروج على الأئمة من فعل الجهلة الفاسقين والغواة المارقين الذين يريدون الفتن
                    ويبتغون الفساد في الأرض أوكك العداة والفساق والظلمة المراق الذين سلكوا غير سبيل
                    الهدى واستصحبوا الغواية والردى ومالوا بالفتنة إلى الدنيا وقد رفع الله عز وجل عن
                    ذلك أقدار العلماء وجعلهم أئمة هداة نصحاء أخيارا أبرارا أتقياء خلصاء سعداء نجباء
                    سادة أجلة عظماء حلماء كرماء أولياء جعلهم الله أعلاما من الحق منشورة ومناراً
                    للهدى منصوبة ومناهج للبرية مضروبة أولئك علماء المسلمين وأمناء المؤمنين وأجلة
                    المتقين فيهم في نوائب الدين يقتدى وبنورهم في ظلمات الجهل يهتدى وبضياء علمهم في
                    الظلماء يستضىء جعلهم الله عز وجل رحمة لعباده وبركة على من شاء من بريته يعلم بهم
                    الجاهل ويذكر بهم الغافل ويرشد بهم السائل ويعطى بهم النائل</p>
                <pb n="21" />
                <p>ويزيد بهم العامل ويبلغ بهم إلى المحل الفاضل ويحث بهم الراحل ويمكن بهم القوى
                    الكامل أولئك الذين عمروا بالذكر لله تعالى أعمارهم وقطعوا بالعمل الفاضل الزكي
                    آجالهم وبقوا بذلك للخليقة محمود آثارهم ووضحت للبرية ضياء أنوارهم فمن اقتبس من
                    سنا نورهم استضاء ومن قفا على آثارهم اهتدى ومن أتبع سير ما هم عليه سعد ولم يشق
                    أحياهم الله تعالى حياة دائمة ويتوفاهم وفاة سالمة وأنسوا بما قدموا به إلى الآخرة
                    جعل آل خواتم أمورهم أفضلها وأحوالهم التى قبضوا عليها أجملها </p>
                <p> وبعد أيها السائل عن نعت المحققين من العلماء العاملين بالعلم في مدة البقاء فقد
                    وصفت لك بعض أحوالهم ونعت لك كثيرا من جميل أفعال هم ولو أردت بلوغ الاستقصاء
                    لوصفهم وذكر ما يستحقونه من نعتهم لطال بذلك كتابى واتسع به جوابى وفيما أجرى الله
                    تعالى ذكره من ذلك كفاية لمن اهتدى وبلاغ لمن عمل بماهو أولى </p>
                <p> قال العالم للحكيم أيها الأستاذ العطوف الرحيم والمعلم الناصح الحكيم لقد أزعجت
                    بوصفك للقوم قلبى وملأت بالخيفة صدرى وعرفت بذلك موضعى وقدرى وخفت أن يعجز عن حمل
                    ما عرفته صبرى لما بينته من شدة تقصيرى ودوام تخلفى فاحتقرت عند المعرفة نفسى
                    وأيقنت بليتى ونقصى فكيف لى بما أكون به من ذل التخلف خارجا وعن مذموم أخلاق نفسى
                    راحلا وفى أوائل طريق القوم داخلا فإنى أرى الوقوف عن ذلك مأثما والبقاء مع الحال
                    التى أنا عليها مغرما </p>
                <p> قال الحكيم لقد سألت عن شأن عظيم وأمر عال جسيم يسهل على العاملين بفضله ركوب
                    الأهوال في طلبه وحمل الأثقال والتغرب من الأوطان والخروج عن الأموال وقل من قويت
                    فيما عند الله تعالى رغبته إلا سهل عليه بذل بدنه ومهجته ولم يعظم عليه شىء في بلوغ
                    بغيته</p>
                <pb n="22" />
                <p> فكن أيها السائل عن منازل النجباء ودرجات العلماء وأحوال الأئمة العظماء المقفين
                    على آثار الأنبياء على ترك لكل سبب عن منهاج القوم يعطفك عن سبيل الهداية والرشد
                    ويمنعك </p>
                <p> فكن إلى الله تعالى راغبا فيما إليه يرفعك واعلم أن ملاحظتك بالرغبة إلى ما قل من
                    الدنيا أو كثر حجاب لك عن الآخرة وعلة على ملاحظتك في حين نفاذ البصيرة فنح عن
                    ملاحظة الضمي ما يورثك رؤيته النقص والتقصير وصفى الضمائر وطهر السرائر بتجريد
                    الاعتزام وإجمام الاهتمام تفردا منك بماله قصدت وفى إدراكه رغبت فإن في إصلاحك لما
                    بطن من سرك إحكام لما أعلن وظهر من جهرك فإياك أن تميل إلى شيء وإن قل خطره فيميل
                    بك عن محمود وضح لك أمره فإن أغبن الغبناء من باع كثير ما يبقى بقليل ما يغنى ومن
                    شغل نفسه عن أمور الأخرة بأمور الدنيا واجعل أيها الرجل الطالب لفضل الأحوال
                    والمذاهب أول ما تبدأ من عملك وتقرب بفعله إلى ربك الزهد في الدنيا والإعراض عن كل
                    ما مالت اليه النفس من قليل أو كثير فإن قليل ما ملت به إليها يأخذ من سرك ويشغل من
                    قلبك ويعترض على ذكرك وعلى قدر قوة ما معك من مواد القليل منها وضعفه كذلك تكون قوة
                    المعترض منه وضعفه وعلى حسب الواقع من ذلك يحتجب عنك فهم ما قصدت الهمة وإنما تؤثر
                    الأعمال وتحصن القلوب إذا انقطعت عوارض الدنيا عنها فإذا اعترض منها شىء وإن قل فهو
                    المراد والعمل معا وكان ذلك يبعد المحاضر والأفهام ويوقف الحال عن لحوق الاستتمام
                    فاحذر ما عاطفك منها ومال بك وان قل قدره إليها تخلص بتخلصك من ذلك الى سوى الحال
                    وصحة الفعل والمقال </p>
                <p> فقال له العالم وضعت لنصحك خدى وجمعت له هى وفرغت له قلبى وتبينت فيه رشدى وقد أملت
                    برشد هدايتك وحقيقة دعايتك وصدق مناصحتك أن يبلغنى آله تعالى إلى كل ما أؤمله وغاية
                    ما أطلبه وقد رأيت</p>
                <pb n="23" />
                <p>ينابيع الحكمة الجارية من مكنون سرك على لسانك واصلة إلى ببعض ما تقصدنى به وقد ذقت
                    سائغا من مائه فأوجدنى انتعاش تبينه محبة نفعك لى به فزدنى منه ما تقوى به الحياة
                    الباعثة لى من موت ما مضى من الحال إلى مستقبل ما وقع من الانتقال فإلى لم أجد شيئا
                    أرجع به فيك إلى الله تعالى إلا مناجاتى له بجميل مجازاتك عنى ومكافأته لك بما هو
                    له أهل وولي وبعد إيقاظك لى أيها الحكيم من رقدة الغفلة وإنباهك لى من وسن السهو
                    والسنة فقد وجدت استقلالا إلى استدراك الفهم عنك يحملنى ما وجدت منه إلى العمل
                    ببعضه ووجدت مطالعات ما بقى على من التقصير يزجرفى عن الوقوف عنها لمحكم بيان وعلم
                    إيقان فأما مابين ما سنح من تيسير الله تعالى للعلم وبين مانبه العلم عليه من
                    النهوض الى ما بقي</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>