<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>مقالة في المواضع التي فيها الخلاف بين المسلمين والنصارى</title><author>أبو علي عيسى بن اسحاق ابن زرعة</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Jeremy Farrell</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/57220135</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="52" /><head>قال عيسى بن إسحق بن زرعة رحمه الله تعالى هذا ردّ أبي القاسم عبد الله بن أحمد لبلخي على النصارى في كتابه المسمّى أوائل الأدلّة سألني بعض أصدقاءي أيّدهم الله تصفّحه والإجابة عنه</head><p>في ذي القعدة سنة سبع وثمانين وثلاثمائة قال أبو القـسم الكلام على النصارى الخلاف ينننا وبينهم في التثليث والتشبيه وإن كانوا ينتفون منه وإنكارهم نبوّة نبيّنا فأمّا التشبيه فالكلام عليهم فيه هو الـكلام على المشبّهة واليهود لأنّهم وإن كانوا ينكرون التحديد والكون في مكان دون مكان فإنّهم يقولون إنّه ثلاثة أشياء وهذا يوجب التجزّؤ وكذلك النبوّة الـكلام عليهم فيها هو الكلام على اليهود قال المجيب إنّى وجدت ابا القسم رمحه الله قد قصر الخلاف بين أهل ملّته والنصارى على ثلاثة أشياء عدّدها أحدها التثليث وهذا المعنى وإن كان المسلمون أيّدهم الله مخالفين فيه في ظاهر الأمر لظنّهم أن النصارى يعتقدون وجود ثلاثة الحهة متغايرة متفرّقة وهو ظنّ باطل فإنّهم عند الحقّ وعند كلامنا لهم في الصفات يعودون إلى القول بما</p><pb n="53" /><p> يتجاوز عند الحقيقة في الشناعة ما ينسبون النصارى إليه من القول بأنّ الواحد ثلاثة والثلاثة واحد وذلك أن النصارى وإن قالت ذلك فإنّها إنّما تقول إنّه واحد بجهة غير الجهة التي هو بها ثلاثة وهم أيّدهم الله فقد يلزمهم على ما سأبيّن أنّه واحد وأكترمن واحد من جهة واحدة وذلك أنّي أسألهم فأقول لمتكلّميهم إنّا قد علمنا من آرائكم أن صفات البارئ تعالى عندكم تتقسّم قسمين منها صفات الفعل ومها صفات الذات وأقرّره أيضًا في أن هل نصدق إذا وصفناه تعالى بالصفات المسمّاة عندكم صفات الذات فمن جوابهم أيضًا إنّا نصدق وصفنا إيّاه بدلك ومن البيّن أن الصدق في الأقاويل إنّما يكون بمطابقتها ما الأمرعليه فينبغي أن تكون صفاتنا هذه مطابقة له وإذا كانت الصفات صادقة فيه فإنّها لا تخلو من أحد أمرين إمّا أن تكون هي الذات أو أحوالًا لها فإن كانت هي الذات وقد تبيّن أن معاني الصفات مخنلفة فإنّ الذات تختلف باختلافها وتصير كثيرة وهي واحدة وهذا محال لا يُعقل وإن كانت أحوالًا في الذات لزم أمران أحدهما أن تكون الذات غير اًلصفات وهي لازمة ولزم أن يكون تعالى واحدًا من قبل الذات كثيرًا</p><pb n="54" /><p> من قبل صفاته وهذا بعينه هو الذي تذهب إليه النصارى فقد تبيّن بهذا القول ضرورة الانقياد إلى القول بمثل ما تقول به النصارى في البارئ من إنّه واحد بالذات كثير من قبل الصفات وزال التشنيع عليهم بأنّهم يقولون في الواحد إنّه ثلاثة وفي الثلاثة إنّها واحد وتـكون الشناعة عامّة للجميع فأمّا المعنى الثاني الذي ذكره في الخلاف بين النصارى وبينه رحمه الله فهو التشبيه وأراه يعنى بقوله النشبيه أحد أمرين إمّا التجسيم أو أن يكون البارئ تعالى يماثل مخلوقاته بجهة من الجهات وإن کان يريد بدلك التجسيم فإنّ النصارى من القول بذلك براء وما أعرف فيهم فرقة تعتقده ولا تذهب إليه من هذه الفرق الثلاث التي لها أقاويل ثابتة ومذاهب وإن كان يذهب في قوله التشبيه إلى أن مخلوقاته تشاركه في شيء من صفاته فإنّني أترك سائر الصفات التي ربّما اعترض عليّ فيها بما يطول الكلام بذكره وأقتصر في الكلام على الوجود فإنّ البارئ تعالى ذكره يوصف بأنّه موجود والشمس توصف بذلك ولست أجد فرقًا في الزمان الحاضر بين هذين الموجودين في معنى الوجود فإنّ معنى موجود</p><pb n="55" /><p> عندنا هو الشيء الذي يمكن أن يفعل أو ينفعل أو أن يفعل وينفعل وهذه الصفة للبارئ تعالى والشمس صادقة عليهما فإنّ البارئ تعالى يدخل في الموجود من جهة ما بفعل والشمس من قبل ما تفعل وتنفعل ولا فرق في الزمان الحاضر بينهما في الوجود دع الآن أن نلحظ أزليّته وحدوثها وبقاءه الدهر كلّه ودثورها فإنّ هذا نظر آخر وإلّا فالوجود في هذا الوقت الحاضر الأزلىيّ والمحدث بمعنى واحد فقط ولا فرق يبنهما في ذلك فأمّا المعنى الثالث الذي ذكر أو القسم رحمه الله إنّه من الخلاف بين النصارى وبينه وهو نبوّة محمّد بن عبد الله وإنكار النصارى لذلك فإن النصارى وإن كانت تنكر ذلك فإنّها تنكره بقياس صحيح لا يعتلّ وهو إنّا نسألهم فنقول لهم ما الذي يريد الله جلّ وعزّ بنا في سن السنن لنا وانفاذ الدعاة والانبياء إلينا أتراه يمكن أن ينال بذلك نفعًا يخصّه أو إنّما يريد نفعنا وما أحسب أن احدًا يقدم على القول بأنّه يريد بسن السنن لنا وشرع الشرائع علينا نفعًا يخصّ ذاته ولا يشركنا فيه وإنّما يريد بذلك نفعنا خاصّة لأنّ المنتفع هو الذي قد حاز ما کان يعوزه ولا شىء يعوز البارئ تعالى اذ كلّ خير موجود له ومنه فلا منفعة له</p><pb n="56" /><p> في شيء البتة وإذا كان إنّما يريد نفعنا ومن البين إنّا لا نصفه بالبخل لأنّا نجعل معنى الجود بالحقيقة في الغاية له ولكلّ موصوف بذلك سواه على جهة الاستعارة فلزم من ذلك أن تكون إرادته فينا الخير في الغاية والفضيلة في النهاية ومن الأوائل في العقول السليمة التي لم يغلب عليها الهوى أن الفضائل التي نحن مندوبون لها تتقسّم قسمين هما العدل والتفضّل وأن التفضّل أكمل وأتمّ فضيلة من العدل ولأن التفضّل ينقسم أقسامًا فالذي هو منه في أقصى غاية لا مزيد في الفضيلة عليه وما دونه كائنًا ما كان إلّا إنّه داخل في التفضّل فهو أكمل فى الفضيلة من العدل وإذا نحن عرضنا الأمور التي اليها دعانا سيّدنا المسيح وجدناها في أقصى غايات التفضّل فو سائر ما الينا فعله والتصرّف فيه وذلك أن سائر أفعالنا إنّما تصدر عنّا بحسب قوى النفس فينا فإذا تبيّن لنا أنه قد رسم لنا وسنّ فينا بحسب قوى النفس منّا أقصى ما في وسع تلك القوّة استعماله من فضيلة التفضّل فقد بان أن هذه الدعوة قد بلغت بطبيعة البشر إلى أقصى غاية ما يمكن فيها قبوله من الفضيلة ومن التشنيع القبیح أن يکون البارئ سبحانه يندب لنا من یدعونا ويرید منّا ما يخالف الفضيلة في الغاية فإن كانت الدعوة التي دعا إليها محمّد ن عبد الله هي</p><pb n="57" /><p> الفضيلة في الغاية فما الحاجة كانت إلى ذلك فقد تقدّمت الدعوة إلى هذه الطريقة والندب لها والحضّ عليها وإن كانت مخالفة لها وقد فرضنا أن ما دُعينا إليه من فضيلة التفضّل هو في أقصى غاية فيها فما بقي لنا ما نُدعى إليه سوى النزول عن تلك الفضيلة في الغاية إلى ما هو دونها وليس من فعل الحكيم أن يندب قومًا إلى فضيلة هي دون الفضيلة التي كانوا نُدبوا لها وإن قصّر بعضهم عن بلوغ غايتها فما من سنة وإن سهل احتمالها إلّا ومن أهلها من لا يقوم بجميع ما فيها بل لعلة إنّما يتمسّك باليسير من أوامرها فإذا تبيّن أن ذلك ممّا لا يسوغ أن يفعل الحكيم مثله فقد وجب ضرورة ألّا نكون مدعوين إلى سنة بعد سنة سيّدنا المسيح لأنّا قد ندبتنا سنّته ؤإلى أقصى غاية في التفضّل وهوأفضل الفضائل فقد بيقي علينا أن نبيّن ما ذ كرناه من أن الفضائل التي دعانا سيّدنا المسيح إلى استعمالها هي في الغاية من التفضّل الذي هو أتمّ في معنى الفضيلة من العدل فنقول إنّه لمّا كانت قوى النفس ثلاثًا على ما قد بيّنته الأوائل في الشهوانيّة والغضبيّة والناطقة وكان انقياد الشهوانيّة والغضبيّة للناطقة هو النظام الصحيح ما قمع كلّ واحدة من تينك قمعًا في الغاية وجعلهما منقادتين للناطقة أمّا الشهوانيّة فإنّها لما كانت أداتها ومادتها في نيل</p><pb n="58" /><p> مآربها إنّما هي المقتنيات ما قال في أوامره لأصفيائه لاا تقتنوا شيئًا البتة وإذا نحن أطعنا في هـذا الأمر انحسمت عنّا مواد الشهوات وضعف تسلّطها علينا واستولى على هذه القوّة معنى الناطق الذي يتناول من هذه أعني من المقتنيات بمقدار الحاجة إليها في القوام لاغير وفي ضمن هذا الفعل المؤاساة والإيثار وإطراح المجاذبة والمطالبة على الإملاك والمقتنيات بالواحدة ما بقي لهذه القوّة من قوى النفس سطوة ولا صولة بما أمرنا به من ذلك فقد جعلها منقادة إلى القوّة الناطقة ثمّ عاد إلى تقويم النفس الغضبيّة وإن شئت فقل القوّة الغضبيّة فطالبنا بالإحسان إلى أعدائنا والدعاء لهم والانقياد لما يدعوننا إليه ومساعدتهم والمحبّة لهم وهو يعنى بذلك أن يكون ما نصدره من الأفعال إليهم مثل الذي نصدره إلى من نودّ ثمّ عاد إلى أمر القوّة الناطقة فقال لنا افحصوا العلوم فإنّكك تجدون فيها حياة نفوسكم وقال في مكان آخر إن ملكوت السماد محصورة فيكم يشير بذلك إلى القوّة الناطقة التي فينا إذا جرت أفعالها على ما يجب فإذا کان نهج في کلّ قوّة من قوی النفس أقصی</p><pb n="59" /><p>الطرق التى من شأن تلك القوّة أن تفعله في التفضّل الذي هو أفضل الفضائل فلم تبق علّة يُعتلّ بها في دخول النقص على سنّته حتّى يقتضي ذلك إرسال مرسل يسنّ سنّة أخرى يقوّمنا بها فقد بان ببيان ذلك الغنى عن نسخ هذه الشريعة أعنى النصرانيّة بشريعة أخرى سواها لأنّها لا نجوز أن تُنسخ إلّا بشريعة تحطّـنا عمّا دُعينا إليه من الفضيلة فيها وهذا ما لا يمكن ولأنهه من القبيح في العقول السليمة أن تتبيّن لنا الطريق في الفضيلة الكاملة ونُندب لهات ثمّ يعود النادب لنا لذلك فيندبنا لما هو دونها لأنّ صورته في هذا الندب الثاني صورة من يقول اطرحوا الفضيلة الكاملة وارجعوا إلى ما هو دونها وليس هذا من صفات الجواد الحكيم ووجدته رصي الله عنه قد قصّر في تعديد وجوه الخلاف بين النصارى ويينه لأنّني ما وجدته ذكر أمر الاتّحاد وهو ممّا لا يعترف به أهل نحلته أيّدهم الله ولولا كراهيّة الإطالة لبيّنت وجوبه ولزومه لـكنّي أُرشدت إلى أن التقصير قد وقع في الوجوه التي فيها خلاف بين أبي القسم والنصارى فأمّا الجواب عن قوله فإنّهم يقولون إنّه ثلاثة أشياء وهذا يوجب التجزّؤ فإنّه في ضمن ما ذ كرناه في شرح قولنا في التثليث وما يذهب إليه النصارى فيه فلزوم ما يقول النصارى لابي القسم يوجب عليه ما يجب عليهم وإذا كان التكثير إنّما لزم من جهة الصفات</p><pb n="60" /><p> والصفات لازمة لجماة الذات لا جزء منها إذ كانت لا تتجزّأ فقد بطل معنى التجزّؤ فيها والتقسيم وقوله وكذلك النبوّة الـكلام عليهم فيها هو الكلام على اليهود والجواب عنه ما قد قدّمنا ذکره من لغنی بعد ما دعانا سيّدنا المسيح إليه عزّ داع إلى شيء إذ كان ما ندبنا إليه موسى عليه السلام وسيّدنا المسيح قد استغرق سيرتي العدل والتفضّل في الغاية وهما السيرتان الفاضلتان ولم يبق قسم ثالث نُندب له ونحض عليه مما فيه فضيلة قال أبو القسم فأمّا التثليث فإن الوجه فيه أن تؤخذ علّتهخم التي من أجلها اعتلّوا وذهبوا إلى ذلك فيعارضوا فيها ما نحن واصفون إن شاء الله قال المجيب قد أصاب أبو القسم في الطريق التي نهجها للمتكلّم في كلّ شيء يعطي فيه علّة متى كان باطلًا فيعارض في علّته بما يفسدها فأمّا الاعتراض في العلّة التي يأتي بها المتكلّم متى كانت صحيحة فإنّه يفضح المعتلّ المعترض لا العلّة ولا المعترض عليه قال أبو القسم فممّا بلغنا إنّهم اعتلّوا به أنّهم قالوا وجدنا من لا ابن له ناقصًا والذي له ابن أكمل فوجب أن نصفه بالصفة التي توجب لكمال والفضل قيل لهم فقولوا إن له عينين ويدين بمثل علّتكم هذه</p><pb n="61" /><p>قال المجيب هذه العلّة التي أتى بها ليست من العلل التي يرضاها علماء النصارى وأمرها واضح الفساد من جهة ليست الجهة التي اعتمد عليها أبو لقسم وذلك أن الشيء إنّما يعدّ ناقصًا متى قصّرعن الفضيلة التي توجد لجنسه وتختصّ بها نوعه فأمّا إن قصّرعن فضيلة ليست لنوعه بل هي لشيء آخر فليس ذلك بنقص له ولا عار عليه وذلك أنّ سرعة الإحضار من الفضائل الموجودة للفرس ولا يُعدّ الانسان ناقصًا متى لم يوجد له السرعة وشم الروائح من البعد الشديد من فضائل الرخم وليس لانسان منقوصًا ولا مؤوفًا متى قصّرعنها وإذا كان الأمر على ما أظهره لاستقراء من قولي فليس من النقص في ما لا حاجة به الى الأخلاف لأنّ ذاته لا يتطرّق عليها العدم حتّى تحتاج إلى الأخلاف لبقاء النوع وإنّما يحتاج إلى الأخلاف ما يتطرّق على ذاته الفساد حتّى متى عُدمت ذاته بقي من نوعه ما هو علّة إيجاده فلم يبد فأمّا الباقي بلا زوال ولا نفاد فلا حاجة به إلى الأخلاف بل إنّما يحتاج إليه الفاني الزائل فأمّا ما عارض به أبو القسم علّة القوم فإنّه مقصور على أن يكون النقص إنّما يلزم الذات متى عدمت شيئًا من الأشياء أو شيئًا من الأفعال والاستطاعات وهذا يوجب أن يكون البارئ تعالى لا تخلو من النقص بجهة من الجهات</p><pb n="62" /><p>إلّا إذا ساوى سائر الأشياء في أفعالها وخلقها وأخلاقها واستطاعاتها وفي هذا من الشناعة ما لا خفاء به عن كلّ ذي عقل وإن قلّ وبصيرة وإن ضعفت قال أبو القسم ومن ذلك أنّهم قالوا أن الابن نطق والروح حياة ومن ليس بناطق فهو أخرس ومن لا روح له فهو ميّت قيل لهم فإن من ليس بفاعل فهو عاجز أو تارك أو محال منه الفعل في ذلك الوقت فقولوا إنّهه لم يزل فاعلًا أو تاركًا لتنفوا عنه العحز واستحالة وقوع الفعل ومن لا يد له هي بعضه أشلّ ومن لا عين له أعمى ومن لا ذكر له أنثى قال المجيب قد أتي أبو القسم في هذا القول بعلّة أخرى نسب النصارى إلى الاعتلال بها في وجود التثليث وهي أنّه حكى عنهم أنّهم يقولون إن الابن نطق والروح حياة وليس على القائل لمّا يقولونه على جهه التمثيل أن يكون المثال شبيهًا بالممثّـل به من كلّ جهة فأمّا قوله إن من ليس بناطق فهو أخرس فلست أعلم أن النصارى قط ذهتت ولا واحدة من فرقها إلى أن معنى النطق في الباروئ تعالى هو المقابل للخرس بل إلى ما يقابل البهيميّة ولا ذهبوا في وصفهم البارئ جلّ اسمه بالحيّ إلى المعني الذي تقابله الميتوتة بل إلى ما يقابله العدم وبالجملة فليس العلّة التي توجب</p><pb n="63" /><p>عندهم التثليث هي هـذه العلل التي ذ كرها عنهم بل غيرها وهي أنّهم يعتقدون أن من صفات البارئ تعالى مع بساطة ذاته أنّه عالم بسائر لأشياء وإدراك المعلومات يوجب معنى العقل للمدرك فلبساطته وجب ألّا يكون عاقلًا من هـذه الجهة بل إنّما يكون عقلًا اذ كان ليس يُحتاج على الجهة البسيطة في الشيء إلى أن يكون مدركاً لعلم الموجودات إلى أكثر من العقل ولأن أوّل معقولات العقل ذاته على ما قد تبيّن في الكتب في العقل ما وجب لذاته أن تكون مع أنّها عقل هي معقولة أيضًا لذاتها وبكونها معقولة لذاتها تصير عاقلة ذاتها فتصير هذه الذات ذات ثلاث صفات ذاتيّة لها متى أقرّ بعلمها بسائر الموجودات أو ببعضها وهي أنّهها عقل وعاقل ومعقول وكني عن هذه الصفات الثلاث بصفة الآب والابن والروح لتكون هذه الصفات رامزة إلى تلك وداعية إلى البحث عن حقيقتها فيصير لنا بالبحث عن ذلك كمال العلم بأمر البارئ سبحانه لأن البسائط وبالجملة الأمور البعيدة عن الحواسّ إنّما تُعلم إمّا بالمناسبة بينها وبين معلوماتها أو بالمناسبة بينها وبين ذاتها وقد كان موسى النبيّ عليه السلام بيّن لنا بما ذ كره من أمرالحد ث ووصف خلق الخلائق المناسبة التى بين العلّة ومعلولاتها من قبل أن وجود المعلول</p><pb n="64" /><p> موجب وجود العلّة لا محالة وأتى سيّدنا المسيح بالطريق الأخرى وهو التي نعلم بها من أمر هذا المعنى البعيد عن الحواسّ عند ذ كره الصنف لثاني من جهتي العلم به وهي المناسبة بينه وبين ذاته فكمل بذلك العلم بالبارئ سبحانه وقد مضت لنا الإجابة عن أن ليس كلّ من عدم شيئًا هو فضيلة لغيره يُعدّ ناقصًا لعدمه ذلك في ذاته بما فيه كفاية قال أبو القسـم فإن اعتلّوا بما وجدوا في كتابهم فإن فيه أن المسيح قال اذهب إلى أبي وأبيك فإن وجب بهذا القول أن يكون المسيح ابنه على ما ذهبوا إليه وجب أن يكون جميع من خاطهم ابناءه أيضًا قال المجيب لعمري إنّهم لو اعتلّوا بالعلّة التي ذكرها أبوالقسم للزمهم ما ذ كر أنه لازم وؤإذ ليس يقولونه فليس لازمًا لهم على أنّ معنى لابن عندهم يتتظم من معنيين أحدهما الابن الذي هو من طبيعة أبيه على مثل ما نحن عليه من أبائنا فهذه المناسبه توجب تساوي المتناسبين في الجوهر والطبيعة والأخرى نسبة اختياريّة مثلما ينتسب الانسان إلى من يقتدي بأفعاله فقد يقال عندهم في من اقتدى في أفعال الخير بالله أنّهم أبناء الله وكذلك في من اقتدى في أفعال الشر بالشيطان أنهم أبناء</p><pb n="65" /><p>الشيطان ويسمّون أيضًا بالابن معنى ثالثًا على جهة هي أعمّ فالمعلول عند العلّة يشبه نسبة الانن عند الآب فإنّهم من أجل هذه المشابهة يجعلون المعلول ابنًا والعالّ أبًا وليس يعتقد النصارى في قوله اذهب إلى أبي وأبيكم أن جهه الأبوّة فيه وفيهم أعني مخاطبة واحدة بل تختلف لأنّ جهة الأبوّة عند القائل طبيعة وعند المخاطبين على جهه الاقتداء بالأفعال على ما قلناه قال أبو القسم قد سألهم الإسكافي فقال لهم أليس الآب له ابن قالوا بلى قال فالابن لا ابن له قالوا كذلك هو قال لهم فكيف يكون الذي له ابن هو الذي لا ابن له وكيف يجوز أن يكون الابن غير اله قال المحيب هذه المسئلة ليست موافقة لما بنى أبو القسم عليه تثليث النصارى وذلك إنّه بنى تثليهم على التجزّؤ والتكثير وهذا بنى تثليثهم على وحدانيّة الذات الموصوفة بهذه الصفات وهذه الصفات لو كان معنى الابوّة والنبوّة فيها هو محمول على ظاهر اللفظ للزم ما ذ كره الإسكافىي فأمّا والمعنى فيها هوما ذ كرناه أعنى أن معنى الآب هو معنى عقل ومعنى الابن هو معنى عاقل فلا مانع يمنع من أن يكون الشيء</p><pb n="66" /><p>الواحد عقلًا ويكون مع ذلك عاقلًا ذاته فيكون الشيء الواحد عقلًا وعاقلًا ومعقولًا ولا يلزم لذلك المحال الذي رام الإسكافى إلزامه وهو أن يكون الشيء الواحد والداً وغير والد معًا فأمّا قوله إنّ الآب غيرالابن فقول الحقّ لأنّ كلّ شیء لا يخلو من أن يكون إمّا هو شيء ما أو هو غيره وإذا كان الآب ليس هو الانن فهو غيره وليس ذلك محالا كما إنّه ليس بمحال أن يقال أن الحـكيم وهو المعنى المنتظم من الذات والحـكمة هو غير معنى الجواد فأمّا إذا نحن لحظنا الموضوع لهذه الصفات مجرّدًا في عقولنا فإنّه واحد لا يتكثّر بجهة من الجهات وإذا نحن نظرنا إلى الموضوع مع واحدة واحدة من الصفات كانت الذات مع واحدة واحدة منها غيرها مع الصفة الأخرى فيصير حينئذ واحدًا من جهة الذات كثيرًا من قبل الصفات أبًا من جهة ما هو عقل وعلّة ابنًا من جهة ما هو عاقل ومعلول فلا يكون ذلك محالًا فقد بطل ما رام الإسكافي إلزامه النصارى ما بيّنّاه قال أبو القسم وسألهم أيضًا فقال إذا كنتم تعبدون المسيح والمسيح اله وانسان فقد عبدتم الانسان ومن عبد الانسان فقد كفر عندنا</p><pb n="67" /><p> وعندكم قال المجيب إنّا وإن كنّا نُحلّ المسيح محلّ المستحّق للتعظيم والتألّه فإنّ ذلك عندنا من قبل إحدى الذاتين اللتين هو متقوّم منهما فنحن نصفه بأنّه اله من قبل إحدى الذاتين اللتين جملته متقوّمة منهما ذات الاله الابن وليس بديعًا أن يُعظّم الشيء من بعض الجهات وإن كانت بعض أجزائه على انفرادها غير مستحقّة التعظيم استحقاق الجزء الآخر مثال ذلك الانسان زيد مثلًا الذي يوجب له التعظيم أحد أجزائه وهو عقله وليس بمستحقّ لذلك من قبل ما يأ كل أكلًا كثيرًا ولا من قبل أنّه ليّن الطبيعة وأنّه متعذّرها ولا من قبل ما له من الأعضاء كالعانة الذكر فتعظيمنا لزيد مثلًا ليس هو من قبل هذه الأمور بل من قبل أنّه عاقل وأنه ابن فلان الرئيس والذي منزلته من السلطان المنزلة الفلانيّة وإذا جاز أن يكون للشيء الواحد أحوال يوجب بعضها تعظيمه ولا يستحقّ التعظيم من بعضها ويكون الإعظام للجملة من قبل استحقاق بعض الأجزاء لذلك ولا يلزم ما رام الإسكافي إلزامهم إيّاه من عبادة الانسان فهذا يا سيّدي جعلنى الله فداك ما ذكره أبو القسم رحمه الله</p><pb n="68" /><p> في الردّ على النصارى وقد ذ كرت ما عندي فيه بقدر قوّتي الواهية وقلبي المضطرب الفكر والله أسأل حسن الهداية وهو ولي ذلك بفضله وطوله ومنّه وجوده فتعذر في الهفوة إن وُجدت والزلّة إن كانت فانت تعرف الزمان وقواطعه والشغل الذي نحن إليه مدفوعون وتنبّه عليها لا تأملها وأصلحها إن شاء الله تعالى</p></div></body></text></TEI>