<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>مقالة في الرد على قضايا شتى يحجدها الناس</title><author>عبد الله بن الفضل الأنطاكي</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Jeremy Farrell</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/57220135</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="131" /><head>مقاله تشتمل على معان نافعة للنفس وهي اجوبة عن امور يكثر الناس من السؤال عنها والمعارضة في معانيها مستخرجة من اقوال الاباء القديسين والفلاسفة المفضلين الفها عبد الله بن الفضل الشماس الكاتب الانطاكي نيع الله روحه</head><p>اللهم مبدع الرايا والموجودات من غير مادة متقدمة جوداً وتعطفاً واحساناً وترأفاً ومصورها اصناف التصاوير من غير احتياج الى مؤازر ولا افتقار الى مضافر اياك اسأل واثقاً برحمتك ومعتمداً على جزيل تحننك أن تمدني بالمعونة وتفتح لي ما استغلق عليّ من ابواب المعاني لافنّد الآراء الوخيمة وازيَّف الاعتقادات الذميمة بما أورد من اقوال قديسيك الروحانيين وفضلائك الالهيين وانك لحقيق باجابة الدعوة وقبول الوسيلة</p><pb n="132" /><p>وإِن كنت لوصايااك مخالفاً زعم قوم أن امور الناس منوطة بالكواكـب وأنها هي العلة في سرّائهم وضرّائهم وشرذمة اخرى اعتقدت أن الله تعالى علة الشركما أنه علة الخير وصنف آخر منهم ردّوا امور الناس الى الاتفاق وانكروا سياسة البارىء عز وجل وسابق نظره وكثر استقصاء هؤلاء الفرق عن اختلاف احوال الناس في طول العمر وقصره والفقر والغنى والصحة والمرض قائلين لمَ لا يتساوون ولمَ لا يقابل كل بما يستحقه ههنا من اكرام وهوان ولأيه حال بعض الامور بعكس ما يوجبه القياس كخيرّ في بأساء وشرير في نعماء فاقتضت الضرورة نقض ما قالوه والاجابة عما التمسوه بحسب الممكن فنقول انه من المتفق عليه ان الله تعالى جواد حكيم قادر أما الدليل على جوده فاخراجه الموجودات من العدم الى الوجود وأما الدليل على حكمته فاتقانه اياها ومن اراد استقصاء ذلك معرفةً فليقرأ كتاب منافع الاعضاء لجالينوس وأما الدليل على قدرته فجمعه بين الاضداد في تكوينها واذا كان ذلك كذلك فلا يطرَّد في العقل أنه ابدع شيئاً لا حاجة اليه لأن هذا امر لا يصدر عن حكيم والعقل هوابدعه فإِن رُدّ</p><pb n="133" /><p> تدبير الناس الى الكواككب كان ابداعه لا حاجة اليه وقد قام الدليل على بطلان هذا فليس تدبير الناس اذاً مردوداً الى الكواكب بل الى العقل المركوز فيهم ومن البين الظاهر أن الناس ناطقون وكل ناطق مستطيع أن يفعل ما يختار فالناس مستطيعون أن يفعلوا ما يختارون وهذا القياس من الشكل الاول الذي ترکيبه من مقدمتين موجبتين كليتين واذا كانوا مستطيعين أن يفعلوا ما يختارون فقد بطل أن تكون حرکاتهم عن لكواكب فان سألت وما للناس أن يفعلوا أجبتك الفضائل والرذائمل وقد شهد يذلك ارسطو طاليس في كتاب الاخلاق اذ يقول ان الاشياء التي فعلناها هي الاشياء التي اذا تعلمناها فعلناها فانا إِن تعلمنا قمع اللذات صرنا اعفاء وإِن صرنا اعفاء قمعنا اللذات وقد قال في المقالة الثالثة من السماع الطبيعي بما يشهد للعقل بالفعل قال ان الفاعلين ثلاثة الطبيعة والصناعة والعقل أما الطبيعة فتفعل الجوهر وأما الصناعة فتفعل اعراضاً محدودة تخضع فيها للطبيعة وأما العقل فيفعل ايضاً اعراضاً الاّ انها مباحة وهذه الاعراض هي الفضائل والرذائل وايضاً فان طبيعة الممكن موجودة وجُلُّ الفلاسفة يصرّحون بها والرويّة والفكر</p><pb n="134" /><p> مقرّان بها في الإنسان فإن كان الفعل للـكواكب وكان فعل الكواكب ضرورياً ارتفعت طبيعة الممكن ولم يُحتَجْ الى الرويّة والفكر وهذا مردود وإنّني لمورد قول فيلسوفين روحانيين وهما القديس غريغور يوس النيصي والقديس يوحنا الدمشقي في أن لنا أن نفعل افعالاً ما من غير أن يكون سبب ذلك غيرنا قالا إن الذين يدفعون الاستطاعة يزعمون أن الكائنات كلّها لا يخلو شيء منها من أن يكون سببه إِما البارىء عزّ وجلّ وإِما الاضطرار وإِما القدر وإِما الطبيعة وإِما الاتفاق وإِما أن يكون حدوثه من تلقاء نفسه أما فعل الله تعالى فاجتراح اعيان الجوهر وسياستها بسابق النظر وأما فعل الاضطرار فالحركة التي على حال واحدة وأما فعل القدر فتمام الاشياء بحكم الاضطرار لأن القدر ايضاً هو من الاضطرار وأما فمل الطبيعة فالكون والفساد والنبات والحيوان وأما فعل الاتفاق فما يقع في الندرى ممالم يؤمَّـل وحدُّ الاتفاق عندهم أنّه موافقة شيئين مبدأهما عن الاختيار يحدث عنهما شيء غير ما قُصد مهما کإنسان احتفر قبراً ليدفن فيه ميتاً فوجد فيه كنزاً فإن الذي جعل السكنز في ذلك الموضع لم يجعله هناك ليجده هذا المحتفر للقبر والذي وجده لِم يحفر الأرض ليجد كنزاً بل ليدفن ميتاً فاتفق من الفعلين جميعاً أمر لم يقصده واحد منهما وأما فعل ما يكون</p><pb n="135" /><p> حدوثه من تلقاء نفسه فالأعراض التي تعرض للحيوان الذي ليس بناطق لما لا نفس له لا عن الطبيعة ولا عن الصناعة فإذا كانت افعال الإنسان لا يجوز أن تنسب الى الله تعالى اذ فيها افعال قبيحة وظلم ولا هي من الأشياء الاضطرارية لأنها ليست ابداً على حال واحدة ولا هي ايضاً مما يكون عن افعال القدر لأن ما يكون عن القدر اضطراري ولا هي ايضاً من افعال الطبيعة لأن افعال الطبيعة الحيوان والنبات ولا هي ايضاً بالاتفاق لأنّها ليست من الاشياء التي تقع في الندرى وعلى غير أمل ولا هي ايضاً من الاشياء الحادثة من تلقاء نفسها لأن تلك أعراض فيما لا نفس له او في الحيوان الذي ليس بناطق فقد بقي اذاً أن يكون الإنسان هو العلة في فعل ما يفعل والبادىء به وإذا كان ذلك كذلك فقد بطل أن بكون الفعل للكواكب وفي هذا كفاية ولله جزيل المنة وأما أن البارىء عز وجل ليس بعلة للشر كما زعم هؤلاء الجهلة فالدليل على ذلك أنّه من المقرّبه عند أئمة الفلاسفة أن الشر يضادّ الخير وهما جنسان وأن الضدّ لا يكون من الضدّ فإن الصحة لا تحدث من المرض ولا السواد من البياض بل تكوّن الاضداد يكون باستحالة الاحوال الى الاضداد متي لم يكن ما يضادها على طريقة الملكة والعدم فأما اذا كانت</p><pb n="136" /><p> مضادة على طريق الملكة والعدم فلا تستحيل بعضها الى بعض هذا ما اتفقوا عليه ومن المقرّبه ايضاً عندهم أن البارىء تعالى خير ويُستدل علا ذلك من جوده وحكمته وازليته وقدرته واستغنائه بذاته وهذه صفات ذاتية له تعالى لا يُحمل منها شيء على الشرّ وإذا كان سبحانه وتعالى خيراً فلا يمكن أن يصدر عنه شر على الأصل المقرّر المقدم وما أحسن ما قال القديس والفيلسوف الإلهي ديونيسيوس إن الشرّ ليس من الخير وانّه لو كان منه لمّا كان اذاً شرّاً وقال ايضاً كما انّه ليس من شيم النار أن تبرّد هكذا ليس من شيم الخير أن يولد شراً وقد شهد بامتناع تكوّن الأضداد من الأضداد سيّدنا وإلهنا يسوع المسيح اذ يقول شجرة صالحة لن تستطيع أن تثمر ثمراً رديئاً وقال ايضاً القديس المذكور إِن كانت طبيعة الخير من شأنها الاصلاح وطبيعة الشرّ من شأنها الافساد فلنس شيء من الموجودات اذا من الشرّ نعم ولا هو ايضاً موجوداً لأنه شرّ لذاته واذا كان ذلك كذلك فليس الشرّ بالجملة شراً بل له من الخير نصيب ما هو به موجود والدليل على ذلك ان القتل شرّ لأنه افساد ما كوّنه الله تعالى فهو غير موجود من هذه الجهة وهو موجود بما قد انضاف اليه من الخير المظنون فإن القاتل لم يقتل الّا لمّا</p><pb n="137" /><p>قد توهم من وصول خير اليه ومن ههنا حدّ الفلاسفة الشرّ بأنّه نقص تمييز قوى العقل فإن قال قائل فإذا لم يمكن أن يكون الشرّ من الخير لم يمكن ايضاً أن يكون الخير من الشرّ وإذا كان ذلك كذلك فهما اذاً عنصران اجبناه إن الزوج لا يكون مبدأ بل الواحد مبدأ كلّ زوج وإِن قال قائل فللخير والشرّ اذاً مبدأ واحد أجبناه انّه لا يمكن البتة أن يكون من شيء واحد بسيط غير منقسم ولا متجزىء ولامستحيل ضدّان بالكليّة ‏ فإن قال فلنسلم اذاً أن المبدأ لهما بهذه الصورة أعني منقسماً متحزئاً مستحيلاً مركباً أجبناه ماهو بهذه الصفة ليس بأزلي بل محدث وكلامنا في الأزلي فليس للشرّ اذاً وجود البنة بلازم الضرورة فإن قال قائل فمن أين هو فإن ظهوره فى العالم غير مدفوع أجبناه بجواب القديس والفاضل في المتكلمين الإلهيين باسيليوس أنّه يحدث من التضجع في ملازمة الخير وللفلاسفة في الخير والشرّ سؤالات مستحسنة منها لَم ضادّ الشرُّ الشرَّ كالجبن للتهور ولَم يضادّ الخير الخير كالكراهة للذة بعقل الجواب إن الكراهة بعقل لاتضاد اللذة بعقل لأنّ غايتها واحدة بعينها وانما ضاد الشرّ الشرّ لأنّه غير محدود ولا له غاية ولا صورة ولا فعل فيضادّ بالزيادة</p><pb n="138" /><p> والنقص والخير محدود له غاية وصورة موجود فلم يتضاد لذلك وحدُّه أنّه الشيء المطلوب من الكلّ دائماً وقد حدَّه آخرون فقالوا انّه الصانع لكلّ الموجودات والحافظ لها وحدته طائفة اخرى فقالت انّه الإرادة المتجوهرة المؤثرة لأنّ توجِد الخير وحده آخرون فقالوا إنّه الشيء الذي يجود بالخيرات جداً غزيراً من غير علة ومن قائل إِن كان الخير يضاد الخير فقد صار للشر ضدان الخير والشر وهذا الظلم من الطبيعة الجواب انّه ليس يمنع مانع من أن يكون للشيء الواحد ضدّان بمعنيين مختلفين كالحارّ والفاتر للبارد والابيص والأسمر للأسود فإن قال قائل إن الشرائع مجمعة على أن الطوفان وحريق سدوم وضروباً من المصائب تشمل الناس وبالجملة الموت من الله تعالى وهذه شرور وقد زعمتم أن الشرّ ليس من الله وهذا خلف أجبناه إن هده الأمور ليست شراً لأن المتولد عنها خير ولقد أحسن القديس ديوييسيوس اذ يقول إِن كان الملائكة أشراراً لأنّهم يعاقبون الخطأة فالذين يعاقبون الخطأة ايضاً أشرار والكهنة الذين يمنعون النجسين من الأسرار أشرار وفي ما ذكرناه كفاية وإِن كان موجزاً ولله جزيل المنة وأما الذين ردوا أمور الناس الى الاتفاق ودفعوا سياسة البارىء</p><pb n="139" /><p> عزّ وجل وسابق نظره ففساد ما ذهبوا اليه على هذا النصّ قد كنّا قلنا إن فعل الاتفاق يكون في الندرى ومما لم يؤمَّل وأمور الناس ليست كذلك فليست اذاً عن الاتفاق والدليل على ذلك أن المحسنين يتوقعون خيراً وخيراً يصادفون والمسيئين ينتظرون شرّاً وشرّاً ينالون وهذا في فِطر العقول مركوز لا ينكره الَّا المعاند لا طالب الحقّ وإذا قام الدليل على أن أمور الناس ليست بالاتفاق ثنتت السياسة وسابق النظر وقبل أن نورد ما قاله الآباء من شواهد السياسة يجب أن نورد حدّها الذي حدّوها به قالوا السياسة هي عناية الخالق بالخلق وها حدُّها يصيح بوجودها اضطراراً وإنّه لمن الشنع أن نعتقد في الخالق جلّ علاه أنه لا يسوس البرايا دائماً ويراعيها أشدّ مراعاة لأنّ ذلك يدل ويؤول إِما الى اعجاب وإِما الى جفاء وإِما الى عجز وهذه الصفات يجل عنها أفاضل الناس فضلاً عن مبدع سائر الموجودات المعقولة والمحسوسة عنصر الخير وينبوع كلّ فضل وكيف لا يكون هذا الاعتقاد نهاية في الجنون وقد نرى جنس الحيوان الذي ليس بناطق يُعنى بغذاء ولده وتربيته واصلاح شأنه بجهده وطاقته قال الفلاسفة الروحانيون ومما يدلّ على السياسة اتقان البرايا وحسن تأليفها وتناسبها ووضعها وكما لها وجريها على ماطبعت عليه ومما يشهد بها ايضاً الفصول اللاحقة للاشخاص التي</p><pb n="140" /><p>لا تحصى كثرة والتي يتميز بها الواحد من الآخر فلا يقع يينهم اشتباه وفي هذا أكثر منفعة والدليل على ذلك أنّه لولا هذه الفصول الجامع الواحد أمه وأهل بيته من غير أن يعلم ولم يمتنع من الظلم والسرق والقتل لعلمه أنه لا يميَّز من غيره ونجمل القول فنقول متى ارتفعت ابواب البرّ تبطل السياسة لأنّ الله تعالى إِن كان لا يسوس العالم فليس يثيب ولا يعاقب وإذا لم يثب ولم يعاقب لم يُعبد وإذا لم يعبد لم يقصد قصد التقى والصلاح وهذا اعتقاد مدفوع يأباه عزاز الناس وينكره الحسّ ولا حقيقة له والدليل على ذلك ما نشاهده في الناس حسًّا فإنّهم على اختلاف مذاهبهم ولغاتهم وشسوع ديارهم واوطانهم مجمعون على فعل الخير والامتناع من الشرّ تقرباً الى الله عزّ وجل والتماساً لأحسانه وخيفة من عذابه ولم يلازموا هذا الأمر على تقضي آلاف من السنين الّا لما صحّ معهم عقلاً وحساً من سياسة البارىء تعالى للكل فقد قام الدليل اذاً على وجود السياسة وبقيامه على وجودها صحّ الاعتقاد بسابق النظر لأنّ السياسة تتبع سابق النظر ولو ارتفع سابق النظر لارتفعت السياسة وهذا ما أوردنا بيانه ولله جزيل المنة وأما السبب الداعي الى اختلاف الناس في قصر العمر وطوله فهو ًلاقامة الدليل على القيامة وعلى سياسة البارىء للعالم وعلى أن للنفوس عالما</p><pb n="141" /><p> عير هذا تتحول اليه ونصادف فيه جزاء عملها إِن خيراً أو شرّاً ولولاه لكان من مات طفلاً والفقراء وذوو الأمراض المزمنة قد جِيرَ عليهم غاية الجور ولوُصف البارىء بسوء التدبير في أنه يبدع أشياء ثم يبيدها لغير منفعة جلّ وعزّ عن ذلك جلاله فإنّ الناس لو تساووا في ذلك لدفعوا وجود عالم آخر وأنكروا سياسة البارىء وسابق نظره ولتوهموا أن ابداعه طبيعي لا اختياري ونقول أيضاً إنّ اختلاف الناس في قصر العمر وطوله هو شيء توجبه السياسة وذلك أنهم لو تساووا في العمر لم يخلُ أن يكون ذلك إِما قصيراً وإِما طويلاً وإن هذا وذلك من المعاف فإن كان قصيراً لم يتمّ لهم مع قصره معرفة الموجودات والبحث عن الحق واحكام الفضيلة والترقي من فهم البرايا الى تصور مبدعها عزّ وجلَّ الذي هو السعادة الـكبرى كقول بعضهم لمّا رأينا الفلك متحركاً دلّنا ذلك أن له محركاً ضرورة ولمّا كان تحركُه على نمط واحد لا يختلف أوجبت الضرورة أن يكون المحرِّك واحداً ولو كان اكثر من واحد لحرّك كلّ واحد منهم غير حركة الآخر ولم تكن الحركة واحدة نعم وتحرّكه من غير متحرك لأنّه لو كان تحرُّك لمحرِّك الفلك لطلبنا له محركاً وهذا الى ما لا نهاية نعم والمحرك غير جسم لأنه لو كان محرك</p><pb n="142" /><p> الفلك ذا جسم لكانت قوته متناهية ولمّا كان محرك الفلك غير متحرك قام الدليل على أن قوته غير متناهية وإذا كانت قوته غير متناهية فهو غير ذي جسم ومع هذه الأمور فهو غير فاسد وأزلي فيُفهم اذاً من المقولات أن محرك الفلك واحد غيرُ متحرك وغير ذي جسم ذو قوة غير متناهية وغير فاسد وأزلي وهذا ليس هو شيئاً آخر إِلّا الله تعالى وهذا شيء لايقيسه طفل ولم يتمكنوا من النسل الذي به بقاء النوع وكان خلق العقل عبثاً ومثله الحواس أيضاً وفي هذا من المضرّة ما ليس بقليل ومن الأشياء التي يُنسب البارىء لأجلها الى فساد السياسة وسوء النظر ًتعالى سبحانه عن ذلك علواً كثيرا وإِن كان طويلاً تقاعدوا بالفضيلة الى أوان الموت على أنهم بالكد كانوا يفعلونها لكثرة انكارهم عالماً آخر وانّهما كهم في الملاذ والفساد وكانوا إذا فعلوا الخير لم يكن ذلك إِيثاراً للخير بل لقرب الموت وكان ذلك يصير من الاضطرار لا من الاختيار وما فُمل عن اضطرار ًليس بفضيلة وقد بانَ الضرر الناجم من هذا الوجه الآخر أيضا فليس التساوي في العمر إذاً من الأشياء المستقيمة النافعة وإذا لم يكن التساوي نافعاً كان ليس إِلّا غير التساوي وغير التساوي الذي هو</p><pb n="143" /><p> الاختلاف فالاختلاف اذاً نافع ومنفعته ظاهرة وذلك إن الإنسان يستدل به على السياسة والقيامة فيتوفر على فعل الخير لذلك ثم لعلمه أيضاً أن وقت الموت غير محدود يتيقظ من الشرّ فهو إِن كان صغيراً لا يأمنه فكيف إذا كان كيراً وإذا كان المقام في هذا العالم مشوباً بالأحزان متهيئاً الى الزوال وكان النشور متوقعاً فلا نحسد من طال عمره ولا نرثِ لمن مات طفلاً وفي ماذ كرناه كفاية ولله جزيل المنة وأما العلة في اختلاف أحوال الناس في الفقر والغنى ولِمَ لمْ يتساووا فيهما فواضحة أيضاً وذلك لو تساووا في الغنى لدفعوا القيامة ايضاً وسياسة البارىء تعالى ولوقفت امورهم ولمّا كان الواحد منهم يُضطر الى أن يكون حكيماً وحائكاً وخيّاطاً وفلَّاحاً الى غير ذلك من المهن وهذا متعذر ولازدادت مع ذلك شرورهم ولو تساووا في الفقر لوُصف الارىء بالخل والعجز وسوء النظر تعالى عن ذلك علواً كثيراً واذ قد بطل التساوي فقد ثبت ببطلانه الاختلاف المقابل له اذ كان لأبد من احد الأمرين وفي الاختلاف من الفوائد ماليس بخافٍ فمنها الاستدلال على</p><pb n="144" /><p> القيامة والسياسة ومنها امكان تصرف الناس في الدنيا ومنها التطريق لفعل الفضيلة بالغنى والفقر أما الغنى فبالأحسان الى الضعفاء وأما الفقر فبالصبر والشكر وبازاء مايتحسر الضعيف لأجل ضعفه كذلك يسهل عليه الدخول الى الملـكوت وبازاء ما يتلذّذ الموسر بايساره كذا يصعب عليه الدخول الى الملكوت وما ذكرنا كفاية للحصيف ولله الحمد أما السبب الداعي الى اختلاف الناس في دوام الصحة والمرض فهو شيء توجبه السياسة ايضاً وذلك أنهم لو تساووا في دوام الصحة لا نكروا ايضاً القيامة والسياسة ولازدادت شروره والدليل على ذلك أنّهم إذا رأوا كلّ شرير دائم الصحة دفعوا سياسة البارىء للعالم وإذا رأوا كلّ خيّر دائم الصحة أنكروا القيامة وفي هذا من الضرر ما ليس بمدفوع ولو تساووا ايضاً في دوام المرض لوُصف الإله تعالى بالبخل والعجز والجفاء أو سوء النظر ولتوهم الناس أن فعله طبيعي لا اختياري جلّ عن ذلك جلالاً ولغلب الموت في النسل فسارع الفناء الى النوع ولاشتغل الناس بأمراضهم عن التفلسف والشرع في الاشياء التي بها مع تفضل الله عزّ وجل يتم لهم المقام في هذا العالم وقد تبين الفساد الناجم من هذا الوجه ايضاً واذ قد استحال التساوي في الأمرين جميعاً اعني في دوام الصحة والمرض فقد ثبت المقابل له وهو الاختلاف</p><pb n="145" /><p> وفي هذا الاختلاف من المنافع ما ليس بقليل منها الاعتراف بالقيامة والسياسة ومنها التوفر على عمل الخير من الفئتين جيعاً أما الأصحاء فبما قد أنعم الله عليهم به من الصحة وأما المرضى فبصبرهم وشكرهم على ماقدُ منوا به من الأمراض ولم يكن كلّ الاخيار في رخاء ولا كلّ الأشرار في شقاء بل بعض الاخيار في رخاء وبعضهم في شقاء كذلك بعض الأشرار في شقاء وبعضهم في رخاء لأنّه لو كان كلّ الاخيار في هذه الدنيا في رخاء لكذّب الناس بالقيامة والمجازاة في ذلك العالم ولو كان ايضاً كلّ الأشرار في هذه الدنيا في شقاء لكذّب الناس بالقيامة والكجازاة هناك لكن بعض الاخيار ههنا ايضاً في شقاء وبعض الاشرار ههنا في وخاء وانما استتبّ ذلك لجهات نافعة منها الدلالة على القيامة والسياسة ومنها ألّا يفعلَ الناس الخير إِيثاراً لحسن الحال في هذه الدنيا بل اشتياقاً الى الخير ومنها ليتبين الرجل الفاضل الشهم من الجاهل الفشل ومنها العتق من الأعجاب ونقول ما قاله القديس غريغوريوس اسقف نيصص وهو ان البارىء سبحانه إذا على الإنسان الخيّر الفاضل أن الأصلح له أن يكون في</p><pb n="146" /><p>الشقاء وانه إن حسنت حاله اتحرف عن الصلاح بديم عليه شقاءه توخياً لصلاحه وإذا علم أيضاً الإنسان الشرير أن دوام ثروته تشغله عن كثير من لشرور وأنّه لو عدمها لخرج أمرُه الى القتل والسرق والى غير ذلك من الأمور الشنعة جداً يُقرّها عليه وينميها التماساً لصلاحه ايضاً فتبارك الله الوادّ للأنام المؤثر أن يكونوا أفاضل وبردة اماثل المبالغ في العناية بهم وحسن السياسة لهم وله أوفر الشكر وجزيل الحمد دائماً وقد أوردنا بمعونة الله تعالى ما قاله الآباء فى السؤالات المذكورة في المقالة راجين أنّنا قد أتينا على فضائل التعاليم الثلاث وهي الاستقصاء في الصحة واستتمام المعني والا يجاز في الكلام ونحن نؤمل أن يجزي ويكفي الرجل اللبيب المنصف المتزمّت لا المعاند المعنّت ولما كنا قد ذكرنا في هذه المقالة أن الله تعالى غير متحرك حسبما قاد اليه القياس وكان الأب الكبير والفيلسوف المتأله غريغوريوس المتكلم في اللاهوت قد وصفه بالحركة في ميمر الميلاد بقوله ولمّا لم يكتفِ الخير بأن يتحرك في هذا المعنى على سبيل الايحاء قال المفسرون انه يحب أن نفهم الحركة في الله تعالى أجمل فهم فيقال أنه يتحرك لا على سبيل الحلول وهو الذهاب في كلّ المكان ولا عل سبيل الاستحالة وهي الحركة التي تتحرك الى الضد مع ثبات المواضع كالصحة والمرض ولا</p><pb n="147" /><p> على سبيل الغيرية كالحركة من لون الى لون ولا على سبيل التبدل كالهواء من الماء ولا على سبيل النقلة في المكان وهي الحركة المستقيمة الدورية وذات الالتفاف وهي التي تشابه دوام دبيب الأرقم ولا على سبيل الحركة العقلية وهي على ثلاثة أضرب إِما الى الأفضل وإِما الى الانقص وإِما الى المتوسط ولا على سبيل الحركة النفسانية وهي تصوّر العقل والجسم ولا على سبيل الحركة الطبيعية وهي الحركة الى الاغتذاء والنموّ فإن الله تعالى ليس يتحرك ولا واحدة من هذه الحركات على الإطلاق إِن لم نأخذ منها الحركات المكانية ونفهم ذلك فهماً لائقاً به تعالى فنقول إنّه يتحرك الحركة المستقيمة لأجل أن بروز افعاله لا زوغان فيه ولا ميلان وأن كون الكلّ منه وإنّه يتحرك الحركة الملتفة المنكفة لبروز افعاله وثبات ما ينشأ عنها وإنّه يتحرك الحركة الدورية لأجل أنه يحصر الإطراف مع الوسط كالفلك الحاوي كلّ ما داخله وإن الكلّ يعود اليه اذ هو علته والى هذه الحركة أشار القديس اعني الدورية فهو يقول إن الخير حرّك بعقله ذاته من غير تحرك لمّا لم تكن الموجودات مبدعه اي إن العقل الإلهي عندما تصور ذاته وحصر كلّ الموجودات فيها وهي التي تزعم طائفة أنها صور ومثالات لم يرضَ الّا أن يكون صلاحه منبثقاً متدفقاً تدفقاً جماً ويجب أن نعلم أن القديس يصف الطبيعة الإلهية في موضع</p><pb n="148" /><p>آخر بأنها تدرك ذاتها وتعقلها هذا ما قاله القديلس والمفسرون موجزاً ولله جزيل المنة وبهذا فلنخم مقالتنا هذه والله محمود مشكور مسؤول حسن الصنيع في الدارين بجوده ورأفته</p></div></body></text></TEI>