<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>مقالة في رد من يتهم النصارا بالعبادة الأصنام من حيث أنهم يسجدون الصليب ويكرمون الصور</title><author>ايشوعياب بن ملكون مطران نصيبين</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Jeremy Farrell</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/57220135</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="158" /><head>مقالة في الردّ على اليهود والمسلمين الذين يتّهمون النصارى بعبادة الأصنام لسجودهم</head><p>الصليب وأكرامهم صور المسيح والسيّدة والقديسين صنفها مار أيشوعياب بن ملكون مطران نصيبين صلواته معنا آمين إنّنا نكرم الصليب لأنّنا نتصوّر المخلص وهو بهذا الشكل قبالة حواسّنا وقد بذل نفسه عنّا لنتمثّل به ونبذل أنفسنا عن الحقّ ولأنّه أراد أن يوصلنا به إلى القيامة فنحن ننصبه لنتذكّر الحالة وصلنا بها إليها فأمّا من ينكر تعظيمه علينا ففي غير موضعه لأنّنا نشاهد الملوك وهم أناس مثلنا فنبوس أيديهم ونقبل أبوابهم ونسجد على التراب أمامهم</p><pb n="159" /><p>لنحظى عندهم فكما إنّه غير منكر علينا تقبيلنا جسمًا بشريًّا كذلك لا ينكر علينا تقبيل جسد المسيح أو ما هو مثل هذا على هيئته ومحلّه عندنا لمحل الموصوف وكما إنّنا تقبل بساط الملك إجلالًا للملك لا للبساط كذلك نعظّم هذا الشكل الذي تشكّل به المسيح لأنّه صورة جهاد المسيح في الله وليس التعظيم للخشب والنحّاس بل للمعنى المدلول بهما عليه وأوّل من وضع الصليب في البيعة بطرس السلّيح عليه السلام لمّا رسم على سيمون الساحر فوقع من الأفق وتقطع ومات فأمر حينئذ بوضع الصليب في بيعة روميّة الكبرى وبعد ذلك في بيعة أنطاكيّة وقصّة الصليب مع الملك الموفّق قسطنطين رضي الله عنه معروفة ونجد أن بني إسرائيل كانوا يعظّمون التابوت الذي اتّخذه موسى ويسجدون له وكان موسى النبيّ إذا حمله يقول قم يا ربّ لينهزم مبغضوك ويشوع بن نون ومشيخة بني إسرائيل خرّوا ساجدين بين يدي التابوت معظّمين له وداود النبيّ عليه السلام لما نقل التابوت إلى أورشليم عظّمه غاية التعظيم وشيعه بالتسبيح والتهليل وافتتح ذلك بما قاله موسى يحيي الله إذ قال ليقم الله فيفترق أعداؤه ويهرب مبغضوه من</p><pb n="160" /><p>بين يديه وهذا فعلهم بالتابوت تعظيمًا لله لا للخشب فنحن بمثل هذه السنّة اقتدينا في تعظيمنا الصليب وجرينا فيها على طريقة الأنبياء والأبرار وكما فعل يعقوب أو الأسباط لمّا جاءوه بقميص يوسف وعليه دم مسفوك فضمّه إليه وتعزّى به فانفتحت عيناه بالقميص وصبر على آلام الأحزان كذلك نعظّم الخشبة التي سُفك عليها دم المسيح ومثالها ونتعزّى بها ونصبر على شدائد الدنيا إلى أن يردّ السيح في مجيئه الثاني ملكًا على الدنيا والملكوت ويشركنا معه في ملكوته السماوي كما رأى يعقوب يوسف ملكًا على مصر وأشركه ملكه ونعمته وليس تقبيلنا أو سجودنا نحو الصليب بأكثر من تقبيل الحجر الذي بمكّة والسجود نحو البيت من جميع جوانبه فكما لا يلزم المسلمين أن يكونوا إذا قبّلوا الحجر وسجدوا نحو البيت عابدين له دون الله كذلك لا يلزم النصارى أن يكونوا إذا قبّلوا الصليب لمعناه لا لذّاته أن يكونوا قد عبدوه فليس كلّ مسجود له معبود بل كلّ معبود مسجود له إذ قد نسجد أمام القرابين ونقبّل عند تناولها أيدي الآباء والكهنة إعظامًا لما فيها من أسرار اللاهوت وإكرامنا للقداس ورتبة الكهنوت لا للخبز</p><pb n="161" /><p>والخمر والانسان ونقبّل قبور الشهداء ونأخذ منها الطين والتراب والحجصى توقيرًا فمن فيها وكذلك يجري الأمر في إجلال صورة المسيح والسيّدة ولاقدّيسين وأوّل من وضع في البيعة صورة المسيح والسيّدة وأبرار الشريعة برماري السلّيح احتذاءً لفعل سيّدنا المسيح في إنفاذه المنديل وفيه صورته إلى أبجر صاحب الرها والصور في البيوت المقدّسة هي بمنزلة الكتابة لمن لا يفهم الخطّ والقراءة كالصغار والأمّيّين فإذا شاهدوا الصور استغنوا عن السؤال واستنباط الخبر والمسلمون واليهود يعظّمون الكتب المنزلة وكلّ ما يُكتب عليه اسم الله من جميع الجواهر وليس التعظيم للجوهر المكتوب عليه من الورق والرقّ والأصباغ والحبر لكن للمعنى المدلول لذلك عليه وهو ذكر الله والأنبياء والصالحين واليونانيّون والصائبون والفلاسفة القدماء عظّموا الكواكب وصوّروا صورها في هياكلهم كلّهم واستمرّ الأمر بينهم أن كلّ معظّم تصوّر هيئة قبالة أعينهم فلمّا وردت الدعوة المسيحيّة آنس الحواريّون الشعب بتصوير أبرار السنّة قبالة حواسّهم ليستأنسوا ببعض ما ألفوه من عاداتهم والإكرام إنّما هو للمسيح ولحوّاريّيه والأنبياء والقدّيسين لا</p><pb n="162" /><p>للأصباغ والهيئات والأشكال المرسومة في الذوات المحسوسة وقد يرد على الانسان كتاب من سيّد يكرمه أو صاحب له يستخدمه فيقبّله بالتقبيل والكرامة عائدة على الكتاب لا على جسم البياض والحبر وكذلك ما قبّلناه في معنى الصليب من تقبيل بساط الملك وتقبيل ثيابه ولثم التراب بين يديه إجلالًا له لا للبساط ولا للثياب ولا للأرض نقوله أيضًا في معنى الصور وإنّما صوّر المؤمنون الحوّاريّين والشهداء والقدّيسين لأنّهم أبادوا أجسادهم عن الحقّ وأماتوا ذواتهم لأجل الشريعة وأخفوا أشخاصهم بالممات وأعلنوا الدين وبيّنوا قواعد السنّة للمؤمنين وبشّروا بالبشارة في الأقطار وسائر البلاد والأمصار فلمّا هلكوا في المقاومة عن الشرع وأولاده وجاهدوا في الله وفي سنّته وتثبيت شريعته حقّ الجهاد صوّر المؤمنون صورهم أحياء لذكرهم وبشرى لأمرهم وجعلوا صورهم أمام أعين الشعوب في المواضع المقدّسة وبيوت العبادات المشرّفة وقبّلوا صورهم وسجدوا لله أمامها وجعلوا كالقيامة لهم مثل الصليب فتعظيم هذه الصور لكونها دالّة على الأشخاص الشريفة المدلول بها عليهم والمشار بشكلها إلهم فإن قيل إنّها كالأصنام التي كانت تُعبد وفي كونها تشبها ففيها</p><pb n="163" /><p>شناعة وأوفى بشاعة قلنا إنّ تلك الأصنام المجسّمة والأجسام المعظّمة كانت تُعبد دون الله وهذه صور أشخاص الهيّة من من عباد الله المخلصين تُعظم لأجل الله ويُكرم لأجل إخلاصهم لله وفرق عظيم بين ما يُعبد دون الله وما يُعظّم لأجل الله ألا ترى أن الضحايا التي كانت تُقرب للأصنام صار بنو إسرائيل يقربونها لله وذاك القربان الأوّل كفر وهذا الثاني إيمان وعبادة وكذلك ما يذبحه المسلمون في عيدهم ويجعلونه قربانًا لله فلو وجب الامتناع من الصور لأجل مشابهتها للأصنام لامتنع اليهود والمسلمون من القرابين لأجل مشابهتها لقرابين الأصنام وكذلك نسجد لله ونعبد الله وليس يجب أن نمتنع من جنس السجود وجنس العبادة لله لكونهما كانا قديمًا للأصنام فكما لم يجز أن يُمتنع من السجود لله لأجل أن السجود كان للأصنام ولا يُمتنع أن يُعبد الله لأجل أن العبادة كانت للأصنام كذلك لا يجوز أن يُمتنع من تعظيم الصور المشبّهة بأولياء الله لأجل الله لكونها مشابهة لما كان يُعبد دون الله وقد قال الله لموسى النبيّ اعمل صورة ملاكين على التابوت وصفيحة التمحيص التي عليه واجعل وجهيهما متقابلين وأجنحتهما منتشرة</p><pb n="164" /><p>فإذا كان الله قد أمر بتصوير الصور في السنّة الأولى فكم بالأحرى أن يُمثّل ذلك في الشريعة العظمى الأخرى فلذلك عظّمنا صور من عبد الله وبذل نفسه في طاعة الله لله وكلّما عظّمنا عبيد الله لأجل الله مثل الوسائط إلى الله كان ذلك أعظم في تعظيم الله كما نعظّم خادم الملك لأجل الملك ولا نهجم لنفوسنا على الملك فيكون ذلك إقدامًا عليه فتعظيم بابه أعظم من تعظيم بساطه وتقبيل الأرض بين يديه أعظم من تقبيل يديه لأنّ العبادة أمر معنويّ نفسانيّ يدلّ على أمر ظاهر حيّ فلا جناح علينا في ذلك إذا جعلنا ما كان معبودًا دون الله مستخدمًا في عبادة الله معظّمًا لانتهائه إلى الله لأنّه عير محمود الهجوم على الله بغير واسطة والإقدام عليه بغير دليل وطريق والصور دالّة على من هي صورهم وأولئك أدلّة على الطريق والهداية والشريعة وطريق إلى الله وإذا عُظّم أبعد وسيط في تعظيم الله كان أعظم في تعظيمه ولو جاز الامتناع من تصوير صور أوليائه جلّ وعزّ لأجل مشابهتها للأصنام التي عُبدت لجاز أن لا يخلق الله النار لأنّها عُبدت دونه ولا يخلق عجلًا لأنّه عُبد دونه ولا يسيّر الكواكب لأنّها عُبدت دونه ولامتنع عزّ وجلّ من خلقه صورة بني آدم لأنّها قد عُبدت دونه وامتنع</p><pb n="165" /><p>من إظهار الشمس لأنّها عُبدت دونه فصور أولياء الله عوض عن أشخاصهم وتقبيلها شبه السلام عليهم والخدمة لهم ومذابحهم وذكر فضائلهم شبه مخاطبتهم ومحادثتهم والقرابين أسمائهم مثل مؤاكلتهم ومثل رتبهم لأنّهم أخوتنا في المعموديّة ورضيعي لبان الشريعة المسيحيّة والسنّة الالهيّة والبخور أمامهم وأمامهم ذخائرهم المقدّسة سنّة أفعالهم الطيّبة وأخلاقهم المحمودة وأخذ الآثار من تربهم والدهن من قناديلهم للتبرّك بها شبه صلاتهم وعطاياهم واجتماع الجموع لديهم في بيوت العبادات في تذكاراتهم وأعيادهم شبه رؤيتهم وحضور ولائهم ودعواتهم فكأنّهم ماتوا عن الشريعة والحقّ بأجسادهم فأحياهم أبناء الشريعة والأولاد المعموديّة بالذكر الطيّب والمدح المبشّر وغير ذلك ممّا ذكرناه ووصلوا إلى الفوز بحياة الخلود في الملكوت فكمّلتهم الشريعة في الدنيا وصورتهم السنّة في هذا العالم لأنّهم عنها أهلكوا ذواتهم وفي الجهاد لتبيينها أتلفوا نفوسهم وأجسادهم فأعادتهم ذكرًا وأحيتهم فعلًا في هذا العالم وفي العالم الآتي لهم النعيم السرمديّ والمجد المخلّد صلوات الله عليهم وصلواتهم تكون معنا الآن وكلّ أوان وإلى دهر الداهرين آمين</p></div></body></text></TEI>