<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>شهادة يعقوب بن حلفى</title><author>مجهول</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Giovanni DiRusso</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/4937504</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="63" /><head>MARTYRIUM JACOBI </head><p>هذه شهادة يعقوب بن حلفى وتمام جهاده في تسعة ايام تشرين الاول بسلام الرب امين كان لما دخل يعقوب مدينة اورشليم ليناوى فيها بالانجيل المقدس وكل العجايب الاهوت لكيما كل من يسمع منه يامن بالله بقلب نقى ويخلص نفسه فاما يعقوب التلميذ ففكر في فلبه كيف تسمع منه الجماعة وتومن بالله وانه دخل الى الهيكل حيث تجتمع فيه الجماعة فوجد جمعا كثيرا من اليهود مجتمعين  وانه ابتدا فى اوساطهم يبشرهم بفرح عظير وابتهاج بين يدی جماعتهر واوسع القول وشرح الايمان بالله فشهد على الوحيد بن الله كلمة الحيوة اله كل الدهوو يسوع المسيح انه هو بن الله بالحقيقة وانه هو الكاين مع الاب قبل كل الدهور هو فى الاب والاب فيه هو الذى كلمة الب اذ قال نخلق انسانا بشبهتنا وصورتنا وهو الساكن في السما مع ابيه وهو على عرش الشاروبيم والسارفيم تمجدوه وهو الذى عن يمين العظمـة في العلا وهو الحال فى بطن العذلرى مريم وهو الرب يسوع المسيح الذى ولدته مارتمريم العذرى وهر الاله الذى تانس هذا اعتراف التلميذ بين يدى تلك الجماعه بغير خوف من اخرين الناس</p><pb n="64" /><p>شهد على ميلاد بن الله الوحيد وشهد بموته وقيامته من الاموات وصعوده الى ابيه الذى في السما وعلم جميع من حضر الامانة بالمسيح فلما سمعت الجماعة ما قاله التلميذ غضبوا غضبا شديدا الذى من ابيهم الشيطان الحال فيهم على تلميذ الرب يسوع المسيح وتعاونوا كلهم وتقلدوا دمه جميع من حضر وسمع كلامه ومسكوا التلميذ المبارك وقدموه الى اقلوذيوس الملك  واقاموا عليه شهود زورا وقالوا للملك هذا الانسان مطغى  يطوف البلاد المدن ويقول انا عبد يسوع المسيح ويمنعهم من طاعة الملك فلما سمع الملك هذا من اجل التلميذ المبارك امر ان يرجم بالحجارة حتى يموت وان اليود لعنهم الله رجموه كما امر الملك وهكذى كانت شهادة التلميذ يعقوب بن حلفى اخو مثى في تسعة ايام من شهر تشير الاول وقبر عند الهيكل فی اورشليم والسبح لله دايما ابدا</p></div></body></text></TEI>