<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>بشارة الطوبان القديس سيمن بن كلاوبا</title><author>مجهول</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Giovanni DiRusso</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/4937504</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="65" /><head>PRAEDICATIO SIMONIS</head><p>هذه بشارة الطوبان القديس سيمن بن كلاوبا الذى يدعى يهوذا الذي نفسيره ناثانايل الذي يدعى الغيور وصار أسقف في أورشليم بعد يعقوب أخو الربّ يسوع المسيح كان حين اجتمعوا التلاميذ على طور الزيتون ليقتسموا مدن العالم كلّها وفيما هم يصلوا ويباركوا الله جلّ اسمه إذ حضر الربّ يسوع المسيح في وسطهم فقال لهم سلام أبي يحل عليكم يا تلاميذي الأطهار وأنهم تساهموا فخرج سهم يهوذا الجليلي إلى بلاد السامرية وأن ينادي فيهم بانجيل الرب يسوع المسيح أجاب سيمن فقال للربّ يكون معنا يا سيّدنا في كلّ موضع نحل فيه ونحن نصبر على جميع ما يحل بنا لكن يخرج معي أبي بطرس لكي أن يوصلني إلى أرض السامرية قال له الربّ السهم الذي لبطرس أن يخرج إلى روميّة لينادي فيها ولكن هو يخرج معك حتى يوصلك بسلام وأقول لك أنه من بعد بشارتك فنداك فيهم أنت تعود إلى أورشليم بعد موت يعقوب الصديق وتكون فيها أسقف من بعده وأنت تتم جهادك مثل ما تم يعقوب الصديق في ذلك الموضع فالآن يا صفي سيمن اخرج بسلام قوة أبي يصحبك وبارك عليه الربّ هو وجميع التلاميذ وصعد إلى السماء بمجد عظيم وبعد صعود الربّ إلى السماء قام</p><pb n="66" /><p>سيمن وصلى وانحدر إلى أورشليم ومعه بطرس وسار إلى السامريّة ونادى فيهم ببشري الإنجيل وإنّ سيمن التلميذ دخل إلى وسط مجمعهم ونادى فيهم باسم يسوع المسيح فلمّا سمعوا اليهود الساكنين في ذلك الموضع قاموا عليه وضربوه ضربا وجيعا وزجوا به إلى خارج المدينة وإنّ بطرس قبله وودّعه وإنّ سيمن عاد وقام في مجمعهم ثلاثة أيّام ينادى فيهم باسم يسوع المسيح فأمن منهم قوم ومنهم قوم لم يؤمنوا وفي آخر اليوم الثالث اعتل بن ريّس الجماعة وكان اسمه يعقوب ومات وإنّ رجلا ممن أمن بما كان سيمن يقول حضر إلى والد الصبي الميت وقال له هوذا تلميذ المسيح هاهنا أدعوه يصلّي على الصبي فمضى الرجل مسرعا ودعا تلميذ سيّدنا المسيح فحضر بفرح ووقف على الغلام الميت وقال لوالد الغلام الذي مات تؤمن بالذي صلب أنه هو بن الله عند ذلك ترى مجد الله قال له أبو الغلام أن قام ابني من الموت حتّى أنظره حي أنا آمن بيسوع المصلوب أنه بن الله الحي وإنّ التلميذ عاد بوجهه إلى المشرق وصلّى وقال سيّدي يسوع المسيح الذي صلب على عهد بلاطس البنطي أنت أهلتني لهذه الخدمة أن أنادي باسمك المبارك ولأنّك تجسّمت هذا من أجلنا لتنقذنا من يد العدوّ أنظر إلى هذا الغلام الميت وبارادتك فأمره أن يقوم لكيما يمجد اسمك اليوم في وسط جماعة هذه المدينة ليؤمنوا باسمك المقدّس فلمّا قال سيمن التلميذ المبارك هذا عاد إلى الموضع الذي فيه الغلام الميت وقال باسم الاب والابن وروح القدس يقوم ينهض حي وتكون سالم لكيما كلمن حضر يؤمن باسم سيّدي يسوع المسيح وفي تلك الساعة فتح الغلام عينيه وقام وجلس وأمر أن يقدم إليه ما يأكل</p><pb n="67" /><p>فلمّا نظروا الجماعة هذا العجب تقدّموا كلّهم وسجدوا في الأرض للتلميذ وأمنوا كلّهم بالله وهم قائلين واحد هو إله سيمن تلميذ يسوع المسيح نؤمن بيسوع المسيح أنّه بن الله الحي وإن أبا الغلام طرحا نفوسهما على رجلي التلميذ وقالا يا سيّدنا كيف نخلص قال لهمّا تؤمنا من كلّ قلوبكما فأنتما تخلصا وأنه وعظهم من الكتب المقدّسة وعمدهم باسم الأب والابن وروح القدس واعطاهم السراير المقدّسة وأمرهم أن يبنوا البيعة وقسم لهم أسقف الذي كان ريس الجماعة واسمه قرنيليوس وقسم لهم قسوسا وشماسة وأعطاهم الإنجيل المقدس وأقام عندهم شهرا يعلمهم كلام الله وبعد ذلك رجع إلى أورشليم فلمّا قتلوا اليهود يعقوب كانوا التلاميذ مجتمعين في أورشليم مسكوا سيمن وجعلوه أسقفًا باورشليم وكان يعلمهم كلام الله ويعرفهم ما في الإنحيل وخلاص نفوسهم وإن اليهود كانوا غضابي عليه وكان في أورشليم يسبح الربّ يسوع المسيح في كلّ الأوقات والأحيان وله ذلك إلى دهر الداهرين أمين</p></div></body></text></TEI>