<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>شهادة سيمن بن كلاوبا</title><author>مجهول</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Giovanni DiRusso</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/4937504</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="68" /><head>MARTYRIUM SIMONIS</head><p>هذه شهادة سيمن بن كلاوبا تلميذ الرب يسوع المسيح تم جهاده في عشرة أيام من شهر أيار يسالم الرب أمين كان بعد نياحة يعقوب الصديق جعل سيمن بن كلاوبا الذي يدعى يهوذا أسقف أورشليم وعاش ماية وعشرين سنة وقال في أخر عمره أريد أن بهراق دمى على اسم الرب يسوع المسيح وأنه بنى كنايسا في كل موضع باورشليم وقسم لهم قسوس وشماسة والكنيسة الأولة التى بناها باسم الرب يسوع المسيح والثانية باسم العذرى مريم والدة الرب على الأرض أبعد جنس البشر من عبادة الشيطان وأهلهم لملكوته والثالثة سماها باسم ميخايل رييس الملايكة الذي هو شفيع لجنس البشر حتى رجع عنهم الرجز وحلت عليهم الرحمة والرابعة سماها باسم التلاميذ وكان حريص ان يعطل أمانة اليهود وعبادتهم الدنسة ومجمعهم الشرير فأنه كان يجلس يعظ كل واحد كلام الله حتى عمر الكنايس التي بناها وان معرفة الله ظهرت لكل الناس من الكبير إلى الصغير والرجال والنسا فأمنوا كلهم على يدى التلميذ حتى أن أهل المدينة تركوا مجمع اليهود وتبعوا الحق الذي علمهم أياه التلميذ من قبل الرب يسوع فاما اليهود فلما سمعوا فعل التلميذ المبارك وأنه يريد يعطل دينهم ومبعودهم اجتمعوا كلهم الكبير</p><pb n="69" /><p>والصغير وتشاوروا جميعا على التلميذ ليقتلوه أنه فاعل الشر وهكذى تجمعوا عليه اليهود كلهم بغضب وحرد وقيدوه واسلموه الى درايانوس الملك وتشاهدوا عليه باجمعهم عند الملك وقالوا له اسمع منا نعرفك ما يفعل هذا هو ساحر وأن الملك في جميع ما قالوا غضب غضبا شديدا على التلميذ وقال له لك أقول يا فاعل الشر قيل لي أنك ساحر تسحر كلمن في هذه المدينة قال له التلميذ لسمع مني أيه الملك الذي ليس له عقل ولا حاسة ليس أنا ساحر ولا أعرف كيف يعمل صنعة السحر بل انا عبد لسيدي يسوع المسيح اله كل الخليقة وملك الملوك الله العظيم القادر الذي يهلك كل الهة الأمم فلما سمع الملك هذا الكلام من اتلميذ غضب غضبا شديدا وسلمه إلى قوم أشرار ليصلبوه وإن اليهود يجعموا عليه وأخرجوا التلميذ المبارك سيمن بن كلاوبا ليصلب كاامر الملك المنافق وعلقوه على الصليب وعذبوه حتى تنيح وتم شهادته في عشرة أيام من شهر أيار ولله ماسك الكل المجد والكرامة إلى دهر الداهرين أمين</p></div></body></text></TEI>