<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>خبر بطرس وبولص</title><author>مجهول</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Giovanni DiRusso</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://syri.ac/bibliography/1618320661</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><pb n="219" /><p>وان الرسل فرقهم الرب الاله الى بلادهم وامر الرب السحابة فحملت بطرس وبولص والقتهم في وسط مدينة رومية قدام الملك نيرون الكافر  الطاغى  فلما نظر الملك الى بطرس وبولص قد نزلوا من السما بالسحابة قدامه فزع فزعا شديد فعند ذلك وثبوا اعران الملك يضربون الرسولان بالاعمدة الذى كانت فى ايديهم فصاح الملك وقال كيف استجريتم ان تدخلون هذه المدينة بغير امرى ومن انتم فاعلونى ومن اين جيتما وعبيد من انتما   فرفع بطرس كلامه وقال لبولص رد عليه يا بولص والا اجاوبه انا  فقال له بولص رد عليه انت لانك ريسنا وكبيرنا  فعند ذلك رشم بطرس على صدره رسم الصليب وكلم الملك بالرومية وقال له انا بطرس الذى من بيت صيدا الجليل وهذا اخى بولص من مدينة طرسوس ونحن خدام سيدنا ملك الملوك وخالق السماوات</p><pb n="220" /><p>والاض الذي احيا الموتى وفتح اعين العميان واشفا المرضى واخرج الشياطين واطلق السنة الخرس وصعد الى الصليب ونزل الى الجحيم  واصعد الماسورين الذين من قديم الزمان وقام فى اليوم الثالث وعاينوه  جميع الرسل وعلمهم الاسرار الالهية وارسلهم يكرزون فى بشارة الملكوة وهو الذي ياتى في اليوم الاخير وجلس على كرسى مجده في ملكه ويجمع الخلايق مثل البرق ويحشرهم يوم الدين ويكافى كل احدا بعمله وهو  الذى ارسلنا اليوم لنطرد الشياطين من مدينة رومية فعند ذلك غضب الملك من كلام بطرس واخذته الرعدة والفزع جدا وقال لهم اعلمكم ان لى ابنة وحيدة فخاها طيرا من السما فنقر عينها اليمين واخرجها واكلها وقد انفقت عليها مالا جزيل ولم تبرا فانى اوقفها بين ايديكم فان قدرتم على رد بصرها باس هذا المسيح الذي انتم تكرزون به فانا او من به فاجاب فطروس بروح القدس قايلا له اخرج ابنتك الى قدامى لكى فعند ذلك امر الملك باحضار ابنته فلما حضرت جاات ووقفت  تنظر قوة الاه قدامه فلما نظروا بولص وبطس الى الجارية فعلموا ان الشطان فعل بها هذا الامر فقالوا الرسل الاطهار للملك قر لنا بذنوبك وجرمك الذي اجرمته وفعلته فعاد الملك ساكت لا يجيبهم بكلمة عند ذلك نادا بطرس بصوت عالى وقال ايها الطير رسول الشيطان  انا اقول لك باسم يسوع المسيح انك تتقدم الى قدام ملك رومية</p><pb n="221" /><p>وتخبرنا امرك ومن هو الذي فعل بالجارية هذا الفعل وفى تلك الساعة ظهر ذلك الطير وهو منشور الجناحين طايرا بالجو وهو يصرخ ويقول يا بطرس وبولص خدام العلى انا قدامكما فبكا بولص فى تلك الساعة وقال يا ايها الطير انطق واتكلم واوضح ما فعلت ولا تكتم شى  فعند ذلك سمعوا الطير وهو يقول ويزعق ان هذا الملك الخبيت كان سكران من الخمر فنظر الى جارية بكرا فطالبها بنفسها فابت عنه بذلك وانه امر بحبسها وانه قطع عنها الطعام والشراب وانها اقامت  ثلاثة عشر يوم في السجن وان هذه الجارية ابنة الملك مضت الى الحبس سرا لتناول تلك العذرى ما كولا وانا واقف على جانب السجن  وهى ما كانت لاجل الحسنة فعلت ذلك فمن ساعتى دخل في روح الشيطان فوثبت وولعت عين هذه الجارية واكلتها وفيما انا طايرا سقطت  عينى اليمين ولى مدة ثلاثة عشر سنة ولم استقر فى موضعا واحد فبكا الملك فى تلك الساعة واستقر بذلك ثم وضع الرسول بطرس يده على ابنة الملك وقال باسم يسوع الناصرى الاله سترجع عين هذه الجارية كما كانت وفي تلك الساعة بريت وابصرت فاخذ بولص المنتخب بيدها واقامها ودفعها لامها فعند ذلك سجد الملك على اقدام الرسل وقال لهم هوذا الذهب والفضة قدامكم فخذوا منه ما اردتم فرد عليه بولص وقال له نحن ليس نريد ذهبا وفضة بل نريد منك ان تومن</p><pb n="222" /><p>بربنا يسوع السيح فاجابهم الملك الى ذلك ونادا الملك وكرز في رومية بان يحضروا الناس اجمعين فلم يتم غنيا ولا مسكين ولا تاجر ولا حرا ولا عبد الا وحضر قدام بطرس وبولص فى وسط الجمالعة  فرفع بطرس صوته قايلا يا معشر اهل مدينة رومية من کان عنده انسان مريض او سقيم او اعما او اصم او من به روح نجس فلياتی به الينا وفى تلك الساعة احضروا كل المرضا وغيرهم ثم انهم وضعوهم قدام الرسل فبدا بطرس يصلى ويقول اميلوا بقلوبكم يا بنى مدينة رومية الى سيدنا يسوع المسيح وامنوا به وطهروا انفسكم من ضلالة الشيطان  وعبادة الاوثان والتفت بطس الى بولص وقال له خذ هذا الكوز الما ورشه على هولاى المرضا باسم سيدنا والاهنا يسوع المسيح الاه بطرس وبولص فلما نظر الشيطان ما فعلوه خزى ولما عاينوا اهل رومية ما  عملوه الرسل صرخوا بصوتا واحد وقالوا مبارك هو يسوع المسيح واما الشيطان حار في امره ونادا جنوده واصاحابه وقال لهم كيف الحيلة بهولاى الذي هزمونى وشقوا مملكتى ونهبوا مقامى وانه تشبه برجل مندى لابسر ارجوان ووضع على راسه تاج الملك واخذ بيده قضيب وركب على شيطان من اصحابه شبه فرس وتقدم ووقف قدّام ملك رومية وانه سلم عليه وقعد على جنبه وقال له اخبرك يا اخى انى قد جيت الى عندك اشكوا ما قد جرا لى وقد كان تحت يدى مدينة هند  ستان وفارس والشام كلها وقيليقيا ومدن كبار وامم كثيرة کانت تحت يدی فخرج على رجلين سحرا احدهما يسما بطرس والاخر بولص فاستمالوا اصحابى</p><pb n="223" /><p>كلهم والزموهم بالمخامرة على وشقوا مملكتى باسم الاههم المسيح الناصرى وقد اتيت انصحك فاخرجهم من مدينتك قبل ان يستميلوا رعيتك  ويبطلون ملکك فحينيذ قام الملك وسجد لذلك الملعون وقال له انك نصحتنى وللوقت ارسل شرطه فاستوثق بالرسل بولص وبطرس وقيدهم بالسلاسل وساروا بهم الى عند الملك فلما ان اوقفوهم بين يديه فابتدا المبارك بطرس بالصلاة والتضرع الى سيدنا يسوع المسيح وفى تلك الساعة نزل ملاك الرب من السما وشق الجموع وفرق الفرسان وركبت الخيل بعضها على بعض ورمت الفرسان وعادت تقوم على رجليها وترفع ايديها الى السموات مع التلاميذ الرب يسوع المسيح  فلما راوا اهل رومية ذلك خروا على قدميهم وعادوا يطلبون اليهم  ويسالون لهم بالمغفرة وان عمدوهم باسم الاب والابن والروح القدس وهم يصرخون ويقولون بحق ان ما لنا ملكا ولا مدبرا ولا خالقا الا يسوع المسيح الناصرى الاه بطرس وبولص ورجعوا الى الملك الطاغى قايلين له بهذا تكافى رسل يسوع المسيح بعد ان ابروا لك عين ابنتك التى اقامت ثلاثة عشر سنة بعين واحدة وفى تلك السلعة امر ان يطلقوهم من قدامه وان بطرس وبولص لما اطلقوهم ساروا الى مدينة فيليفوس وهي من بعض مدن الغرب وبعد ايام اخذهما ملاك الرب نصف الليل واقامهم على راس ملك رومية وهو نايم على سريره فانتبه الملك وهو فزعان مرعوب وزعق</p><pb n="224" /><p>بعبيده قايلا استوثقوا من بطرس وبولص فلما اصبح الصباح امر الملك ان يجتمعوا الناس كلهم حتى ينظروا كيف انه يحرق ويعذب رسل المسيح وامر ان يعلقا على خشبتين وان يحما لهم مسامير كبار فيوضع واحد فى راس بطرس والاخر فى راس بولص وعلقهم على الصليب منكسين الروس واوقد دخان تحت مناخرهم وقال لهم يجى الان المسيح ويخلصكم من يدی  فاما القديس بولص فعاد الوجع يمضه وانه قال لبطرس بالعبرانية  يا ابى اطلب من المسيح ليخلصنا من هذا الوجع وهذا الجهاد الذى نحن فيه وفي تلك الوقت ابتدوا كلهما بالتضرع والطلبة والصلاة وللوقت نزل ملاك الرب من السما وحل لبطرس ولبولص من الصلب والوثاق ورفع المسامير من روسهم ومسح بيده على وجوههما ثم استلب ملاك الرب لملك رومية وحلقه في الهوى ورفعه منكسا على راسه هو ووزيره وثلاثة من الاکابر دولته  ثم انهم عادوا يستغيثوا ببطرس وببولص والملك يزيد بالطلبة اليهم فرد عليه بولص وقال له ارسل اخرج كل من فى الحبس لكيما يروا قوة سيدنا يسوع المسيح فنادا الملك بابنته وقال لها ارحمينى يا ابنتى لانى قد صرت اية لكل اهل رومية فالان امضى واخرجى لكلمن فى الحبس ففعلت كما  قال لها ابوها ثم بدا الملك يصرخ ويقول ملعون هذا الملك الهند الذى كلفنى واحوجنى ان اعذب هولاى الرسل وعاد الملك يبكى ويقول يا رسل الاله يسوع المسيح اطلبوا عنى لكيما اخلص من هذا العذاب الذى انا فيه  فاجابه عند ذلك بطرس وقال حى هو سيدنا يسوع المسيح انك لا تنزل</p><pb n="225" /><p>من موضعك حتى تقر بفمك وتامر ان يوتى بدواة وقرطاس ثم تكتب بيدك وانت منكسا على راسك وتقر انه ليس معبودا ولا ملكا ولا الاه الا الاه بطرس وبولص وفي تلك الساعة بعينها اتوه بدواة وقرطاس واخذ يكتب ويقول انا ملك رومية قد كتبت بخط يدى انه ليس الاه الا الاه بطرس وبولص الذى هو يسوع الناصرى وقد امنت انا اليوم به وفى تلك الساعة  اطلقه ملاك الرب هو وكل الذين ربطوا معه  وبعد ايام رسموا المويدون رسل يسوع اساس البيعة المقدسه القاثوليقية وخلفوا هناك اسقف واربعت عشر قسيس واثنين وسبعين شماس بخدمة البيعة المقدسة القاثوليقية ووضعوا لهم ناموسا وعهدا وسنة  فلما راى الشيطان انه قد غلب ادنا جنده وقال لهم فماذا اصنع بتلاميذ  المسيح وانه تشبه برجلا عريان وعاد يمشى ويعدى ويلهث خلف التلاميذ وهم خارجون من المدينة وان بولص التفت اليه واذ هو عريان وهو يصرخ خلفهم فقال لبطرس ان رايت يا اخى ان تصبر حتى يحضر هذا الرجل ونعرف خبره لانه يعدى خلفنا فوقفوا له فلما دنا منهم جلس امامهم واذا هو عريان بلهث وقد اخرج لسانه مثل الكلب فقالوا له ايش هو خيرك  تعدى ورانا فاجابه قايلا ارید منكم يا ساداتی ان تسمعوا لى قولى فها انتم ترونى عريان جالسا قدامكم كمثل مسکين ولم اکون قط سايلا ولا مسكينا بلا كننى انا من اولاد رومية دعانى الملك فى هذه الليلة وقال لى قوم الحق اولايك الرجلين الطغاة وردهم الى عندى وان خالفتنى ولم تفعل ذلك ضربت عنقك بالسيف فالان يا ساداتى تعالوا معى الى منزلى  واجلسا فيه حتى امضى انا الى عند الملك واطلب اليه فيكم ليصرفكم بسلام</p><pb n="226" /><p>وفي تلك الساعة اعلن لهم روح القدس وقال لهم هذا الذي ترونه  عريان هو الشيطان فرشم بطرس على وجهه رشم الصليب معطى الحياة وقال بقوة صليب المسيح انى لا افارقك حتى تظهر لى نفسك وفى تلك الساعة انكشف الشيطان قدامهم وقال وهو يرتعد اسعوا منى انى انا هو الذى يوسوس في الفتن والحروب والخطايا وفى اتلاف الدنيا من اول الدهر الى المنتها وانا مقاتا القديسين ومضادد الطاهرين لكننى اسالكم يا موالح ان تطلقونى لكيما اذهب من قدامكم فقال بولص للشيطان ان كنت تحلف لنا انك لا تدخل الى بلد نتلمذه ولا تجى خلفنا فنحن نحلك عند ذلك حلف لهم وقال لا وحق الحرارة الذى لنار جهنم المعدة له ولقواته انى لم عدت الحقكم الى موضعا تذهبون فعند ذلك اطلقله ومضا  فلما صار منهم غير بعيد تشبه بثور اسود وعاد يعدی خلف بولص لينطحه فبادر بولص واعتنق لبطرس وقال له اسالك يا اخى ان تخلصنى من هذا الشيطان الكثير الحيل فقال له بطرس قوة المسيح تساعدك يا اخى   ثم انهما تناولا قرنيه ومسك بطرس بالواحد وبولص بالاخر وفسخوه شقتين وعاد الملعون يصيح لهم ويقول اتركونى اذهب من عندكم لانه ما بقا لى اليكم سبيل عند ذلك قال له بطرس لا وحق سيدى يسوع المسيح عند ذلك عاد الشيطان يبكى وينود وهو يقول يا بطس احلف لك بالذى قبل توبتك بعد ما كفرت فيه ثلاث مراة وفرحت انا بذلك بوقعتك وكان  يا بطرس حجودك له ثلاث مرات بليلة واحدة وتوبتك كانت مرة واحدة فقبلك واقامك ريسا على بيعته وراعيا لخرافه وقال لك ان اخطا اليك انسان فاغفر له وانا اقول لك يا بطرس انك حاكما فمتى رايت انسانا</p><pb n="227" /><p>اذنب وقر بذنوبه للمسيح وما غفر له فكيف انت الان ما تغفر لى انا لانى  متسولك وكان ذلك كله بهزو منه فقال له بطرس يا عدو الخير يا محال كلامك هذا كله بهزو على رسل المسيح فيا وقيد جهنم انت ما حلفت لنا انك ما تعود تلحقنا وان بطرس قال هذا عدو الخير وابو الكذب فكم  من مرة حلف وكذب فاما التلاميذ ردوا الى رومية وتلمذوا كثيرين</p></body></text></TEI>