<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>كرز سمعان</title><author>بطرس الزائف</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Giovanni DiRusso</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/4937504</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><pb n="55" /><p> كرز سمعان الصفا رئيس التلاميذ من النسخة الموجودة في دير طور سينا المكتوبة في سنة ١٨٣ من سنين العرب</p><pb n="56" /><p> بسم الاب والابن وروح القدس اله واحد هذا كرز سمعان الصفا رييس التلاميذ ومتقدمهم بطرس حين بعثه المسيح ربنا والاهنا يكرز برومية المدينة دعا الله سمعان الصفا فقال له وكلمه سمعان سمعان رييس التلاميذ روميّة تريدك فاذهب أخرج إلى هاولى القوم الذين قد أطغاهم الشيطان فلما سمع ذلك سمعان تلميذ الاله اخذ يبكى بين يدي الله ويقول الاهى أين أذهب وأنا شيخ كبير وليس استطيع أمشى وليس لى ذهب ولا فضة ولا دابة فكيف أذهب أموت مثل الهالك الذي يهلك أريد منك يا رب تغفر لي وتميتني في بيت المقدس حيث كان أمرك ثم أموت على كلمتك فقال الرب لسمعان لا تجعل الفزع في قلبك أني أعطيك سلطان الملك فلا تخاف اذهب فادخل فيما بينهم فلا تخاف كلم المرضي فيبرون وقول للعمى ابصروا فيبصرون فإن لم يقبلوا ويمسكوا كلامك ويعلمون أني في السما فكلم الأرض فتبتلعهم وكل شي تربطه في الأرض أنا أربطه في السما وكل شي تحله في الأرض أنا أحله في السما أنا في السما وانت في الأرض الغريبة تدعوني من بعيد فاجيبك عن</p><pb n="57" /><p> قريب فقال سمعان الاهي لا تضيعني أنا عليك توكلت فأن تتواني عني فأني في أسفل السافلين انحدر ثم أن سمعان قام إلى إخوته وأصحابه ودموعه تجرى وقال قوموا يا إخوتي باجمعكم واذكروا الحب الذي كان بيننا فاكثروا لى من الصلاة في هذه الطريق الذي قد أعطاني الله أياها فمثل الميت أخرج من عندكم فادعوا لى في صلواتكم فقالوا له اذهب بسلام يا قديس والله الذي في السما يكون معك واليمين الذي شقت البحر بين يدي بنى اسرايل تكون معك يا قديس الله يا عمود الأمانة أذهب فأن ملاك الرب يكون معك ويعينك على طريقك وعلى عدوك فجاز سمعان بطرس البحر حتى بلغ مدينة رومية فاجمعوا حين راووه وبدوا يقولوا فيما بينهم بحق أن هذا مسكين محتاج قد جا وهو مرجف وعيان وعليه لباس خلق وبيننا مساكين كثيرة ومثل هذا لم نرى فوقع حبيب الله على مزبلة انسان غنى وهو جيعان عطشان وقد أصابه البرد وهو ملقي على وجهه بكثر ذكر الله فخرجت ابنة ذلك الغنى فنظرت إليه ثم دخلت فقالت لابيها يا أبتاه أن شيخ مطروح على مزبلتتا مثل العبد الكبير الذي لنا وهو فيما بيننا وفي جوف بيننا فتدخله وتطعمه من الخبز الذي في منزلنا فاجاب أبوها وقال لها أذهبي يا حبيبتي كما قلتي يكون فحدى صلواته فخرجت الشابة فسجدت له وقالت له قم ولا تبكى يا أبي فقد بلغت البيت فلا تحزن قم وكل طعام واطرح الهم عنك فقام سمعان رييسى التلاميذ معها لكيما تقدم له طعام ياكل فوضعت له كرسي فجلس وقدمت له انية فضة وذهب فسالها الما فذهبت بسرعة فجاات بقسط ذهب في يدها فحين دنت منه غطت يدها فقال لها سمعان قولى لى يا شابة لأي شي غطيت يدك مني فقالت له كنت محصوبة وقت دخولى على زوجي فلما أتى الزوج لياخذني إلى بيت أهله</p><pb n="58" /><p> وكان الاكليل الذهب على رأسي فاذا روانى الاسواق فلما بلغت بيت زوجي ظهرني هذا البرص عند ذلك استحيت أصحباتي ورجعت إلى بيت أبوية فانذرت نزرًا لالهتنا الاصنام واعطيت الكرا الكبير وسجدت لكبارنا وهذا لي ستة أشهر منذ ظهر هذا الدا بى فلذلك استحيت وغطيت يدي ليلا تنظر إليها فاخذ بطوس ذلك الكوز الما فصلى عليه بنية صادقه مقبولة روحانية ليسى فيها شى من الجسداني ثم اخذ بطرس ذلك الكوز الما وأعطاه للجارية وقال لها اغسلى بدنك بهذا الما فلما غسلت بدنها بذلك الما بريت وتنقت وصارت كانها لم يصيبها شى فط من ذلك البرص الذي كان بما ولما راات ذلك فزعت منه فزع شديد ثم أنها أتت أبوها وكان بواب فقالت له يا أبتاه ما يجلسك انظر الي فكشفت يدها فلما رااها أبوها قد اشتفت من ذلك البرص الذى كان ظهر بما قال لها ويحك يا بنتي ما هذا الذي أرى بك اليوم قالت له بحق اقول لك يا أبتاه ان الاه الحق دخل عندنا اليوم فنزل ابوها البواب الى بطرس وقال له ابرى لى ما بقى من جسد ابنتى من هذا البرص وسالنى ما شيت من الذهب والفضة حتى اعطيك قال له بطرس أنا ابرى ما بقى من جسد ابنتك من هذا البرص وذهب او فضة لا أريد منك بل أريد منك كلمة واحدة ان تومن بربى يسوع المسيح وتترك عبادة الاصنام والشياطين الذي لا نعبد فقال البواب لبطرس لك ذلك عندى فقام بطرس فصب معمودية في ذلك الموضع الدى هم فيه فاخذ بطرس الجارية فعمده في تلك المعمودية وطهوها بذلك الطهور وصبغها في تلك المصبوغية بسم الاب والابن وروح القدس فاستنقت من ذلك البرص الذى كان بها كانه لم يخلق بها شى قط من ذلك البرص الذي كان بها</p><pb n="59" /><p> فلما رأي أبوها البواب ذلك أمن بالمسيح وترك عبادة الأصنام ثم أن بطرس أقام عندهم يوم وليلة ثم بعد ذلك هوي بطرس أن يخرج في مدينة روميّة ويظهر للناس فقال له البواب أن أنت ذهبت اليوم إلى مدينة رومية لم تقدر تدخل وتدور في أسواقها فان لهم عيد ونذور ثم يذبحون فيها للأصنام فأن راوك تدور بينهم في هذه الخلقان يقتلوك الالهة فقال بطرس للبواب الذي أمن بالمسيح لا بد لي أن اذهب إلى مدينة رومية فأن ربي المسيح لمثل هذا اليوم ارسلني ولامثال هذا ولا أستطيع أن أعصى ربي فانطلق بطرس حتى دخل مدينة روميّة فإذا فيها كرازين يكرزون ويقولون من كان من الناس فليلبس الحلل والثياب والذهب والفضة والارجوان واللولو وإلا لا يلوم إلا نفسه فالتفت الشعوب واحبارهم إلى بطرس كلما به فقالوا له أيها الشيخ الأحمق أين تذهب اليوم بهذه الخلقان التى عليك أن أراك اليوم ملك روميّة قتلك من البس لبوس الذهب والفضة وتعال إلى موضع الهتنا فقال بطرس الملوك والاحبار والشعوب هذا اللباس لباس ربي الذي أعطاني الذي لا اله غيره فانظروا ذلك القول وغضبوا من ذلك غضبًا شديدا وتامروا على أن يرجموه بالحجارة لقوله في المسيح أنه الاله فلما رأى ذلك بطرس أتى إلى موضع مشرق حيث كانت الاهتهم فتوحد ثم ايدعوا المسيح بنية صادقة مقبولة روحانية لم تخالطها شيا من الجسدانية في ذلك المقام فحيث خرج ملك رومية وملوك كثيرة وشعوب وأحبار الاف لا تحصي عدتهم ومعه ماية جارية خمسين منهن متزوجات وخمسين لم يدخلن على أزواجهن بعد وقد اُخذن وربطن للذبح نذرا لالهتهم الأصنام والشياطين الذين كانوا يعبدون فلما رأى ذلك بطرس رفع نظره</p><pb n="60" /><p> الى السما وقال ربي والأهي لا صبر لي بعد شي أراه ولكن رحمتك وقدرتك في مثل هذه الساعة أحتاجها فاستجاب المسيح لبطرس دعوته فبعث سحاب شديد وريح عاصف فالقيت تلك الأصنام فتكسرت وخرجت منها شياطين واوت الجبال فلما رأى ذلك ملك روميّة قال للجوارى اذهبن أنتن إلى أبايكم وقال للخمسين الناقية اذهبن أنتن إلى بيوتكم فان ملكى قد فتي من تلك الظلمة التى كانت على ذلك الشرف منها كان تخرج النار ومنها فتى ملكى في ذلك المقام حين أتاه الرسول من بيته يقول يا ملك روميّة ما تعردك وابنك وحبيبك قد مات فقال ملك رومية للملوك والشعب والأحبار والالوف الذي لا تحصى عدتهم فانصرفوا معه حتى اتوا منزله فخرجت آمراته فقالت له يا ملك روميه أي شي جلوسك وابنك وحبيبك قد مات تعال نبكى على وحيدنا اليوم فجات ابنة البواب الذى بريت من البرص فدخلت على ملك رومية وقالت له يا ملك رومية ما يبكيك على وحيدك اليوم ان في المدينة شيخ ضعيف عليه خلقان أبعث إليه فهو يقيم وحيدك هذا فقال لها ملك رومية يا جارية تستخزين بي الحجارة تتكلم أو العمى يبصرون أو الموتي يقومون فكيف تقولين أن وحيدى يقوم تعالى أبكي على وحيدي اليوم وجميع أصحاباتك فقالت له يا مذك روميه تعرفني قال لها نعم أنتى ابنة البواب البرصا قالت له يا ملك رومية ليس أنا برصى وكشفت ساعدتها ووجهها فلما نظر إليها قال لها ويحك يا جاريه ما هذا الذي أراك فيه اليوم قالت له حقا أقول لك يا ملك رومية أن الشيخ الضعيف المسكين الذي ذكرت لك هو الذي أبراني وهو يقيم ابنك ووحيدك في هذا اليوم فبعث إلى الملوك والاحبار كلها فقال لهم اطلبوا</p><pb n="61" /><p> لهذا الشيخ الذي ذكرت هذه الجارية فطلبوا الملوك والأحبار لبطرس حتى أصابوه في المدينة بخلقانه فأدخلوه على ملك روميّة فقال له ملك رومية أيها الشيخ أن أقمت أبني ووحيدي في هذا اليوم فلك ملكي فقال له بطرس أما ابنك وحبيبك فأنا أقيم وملكك لا أريد أما أريد كلمة واحدة أن تعبد ربي والاهي يسوع المسيح خالق السما والارض الذي لا اله غيره وتترك هذه الالهة والاصنام الذي تعبد فقال له ملك روميّة يا بطرس ذك ذلك أن أقمت أبني فقال بطرس لملك رومية أبعث إلى الملوك والشعوب والاحبار من أهل مملكتك ممن داخل وخارج واجمعهم واحمل ابنك هذا الميت على سريره وتعال إلى موضع الهتك التى تعبد فبعث ملك رومية إلى جميع الملوك والاحبار والقواد وحمل ابنه الوحيد بسريره فجا إلى موضع الأصنام التي كانوا تعبدوها فتوحد بطرس إلى جانب السرير يدعوا إلى المسيح ويقول ربى والاهى أنت الذي بعثتني إلى رومية لسلامة أهاها وخلاصهم وأنت الذي سببت موت هذا الخاطى لخلاص الجميع عند أقامتي أياه باسمك فاظهر في هذا الوقت قوتك بذكرى اسمك واسم ناسوتك فلما قال هذا قام الميت ابن الملك من سريره حتى اتي إلى بطرس فسجد له وقال سلام عليك يا تلميذ المسيح سلام عليك يا قديس الله سلام عليك يا من كاتب تكلمه الملايكة سلام عليك يا من استجاب الملك دعوته حتى رجعت روحى إلى جسدى ثم التفت الميت الذي قام إلى أبوه ملك رومية وقال الويل لك يا ابتاه وما كنا نعبد الويل لك يا ابتاه وأى خطايا كنا فيها الويل لك يا ابتاه ان هذا الشيخ يدعوك إلى الاه عظيم شديد القدرة وان الملايكة تكلم هذا الشيخ تكليما الويل لك يا ابتاه فأي ظلمة</p><pb n="62" /><p>كنا فيها يأمن الملك في ذلك اليوم الوقت بالله وجميع الملوك والاحبار وقال الملك لابنه أخبرني بقصتك فقال له الغلام أني عند ما خطفت صرت إلى أقصى السما فلما صرت بين يدي كرسي العزة كان هذا الشيخ واقف ثم يتضرع وأجناد الملايكة وقوف وقال الرب من كرسيه تقضي حاجة بطرس ريس كنيستي ومع هذا الصوت رجعت نفسي إلى جسدي فقال الملك لبطرس ايه السيد أمرنا بما شيت فقام بطرس فصب معمودية في الموضع الذي كانت الهتهم فيه وعمد الملك وابنه وجميع باطارقته وجميع الاحبار والقواد حتى كان بطرس لا يقوى ان يعمد الناس من كثرتهم حتى أن بطرس كان ياخذ من ما المعمودية فيرش على الناس فمن كانت تصيبه نقطة واحدة كان يعمد فأمن جميع أهل روميّة وأقام فيها بطرس يكرز ويعمد ويعلم وكان الناس يجوه من كل وجه فيعمدون منه ويأمنون بالمسيح ويتركون الدنيا ويهجرون الأهل والمال ويطلبوا الإمانة بالمسيح الذي له السبح من الآن وإلى دهو الداهين أمين والسبح لله دايما وعلينا رحمته أمين</p></body></text></TEI>