<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>خبر شهادة القديس اكليمنظس</title><author>مجهول</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Giovanni DiRusso</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/4937504</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><div type="chapter" n="1"><pb n="45" /><head>خبر شهادة القديس أكليمنظس</head><p>الى هاهنا هي رسالة هذا المغبوط أكليمنظس التي كتبها بيده إلى الرسول يعقوب التي منها يقدر بأن يفهم كلّ أحد كثرة محبّته للربّ وغيرته للأماذة الحسنة لكي بالأكثر يعرف من نهاية هذا المغبوط بالشهادة لأنّه اصطبر عليها المثلث الغبطة بشهامة لكي يمجد الربّ ويشدّد الأمانة الحسنة بما أنّه تلميذا حسنا لبطرس ومستحقّاً</p><pb n="46" /><p>لخلافة كرسيه لأنّه شابه معلمه في الفضائل بالعادات الحسنة والجهادات وباقٍ الفضائل وكان معلماً لليهود والحنفاً وصار مع الكلّ كالكلّ لكيما يربح الكافّة لينتصبوا في حسن العبادة للمسيح وكان متواضعًا جدًا حلوا في خطابه ووعظه حتّى أن اليونانيين واليهود كان لهم فيه محبّة عظيمة وورعاً لأجل أنّه لم يكن يوجح بانتهار وتوحّش ولكن بتواضع كثير ووداعة موضحًا لهم الشهادات من كتبهم ليكون قوله مستحقًّا لتصديقه ولم يكن يشتم أحد منهم ولا يرفضهم بالجملة وكان يوضح للعادمين العقل عن أصنامهم وأحدا فواحدًا كيف كانوا ومن هم ويوضح لهم حقريتهم ولأجل أي علّم توهّموهم آلهة وكان في آخر وعظه يكرز دائمًا بكثرة تحنن الله الحقيقي وغزارة رحمته ويحركهم إلى التوبة ويوعدهم بأن ملكوة السماء مفتوحة للراجعين منهم وذلك بأن يكفوا عن خطاياهم الأولة فقط ويؤمنوا بالمسيح ويعتمدوا فإنّ الله يقبلهم وأمّا اليهود فكان يمدحهم في أول كلامه قائلًا بأنّهم شعبًا لله مُنتخبًا بما أنّهم من جنس إبرهيم وما شابه ذلك من المدائح وفي الآخر فكان يكرم العهد الجديد ولا يحتقر العتيقة حتّى لا يشكون فلكن كان يتمم قوله بالحكمة وهكذا عمل مع كثيرين منافعا كثيرة مهتديا بكلامه ومقتاد كلّ أحد إلى حسن العباده وكان أيضًا مهتما بتدبير المسيحيين دائمًا معتنق أمور المساكين لكيلا يعوزهم شيئاً من ضروريات الجسد الذين هم من الرجال والنساء الأرامل واليتامى الذين في المدينة وكتبهم كلّهم في دفتر وكان يعطي لكلّ أحد منهم صدقة بقدر ما ينبغي لكي يدبّر معيشته فهكذا عمل المتحنن أكليمنظس المشابه برحمة للمسيح وكانوا ساير حاشية الملك يكرموه ويوقروه ما خلا</p><pb n="47" /><p>واحدًا منهم اسمه سيسينيوس كان يخبر نارن الملك كثيرًا فهذا كان يبغضه وأخبر للملك عن ذاته بأنّ أكليمنظس استرجع زوجته ثاودرة من عبادة الأصنام وأنّها ليس هي الآن مهتمة في بيتها وأولادها لكن في كلّ وقت تذهب إلى كنيسة المسيحيين لتتعلم تعاليمهم وكانت هذه البغضة في قلب سيسينيوس وكان متسلحًا في كلّ يوم بسلاح الظلم والغيرة والحسد المكمن في قلبه على القديس وكان يدرس على زوجته ثاودورة بالسو إذا وجد وقتًا موافقًا وفي بعض الأيّام تخابث وكان مجمع المسيحيين وأنّه ذهب واختفى في الكنيسة مع عبيده لينظر ماذا تفعل زوجته هناك وعند حصوله في الكنيسة فكان القديس وقتيذ يصلّي فللوقت لبث سيسينيوس أعما وأطرشا وأنّه قال لعبيده خذوني واقتادوني لكي أذهب إلى بيتي لأنّه قد دهمني العماء والطرش على غفلة وهوذا لست أنظر ولا أسمع بالجملة وإنّ العبيد اقتادوه بيده وأرادوا بأنّ يخرجوا فيه من الكنيسة فلم يقدروا فلكن كانوا يدوروا هاهنا وهناك بغير منفعة لأنّ القوة الإلهية منعتهم ليتادّب ذلك العديم العقل ويتعنّف وإنّ ثاودورة لمّا نظرته هكذا سالت عن علته فأخبروها بأمره وأنّها تضرعت إلى الربّ بدموع لكي يسمح له بالخروج وهكذا صار فجابوه عبيده إلى بيته ووضعوه في الفراش وهو أعمى وأطرش بفعل الله فلمّا رجعت ثاودورة إلى بيتها فأخبروها بأمره على الاستقصاء وأنّها حزنت وتردبت له وذهبت ووفعت على قدمي القديس وهي متضرّعة بدموع لكي يشفى رجلها وإنّ أكليمنظس ذهب إلى بيت المريض ويبكي عليه وتضرّع إلى الله مصليًا من أجله وقائلا أيّها الربّ يسوع المسيح يا من أعطيت مفاتيح ملكوتك لرسولك بطرس</p><pb n="48" /><p>لكي يفتح ويغلق لمن يريد فأنت افتح عيني وأذني هذا الرجل لأنّك أوعدتنا بأن تعطينا بصلاحك ساير مطلواتنا فلمّا صلّى القديس هكذا من أجل المريض فللوقت شغي س عماه الحسي وسمع بأذنيه الحسية فلكن نفسه لبثت أيضاً في الضلالة القديمة وكان يتوهم بأنّ القديس ساحر ويعمل هذه الأشياء باسحار وعمية بصيرة الشقي كمثل الأول بالضلالة وإن الغير شكور أوصا خدامه بإن يمسكوا القديس وفتيذ ويربطوه ليجازيه عوض النعمة بضدها وإنّ الخدام مسكوا خشبًا وحجارة ظانين بأنّهم القديس وربطوهم لأنّهم توسوسوا سن المجازاة الإلهية وإنّ سيسينوس توهم بأنّ عبيده قد ربطوا القديس فافتخر عليه قائلا له هكذا أنا أبطل يا اكليمنظس أسحارك وطغانك سريعاً لكي تتادب وإن القديس كان محفوظًا بغير رباط ونقدم وقال له هكذا يا عديم العقل لقد عمى فلبك أيّها الشقي فلا تتوهّم بأنّ تربطني أنا فلكن أربط الهتك الذين تسجد لهم منذ الأول وتركه محتقرا مرذولاً ثم إنّ القديس بارك ثاودورة وأوصاها لكي تصلّي إلى الله بغير فتور من أجل رجلها لكي يجع إلى حسن العبادة وأنّها كانت تصلّي متضرعة إلى الله بدموع من أجله فظهر لها عند المساء انسان لحيته بيضاً موقراً بشبه بطرس الرسول وقال لها لأجلك أشفيت رجلك لكيما يتقدس الرجل من الامرأة كما أوصي أخي بولص الرسول ولمّا قال لها هكذا غاب للوفت وإن سيسينيوس بفعل النعمة الإلهية دعا زوجته وقال لها أنا فد أمنت بسيّدي يسوع المسيح الإله الحقيقي وحده الذي تضرعت إليه أنا ليغفر لي جهالاتي القديمة وثانيًا فانتي أتشفعى لي عند القديس اكليمنظس بأن لا يحقد عليّ أنا الغير شكور وبما أنّه تلميذ لله</p><pb n="49" /><p>يتحنن علي وإنّ الامرأة لمّا سمعت ذلك فرحت وبكيت وأنّها للوقت أخبرت البار بذلك فأسرع للوقت وجاء إلى بيت سيسينيوس وأنّه اقتبله بتواضع كثير وسقط على قدميه باكياً بحرارة وقال له بقلب منسحق أشكر الإله الحقيقي ولقدسك لأنّك أعميت حدقتي الحسيات وأنرت نفسي لكي أعرف الحقّ وأهرب من ضلالة اليونانيين وكذبهم لأنّي من كلّ قلبي اقتبلت الأنذار بالإمانة الحسنة وكان حينئذ عيد الفصح فصار وقتيذ في ذلك البيت عيدا عظيمًا وعمد سيسينيوس وكلّ أهله ومحبّيه وعبيده من الرجال والنساء وكانت عدتهم أربعمائة وثلاثة وعشرون إنسان وكان منهم أقواما كثيرين من محبّي الملك ومعارفه فلمّا عاين ذلك بوبليوس القويص الكلّيّ شره بأن الإمانة وقتئذ تنمو وتزيد وضع في عقله بأن يقتل القديس الذي هو علّة هذه الأشياء وأنّه دفع إلى أقوام فضّة وتوافق معهم بأنّ يعملون سجس مع والي المدينة ويقرفوا القديس قدامه ليحركوه على قتلة سريعًا فأتوا هؤلاء للوالي وقرفوا القديس بأنّه مضلّ وساحر وأنّه يجدف على الالهة وقلع هياكلهم من الأساسات ويسجد لإله جديد وابتنى له في كلّ مكان كنائس ومذابح ثم إنّ الذين لم يأخذوا رشوة مدحوا القديس قدام الوالي مخبرين بعجائبه والأحسانات التي يفعلها مع كلّ المدينة فلمّا أنظر الوالي كثرة محاورة الشعب وقلقهم دعا للقديس في السرّ وامتحنه بتمليقات كثيرة لكي يرجع إلى ضلالته ولمّا رآه جلدًا شهمًا وغير متقلقلًا أورد خبره قدام طراييانوس الملك قائلا له بأن سجسًا عظيمًا صائرًا في المدينة من أجل أكليمنظس وإنّ الملك حتم عليه بأن ينفوه إلى مدينة مقفرة هي في حدود شرصونة وإنّ الوالي حزن على القديس لأجل أنه مزمع أن يذهب إلى هذا المنفى</p><pb n="50" /><p>المرّ وأنّه استحضره وأمره بأن يضحي للأسنام ولا يذهب إلى هذا المنفى وإنّ القديس أراد بعذوبة ألفاظه وحلاوتها بإن يسترجع الوالي الى الأيمان بالمسيح فلمّا نظر الوالي عدم انقياد القديس ودعه وهو متنهدًا وباكيًا قائلًا له الله الذي تعبده م يعينك على هذا المنفى الصعب ثمّ أنّه أعدّ له ساير حوائجه وأرسله في مركب وعانقه وقبله وأطلقه فاتبعوه كثيرين من الورعين إلى المنفى ووجد هناك عدة الغين من المسيحيين المظلومين المنفيين سابقًا وكانوا يقطعون هناك مرمرًا وأنّهم لمّا نظروا القديس فرحوا جدًا وسجدوا له وقبلوا اياديه بورع وأخبروه بمصابهم وضيقتهم وعدمهم حتّى وللشيء الضروري وأشر من هذا كلّه فليس كان عندهم ما لأجل عملهم وتعبهم وكثرة شقاهم لكي يندى عطشهم فلكن كانوا يذهبون ويجيبون الماء من مكان بعيد مقداره خمسة واربعين غلوة فتوجع القديس لأجلهم باكيًا ثمّ عزاهم كثيرا قائلًا لمّا مشية الله كانت بأن ننفي ونتشارك في العقوبات والآلام فلمّا قال هكذا أوصاهم بأن يعملوا جميعهم صلاة مشاعر معه متضرعين إلى الله القادر على كلّ شيء لكي يعطيهم ما بما أنّه متحنّن وعند ما أكمل القديس صلاته نظر إلى هاهنا وهنا وأنّه نظر من بعيد خروفاً يرفع رجله اليمين ويوضح الأرض التي قدامه والخروف فلم ينظره أحدًا غير القديس وأنّه ذهب مع ثلاثة أناس وقال لهم حفروا هذا المكان الذي كان واقفًا في الخروج فلمّا عملوا حفرة صغيرة أتناول البار الفاس بيده وحفر به يسيرًا وقال هكذا باسم سيّدنا يسوع المسيح يخرج في هذا الموضع ما حلوا عذبًا فلمّا قال هكذا يا لعجائبك أيّها المسيح الملك القادر على كلّ شيء</p><pb n="51" /><p>فللوقت خرج ما غزيرا هناك وصار نهراً عظيماً وكان ما حلوا لذيذاً فأتناول القديس منها وشرب وكذلك كلّهم شربوا فرحين ومن أجل هذا العجب أكرموا أهل القرى الذين هناك للقديس وتورعوه وكانوا يتبادروا إليه في كلّ وقت وكانوا يسمعوا حلاوة تعليمه واسترجع منهم أقواما لا يُحصون إلى حسن العبادة وعمدهم باسم الثالوك المقدّس وهدم هياكل الأصنام وأبتني لهم كنائس لأنّه في مدة سنة من مقامه هناك أبتني القديس للذين أمنوا خمسة وسبعين كنيسة وأحرق واتلف ساير الأصنام وأباد ساير اثاراتهم فلمّا علم الملك أرسل إلى أفيديانون الوالي بأن يحرص بكلّ وجه لكي يبطل أمانة المسيح وإنّ الوالي عاقب هناك كتيراً من المسيحيين بأصناف التعاذيب فلمّا نظر بأن الجميع مشتاقين لكي يستشهدوا لأجل المسيح وهم مستعدين لذلك وضع في عقله بأن يقتل القديس الذي هو علّة ذلك وأنّه أوقع بالمغبوط أكليمنظس التعاذيب الصعبة وعاقبه كثيرًا فلمّا نظره بأنّه مشتاق إلى الشهادة بزيادة وهو يشدّد المؤمنين ويوطدهم حكم عليه بالقتل وإن يربطوا في عنقه حبل المركب الغليظ ويطرحوه في عُمق البحر لكيلا يجدوا المؤمنين جسده المكرم فلمّا أطرحوه في البحر وقف جمعًا جزيلاً من المسيحيين بقرب البحر وهم نايحين وباكيين على معلمهم وإنّ كرنيليوس وفيفس تلميذيه صرخاً بحزن لا عزّاً له وأمروا البقية بأنّ يصلوا إلى الله كلهم مشاعا متضرعين إليه بأن يخرج جسد القديس إلى الأرض فلمّا صلّوا كلّهم معاً وهم باكين صار عجباً عظيماً لأنّ في بعض الأوقات أكمل موسى في البحر الأحمر عجباً مذهلاً وهاهنا صار وكمل عجباً معجزا وذلك بأن البحر هرب إلى خلف عشرون ميلاً وتقدّموا</p><pb n="52" /><p>المسيحيين على البرّ فيلافراط قوتك ايّها المسيح القادر على كلّ شيء فوجدوا حجراً عظيماً منحوتاً مثل الكنيسة ومهندماً بصناعة عجيبة بحكمة الله المذهلة وفي وسطه هيكلاً بهيا وهناك جسد القديس المكرم موضوعاً منيراً وبقرب ذلك الحجر العظيم الثقيل ذلك الحبل الجافي المذكور فأراد كرنيليوس وفيفس بأن يرفعا القديس فسمعا صوتا سماويا بقول لهم هكذا اتركوه حيث الربّ العجيب دفنه فترحوه وبتلك القوة فهو الى الآن في كلّ سنة لأكرام وتذكار الشاهد فيرجع البحر إلى خلف في يوم تذكار القديس ويقف هكدا مدة سبعة أيّام لكي يأتوا المؤمنين ويعيدوا لموسمه السقدس فلمّا سمعوا الجمع ذلك الصوت مجدوا الله وقبلوا جسد القديس فقط ورجعوا وهم فرحين وليس في ذلك الوقت صار هذا العجب فقط وغيره من العجائب المذهلة لكن وفي كلّ سنة في تذكار هذا القديس يهرب البحر إلى خلف كما ذكرنا ويعطي للناس وقتا لكي يعيدوا الموسم القديس وصار وقتئذ عجائباً غير هذه كثيرة لأنّ كلّ الذين يذهبون إلى هناك ويكونوا بسو حال من الأمراض ويشربون من ما ذلك البحر بحيث هيكل هذا القديس فيبرون من كافّة اسقامهم وبعد أيّام يسيرة فصاروا كلّ الذين يسكنون بقرب ذلك المكان مسيحيين لمّا عاينوا هذه العجائب المذهلة فلكن اسمعوا عجيبة أعظم من كلّ هذه المجائب ودلك بأنّه كان إنسان مؤمن وله أمانة مظيمة في هذا الفدس فذهب ليسجد للقديس في ميكله هذا المذكور مع زوجته ورفقته وكان له ابن سغير وأنّهم لمّا قرب رجوعم وقفوا في هيكل هذا القديس يصلون ليمنح الله ولدهم حياة مديدة وغير ذلك ولمّا أزرمع البحر بأن يرجع إلى مكانه هربوا والدين الصبي مع غيرهم من المسيحيين بحرص شديد لكيلا يغطيهم البحر ومن الخوف والقلق</p><pb n="53" /><p>الكثير تركوا هناك الصبي ولم يفطنو بأن ما البحر يغطيه كالقبر وحينئذ لمّا فتشوا عليه ولم يجدوه عرفوا بأنّه لبث في هيكل القديس وأنّهم بكيوا عليه شديدًا ورجعوا إلى منزلهم ولمّا نظروا ثيابه أيضاً أزداد انتحابهم عليه وكانوا لا سلوة لهم فلمّا عبرت تلك السنة ووافى عيد هذا القديس فذهبوا هؤلاء ليفتشوا لعلهم يجدون عظام ولدهم فلمّا رجع البحر كعادته في كلّ سنة إلى خلف فتبادروا هؤلاء قدّام الكلّ إلى هيكل الشاهد فلمّا وصلوا إلى هناك وجدوا ولدهم وهو واقفاً بقربة قبر القديس فأولاً شكوا به وظنوا خيلاً ولمّا نظروه جيداً وتحققوا بأنّه ولدهم فاحتضنوه وقبلوه ومن كثرة فرحهم بكيوا وسالوه من أين كنت تأكل في هذه السنة وكيف انحفظت من حيتان البحر بغير ضرر وإنّ الولد أومأ بأصبعه إلى القديس وقال هذا كان يعولني ويحفظني وحينئذ رجع حزن والديه إلى فرح وشكروا الله قائلين عحيباً هو الله في قديسيه وما شابه ذلك من التمجيد لله ولمّا أكملوا العيد رجعوا إلى منزلهم فرحين مسرورين ممجدين الله الذي يصنع مشيته خايفية ويكرمهم وكانت شهادة هذا القديس في اليوم الرابع والعشرون من تشرين الثاني فنحن نسأل الربّ إلاهنا بأن يرزقنا شفاعته ويحصينا معه في ملكوة السماوات أمين كتبه الفقير ماكاريوس الأنطاكي بيده الفانية وأخرجه من اللغة الرومية إلى اللغة العربية في سنة سبعة الف ومائة وسبعة وستين للعالم الموافق الف وستمائة وتسعة وخمسين لتجسد المسيح في الشاني والعشرون من كانون الأول وكانت كتابته في مدينة سُناب المحروسة</p></div></body></text></TEI>