<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>تذكرة ما فعل بربنا يسوع المسيح على عهد بلاطس البنطى</title><author>بيلاطس البنطي الزائف</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Giovanni DiRusso</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/4937504</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><pb n="0" /><p>تذكرة ما فعل بربّنا يسوع المسيح على عهد بلاطس البنطي من نسختان قديمتان موجودتان في دير طور سينا الأولى منهن مكتوبة في سنة 183 من سنين العرب الأخرى في سنة لا نعرفها</p><pb n="1" /><p>هذه تذكرة ما فعل بربنا يسوع المسيح على عهد بيلاطس البنطي وإلى اليهود في سنة ثمانية عشر من ملك طباريوس القيصر ملك الروم في تسعة عشر سنة من بدأة ملك هيرودس بن هيرودس ملك اليهود في خمسة وعشرين يوما خلت من أذار في ولاية روفوا وفي سنة أربعة من ولايتهم على عهد يوسيوس بن قيافاريس كهنة اليهود وكلّ ما كان بعد الصليب ومصائب الربّ وفعال رؤس الكهنة وسائر ذلك من اليهود جميع ما أبصر نقوديمس كتبه بالعبرانية في تلك الايّام صلب أيسوع بأمر بيلاطس في ولايته على فلسطين والساحل وهذه التذكرة فعلت في بيت المقدس من اليهود بالمسيح ورفعت إلى طباريوس القيصر في روميّة قصّة رفعها بيلاطس بسبب ربّنا والاهنا يسوع المسيح إلى طباريوس القيصر بروميّة في تلك الايام عند ما صلب ربنا يسوع المسيح بأمر بيلاطس البنطي المتروّس بفلسطين والساحل كانت هذه التذكرة بما فعلوا اليهود بالربّ أن بيلاطس رفع إلى قيصر بروميّة كتاب فيه هكذا إلى القوي المكرّم المهاب طباريوس القيصر من بيلاطس من المشرق أتعاطيت</p><pb n="2" /><p>أن أخبرك وإذا مرتعد أيه القوى أن في هذه البلدة التى أدبرها في بعض مدنها مدينة يقال لها اورشليم فيها حماعات لليهود وهم أسلموا إليّ رجلًا يقال له يسوع قائلين عليه ذنوب كثيرة وما لم يقدروا أن يثبتوها عليه وبعض ما كانوا يوجبوه عليه إنّه كان يبطل خفظ السبت وكان يفعل ضفاء كثير وأعمال صالحة وذلك إنّه كان يصير العمى يبصرون والمقعدين يمشون وموتى أقام ومخلعين أبراء الذين لم يكن لهم أصلا قوّة جسد ولا عروق ثابتة إلّا صوت ومفاصل فقط فوهب لهم قوج أن يمشون ويجرون وبكلمة واحدة كان يشفى الأمراض فالذي هو أقوى من هذا وأعجب إنّه أقام ميّت له أربعة أيّام في القبر دعاه من الموتى وقد نتر من القيح والدود في القبر فأمره أن يجري فجرى وليس فيه شيء من أثارات الموت ولكن كمثل ختن من حجلته هكذا أُخرج من القبل ممتلّى روح طيب وبالحقيقة مخابين كان مساكنهم في البراري ويأكلون لحومهم ويتردّدون مع السباع والدبابات صيرهم أعفًّا وعقلًا وحكمًا والأرواح النجسة التي كانت تقاتلهم وهي فيهم مهلكج لهم رمي بها إلى عمق البحر وأيضًا رجل آخر كانت يده يابسة ونصف جسده أيضًا كان قد يبس بكلمته أشفاه وخلا صحيحًا وامرأة أيضًا تنزف الدم وقد انحلت عروقها ومفاصلها من نزف الدم حتّى إنّها ليس كانت تحمل جسد انسيّ بلّ كانت تشبه الموتى الذين ليس لهم صوف فلم يكن استطاع أحد من الأطبّاء الذين في البلدان يشفوها لأنّها لم يكون بقي فيها رجاء حياة فتحرّت ويسوع جائز اخذت قوة وبين الخلق امسكت بطرف ثوبه ومن ساعتها انقوت وبرئت وبدأت تجري إلى مدينتها بانياس من كفرنحوم وكان ذلك منها غير قريب مسيرة ستة أيّام وأيضًا رجل آخر ولد أعمى من بطن أمه ولم يكن له عينين أصلًا فبزق على</p><pb n="4" /><p>الارض وجعل طين ولطخ موضع عينيه وخلق له عينين يبصر بهما وارسل إلى ماء سلوان يغتسل به وفي السبت كان أيسوع يعمل أعاجيب أفضل من هذه حتّى بإنّي قد فهرت من عجائبه أكثر ما فعلت الهتنا التي نعبدها فلهذا هيرودس وارشلاوس وفيلبس وأنيس وقيافا مع جميع الشعب أسلموه إليّ لكيما يهلكوه فعند ما حركوا عليّ الشعب شغب كثير أمرت أن يصلب بعد أن ضربته بالسياط ولم أصب عليه علّة فعال سؤءًا فلما صلب صارت ظلمة على الدنيا كلّها وأظلمت الشمب نصف النهار والكواكب لم تظهر شعاعها والقمر انكشف وصار ضوءه مثل الدم وكذلك ستر نثكل اليهود انشقّ ومن شدّة الزلزلة انشققت الصحور وظهروا الموتى في ذلك الفزع وقاموا كما شهدوا اليهود إنّهم نظورا إلى ابرهيم واسحق ويعقوب الأباء وموسى وأيّوب الذين ماتوا كما قالوا أؤلاءك من الغين سنة وخمس مائة سنة وإنّا أيضًا رأينا كثيرين ظهروا في الأجساد وناحوا نوحًا كثير لما صنع بيسوع من الفعل القطيع وهلاك أمة اليهود وناموسهم ولم يهدا الخوف من ستة ساعات يوم الجمعة إلى عشية السبت وعشية السبت صباح الأحد صرخ صوت من السماء واضت السماء أكثر من كلّ الأيّام سبعة أضعاف في ثلاثة ساعات من الليل وظهرت الشمس مضيئة في كلّ السماء وكمثل برق الشتاء كذلك ظهروا رجال عظمًا بلباس بهيّ وتسبحة عظيمة وهم كثير لا تحصوا صالحين وكانت أصواتهم عاليات مثل الرعد العظيم الاله الذي صلب قد قام أصعد وأمر الجخيم يا أيه المستعبدين في أسفل الأرض وانشقّت الأرض حتّى أنّه لم يكن لها ثبات وهكذا ظهرت أمياه الغمق مع صياح الذين كانوا في السماء وكانوا موتى</p><pb n="6" /><p>الذين قاموا كثيرة كثيرة يمشون وأنه سلب الجحيم موتاه وظهر للنسوة وقال لهم قولوا للتلاميذ أن يتقدموني إلى الجليل لأنّهم ثمّة سائروني وكلّ تلك الليلة لم يزل الضوء ظاهرًا وكثيرين من اليهود ماتوا في هوتة تلك الأرض وابتلعوا حتّى أن كثيرين لم يجدوا للغد ممّن فعل بيسوع ما فعل وإن مجامع اليهود في أورشليم فرّوا ولم يظهر منهم أحدًا فلمّا رأيت هذه الأشياء المفزّعة وبهتت نفسي رفعت إلى قوتك وفسرت لك جميع ما فعلوا اليهود بيسوع وبعثت إلى ملكك ܀ ولما وصلت هذه الرسالة إلى القيصر وقرئت بحضرة الناس كلّهم صاروا مبهوتين عند ما سمعوا بخطيئة بيلاطس كانت الزلزلة والظلمة على جميع المسكونة وإنّ القيصر امتلأ غضبًا وبعث فرسان ليأتوا بيلاطس في وثاق فلمّا أتوا به إلى مدينة روميّة وسمع قيصر بإن بيلاطس قد قدم قعد في موضع قوّته وأمر أن يقدم بيلاطس ويوقف قدامه فلمّا أوقفوه قدامه قال له قيصر لماذا استجريت على مثل هذه الأمور الكافرة وأنت قد رأيت في هذا الرجل هذه العلامات الشريفة ثمّ استجريت على هذا الفعل السوء وأهلكت كلّ العالم وإن بيلاطس أجاب قائل يا القيصر ضابط الكلّ أنا بريء من هذا كلّه وإنّما علّة هذا ملّة اليهود فقال قيصر ومن هم هؤلاء أجاب بيلاطس وقال هم هيرودس وأرشيلاوس وفيلبس وأنس وقيافا وكلّ مجمع اليهود ܀ فقال قيصر ولمّا تحققت إرادة مشبه أولئك أجاب بيلاطس وقال إنّها أيه السيّد أمة مشغبة وليس تخضع لقوّتك قال قيصر فكان ينبغي لك عند ما أسلموه إليك أن تستوثق منه وتبعث به إليّ ولا تطيعهم وتصلب رجل صديق الذي مثل هذه الآيات الصالحة قد فعل الذي أخبرت أنت في قصّتك إنّك عند ما أردت صلبه كتبت في لوح هذا يسوع ملك اليهود</p><pb n="8" /><p>وعند ما تكلّم بهذا القيصر وسمّى باسم يسوع كلّ جميع أصنام الالهة وقعت وانكسرت وصارت مثل التراب والغبار في ذلك الموضع الذي كان فيه القيصر قاعد مع جميع جلسائه وإنّه الجمع الذي كان واقف حول قيصر فزعوا وأرتعدوا ومضى كلّ واحد منهم إلى بيته بفزع شديد متعجّبين ممّا كان وإنّ قيصر أمر أن يستوثق من بيلاطس إلى الغد حتّى يتعرّف أمر أيسوع بفحص وللغد قعد القيصر مع جميع جلسائه وأتوا بيلاطس ثمّ ابتدأ يسائله قائلًا أخبرني بالحقّ يا رشيع إنك برشع فعلك الذي استجريت به على يسوع فقد ظهر شرّ فعلك لأنّ بسببه سقطت الالهة فأخبرني من هو هذا المصلوب الذي اسمه أهلك الالهة أجاب بيلاطس وقال التذكرة التى رفعت إليك فيه هي حقّ قانا قد قنعت من الفعال الذي فعل أنّه هو أكبر من كلّ الآلهة التي نعبد فقال له قيصر فلماذا أنت تفعل مثل هذا على يسوع وأنت لم تجهله لو لا إنّك أردت السوء بملكي أجاب بيلاطس وقال من أجل خطيئة اليهود مخالفي الناموس فعلت هذا وإن قيصر غضب وصنع مشورة مع جلسائه وأمر أن تكتب على اليهود قضية هكذا إلى لوقيانوس المتقدّم في بلدة المشرق أفزع من أجل الجرأة لتي كانت في هذا الزمان في اليهود المخالفين الساكنين في بيت المقدس وما حولها من المدن ومن أجل أفعالهم المخالفة للناموس أنهم دانوا وصلبوا لاله يقال له أيسوع حتّى إن من خطيئتهم أظلم العالم كلّه وكادِ أن يصير إلى الهلاك فأنا أريد أن تجمع وتستعبدهم في كلّ البلاد وتنفيهم من بيت المقدّس فلمّا بلغت هذه الرسالة القضية إلى بلاد المشرق وسمع لوقيانوس وأطاع بحرف لأمر</p><pb n="10" /><p>قيصر فتصير وسبي جميع أمّة اليهود والذين تبقّوا فيما بين الأمم أمر أن يستعبدوا إلى هذا اليوم حتّى أنه بلغ قيصر ما فعل لوقيانوس باليهود وأعجبه جدًّا وأيضًا وضع قيصر يسأل بيلاطس عن أمر أيسوع فعند ذلك أمر أن يقطع رأسه لأنّه مد يده على يسوع الاله وإنّ بيلاطس وهو جاز إلى موضع القتل صلّى بسكوت وقال يا ربّ لا تهلكني مع اليهود الخبثاء لأنّي أنا لم أمدّ عليك يداي لو لا الأمّة الملعونة المخالفة للناموس أقاموا على شغب وأنت تعلم يا ربّ إنّي بجهل فعلت فلا تهلكني بهذه الخطيئة بل ولا تحقد عليّ ولا على أمّتك أبرقلة الواقفة معي في وقت موتي التى علمتها أن تتنبّئ عند الوقت التي أردت أن تصلب ولا بخطيئتي تدين لي ولها ولكن أغفر لنا يا ربّ وفي نصيب الصدّيقين احسبنا وعند ما تمّ صلاته أتاه صوت من السماء قائلًا الآن يعطوك الطوبى يا بيلاطس كلّ الأجيال وقبائل والأمم لأنّك تممت أقاويل الأنبياء من أجلي وأنت شاهد في قدومي الثاني وسأتظهّر إذا أردت أن أدين إثنا عشر سبط اسرائيل والذين لم يقروا ولم يأمنوا باسمي وحينئذ قطع السياف رأس بيلاطس وإن ملاك الربّ قبله فلمّا أبصرت امرأته أبرقلة الملاك أمتلءت فرحًا وأسلمت روحها أيضًا ودفنت مع زوجها فلربّنا أيسوع المسيح التسبحة والعظمة والملك الآن وإلى دهر الداهرين أمين</p></body></text></TEI>