<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>كتاب إلى أبي يعقوب يسوف بن الحسين</title>
                <author>أبو القاسم الجنيد</author>
                <respStmt>
                    <resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp>
                    <name>Antonio Musto</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>http://www.worldcat.org/oclc/23141078</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" n="1">
                <pb n="26" />
                <head> نسخة كتاب الجنيد إلى أبى يعقوب يوسف بن الحسين الرازى رحمهما الله تعالى </head>
                <p> كشف الحق لك عن حقيقة أنبائه وتولاك بعظيم مننه وآلائه وتضمنك في ضمه إياك إلى
                    سوابغ نعمائه وجرت عليك برفعه لك إليه وإعلائه فكنت بحيث لا تكون الأغيار لك إليه
                    سببا بل تكون بما يوجد به منك منتسبا قد أخلصك بما اصطفاك به من خلصاء صفوته و
                    أوحدك بالانتحال ممن خصه بولايته وتخيرك بالاجتباء من كبراء أهل مودته الذين آثرهم
                    بالاصطفاء لعظيم خلته فكانت أوائل أقدامهم المجردة لديه الموضوعة على مناهج الورود
                    عليه النزوع عما دونه إليه فسبقت إليه به كل سابق وسمت إليه وحده عن سنيات المطالب
                    على أنوار فواتح البذل تخر عليهم خريرا وتدر بمنائح الأفضال عليهم درورا بسكب غيث
                    هاطل منهمل ومدرار غلف يغرائب البر متصل يذهل ببوادى وروده عقول من لاحظه به ويبهر
                    بأوائل شهوده من أراده له فإلى أين وبماذا يتخطى ذلك قلوب المكرمين به وكيف وانى
                    تتحاماه عقول المصادفين له وذلك لا يكون بفعل مكون وإن كان مكرما ولا ينفذ عنه
                    بتخطيه سر ولي وإن كان ممكنا ولن يحمل ذلك عن أهل مجالسه وأنسه إلا الحامل بقوته
                    وقدرته حملة عرشه فهو ولي المحاماة عمن اصطنعه لنفسه فعند ذلك إذا أراد ذلك دعا إلى
                    إخلاص ذكره وأقبل بمن تفرد به عليه وأوى بمن استأثر بمكنون سره إليه فكان ما جمعه
                    لأهل الزلفى لديه والمقربين عنده لهم تبعا وسائر أولياه فيما عاطفوا من ذلك شيعا
                    لهم منه ما بذله من عظم عطائه وجاد به من جليل مننه والائه فذلك حظهم المبذول
                    وعطاؤهم الدائم الموصول وذلك كله على عظيم قدره وجليل ما خصهم الله تعالى به من
                    نفيس بره حجاب عما أخلص به المنفردين بخالص ذكره مع حقيقة وجود ذلك والكون بالنزول
                    فيما هنالك يبدو أوائل علم من تفرد به وأراده بالاختصاص لما يوجد له ولن يصلح
                    لمعاينة ذلك عين</p>
                <pb n="27" />
                <p>بقيت عليها منها بقية ولن يلامح طرف مواقع لرزية جعلنا الله واياك يا أخى ممن اصطنعه
                    لنفسه واستأثر به عمن دونه </p>
                <p> كتابى إليك يا أخى وسبل الحق مسهلة المناهج وطرق الرشد زاهرة قد وطئت بالتمهيد
                    لأقدام السالكين وفسحت بالتوسعة لسير الطالبين وزينت ببهجات الأنوار لقلوب الراغبين
                    وهى مع ذلك لقلة القاصدين إليها ولقلة السائرين بالصدق عليها كالعشار المتعطلة
                    والمواطن القفار الخربة ليس لها على ما عظم الله من قدرها ووعد من جزيل الثواب على
                    سلوكها من أكثر الناس عامر ولا في عظيم خطرها من الخلق راغب وإنى أرى العلم مع كثرة
                    منتحليه وانتشار طالبيه بقلة صدقهم في قصده وتركهم العمل بواجب حقه كالعازب المتغرب
                    البعيد المنفرد وأرى الجهل والدعاوى على كثير من الناس غالبا وقلة العلم للمنتحلين
                    للعمل بينة وأرى هموم أكثر الخليقة على الدنيا عاكفة ولما تعجل من حطامها طالبة
                    ولقليل ما تعجل منها مؤثرة وقد انكفت العقول والقلوب بالانكباب على طلبها وانصرفت
                    إلى الرغبة في القليل منها وأراهم بشر المراد وكثرة الفساد وقلة العمل للمعاد في
                    غمرة سكرتها وحيرة هوالك ما استولى عليهم منها ليس فيهم لغلبة ذلك عليهم مفيق ولا
                    راجع إليك أن وعظته بتحقيق قد اشتملت عليهم الفتنة بالعاجلة فتحيرت عقولهم عن أمور
                    الآجلة وبالخلق يا أخى إذا كانوا كذلك أشد الحاجة الى عالم رفيق ومؤدب مناصح شفيق
                    وواعظ يدلهم على الطريق وأنت يا أخى رضى آله عنك بقية ممن مضى وأحد من يشار إليه من
                    العلماء وجليل من أكابر الحكماء وقد علمت رضى الله عنك أن الله عز وجل قد أخذ
                    الميثاق على أهل معرفته وأولى العلم به الذين آثرهم بكتابه وفتح لهم في الفهم عنه
                    وخصهم بما استخلصهم به من تبيان وقلدهم من عظيم آماناته أن يبينونه للناس ولا
                    يكمونه وقال جل شناؤه والربانيون والأحبار بما استحفظوا من كتاب الله وقال تعالى
                    لولا ينهاهم الربانيون والأحبار عن قولهم الأثم وأكلهم السحت لبئس ما كانوا يصنعون
                    وأنت يا أخى أحد من بقى ممن قلد</p>
                <pb n="28" />
                <p>من ذلك ما قلدوه وعرف من أنباء الحكم بعض ماعرفوه وعليك عندى تبيان ما وهبه الله جل
                    ثناؤه لك والقول بعظيم ما أنعم به عليك فاعدل رضى الله عنك الى المريدين بهمك وأقبل
                    عليهم بوجهك وانصرف إليهم بحجتك واعطف عليهم بفضلك وأثر على غيرهم بدلاتك وجميل
                    دعايتك وابذل لهم منافعهم من علمك ومكين معرفتك وكن معهم في ليلك ونهارك وخصهم بما
                    عاد به عليك ولك فذلك حق القوم منك وحظهم مما وجب لهم عليك أما سمعت الله جل ثناؤه
                    وذكره وهو يقول لأعظم خلقه عنده قدرا وأعلاهم لديه منزلا واصبر نفسك مع الذين يدعون
                    ربهم يالعداة والعشى يريدون وجهه ولاتعد عيناك عنهم تريد زينة لحياة الدنيا ولا تطع
                    من أغفلنا قلبة عن ذكرنا واتبع هواه وكان أمره فرطاً وقل الحق من ربكم فهذه وصية
                    الله جل ثناؤه لنبيه المجتبى محمد المصطفى </p>
                <p> يا أخى رضى الله عنك لم أنبهك على حظ كنت عنه غافلا ولا على أمر رأيتك عنه مقصرا
                    وأعيذك بالله من كل هفوة وتقصير وعن كل نقص وفتور لكن آل عز وجل يقول وذكر فإن
                    الذكرى تنفع المؤمنين </p>
                <p> وقد بدأتك بكتابى هذا متوسلا به إلى مواصلتك ومستزيدا به من إقبالك على ومؤانستك
                    ومتسببا به إلى مكاتبتك فكن حيث أحببته منك وزدنى فيما رغبت فيه إليك جعلك آل سببا
                    لنفع إخوانك </p>
                <p> ومع ذلك يا أخى هديت لرشدك فقد سنح لى شىء أريد أن أقوله بدأت بنفسى فيه قبلك وأحب
                    أن أكون فيه تبعا لك بعدك وأقدم مع ذلك الاعتذار إليك إن لم يقع مقبولا لديك فخذه
                    إن كان له في الحق موضعا وكن له على المناصحة مستمعا فهو لك منى على المناصحة مبذول
                    وإن رددته على فهو لدى مقبول </p>
                <p> ياأخى رضى الله عنك كن على علم بأهل دهرك ومعرفة بأهل و قتك وعصرك وابدأ في ذلك أوا
                    بنفسك وكن عاطفا بعد احكامك فيه بحالك</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>