<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>قصة تعرف اقليمس</title><author>كليمان روما الزائف</author><respStmt><resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp><name>Jeremy Farrell</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher /></publicationStmt><sourceDesc><bibl>https://www.worldcat.org/title/4937504</bibl></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p></projectDesc><editorialDecl><normalization><p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p></normalization></editorialDecl></encodingDesc></teiHeader><text><body><pb n="13" /><p>قصة تحرف أقليمس </p><p>بوالديه وإخوته من قبل بطرس الرسول </p><p>من النسخة القديمة الموجودة </p><p>في دير طور سينا</p><pb n="14" /><p>بسم الأب والابن وروح القدس الاه واحد المسيح الاه قوّتي وعونى ورجاءى هذه قصة تعرف اقليمس بوالديه وإخوته من قبل بطرس الرسول رأس السليحين المغبوط بالأمانة وهذا تعليم بطرس السالف المقدس عند ما كان في اطرابلس ينبغي أن يوثب الحبّ في الله وعلى الوالدين والبنون لأنّه سبب كلّ شيء وأنّه يعسر علينا أن نعلم ما الله ولا كنّا نتيقّن بأنّه الله فلا تظنّوا بأنّكم مؤمنين إذا أنتم كنتم بلا معموديّة لأنّه منها شخص من الرحمة موجود في الما عارف بالمعمدوين في اسم الثالوث المقدس المنجّى من العذاب المستأنف فلذلك أسرعوا إلى الماء فأنّه هو وحده القادر أن يطفئ ذلك النار فلمّا أن قال هذا انطلق الجماعة فكان عند ما تمّت لي ثلاثة أشهر معه أنا اقليمس أمرني أن أصوم ثلاثة أيّام فعند ذلك صرنا عند منابع أمياه على ساحل البحر فعمدني هنالك ولمرابلس معي الرجل الذي أضافنا ثم إنّه سواه أسقف على اطربلس وأثنا عشر قسيس مع شماسة ثمّ إنّه ودع ودع أهل اطربلس وخرج إلى</p><pb n="15" /><p>انطاكية الشام وكان سبب لقائي إيّاه هاكذا عند ما كنت في مدينة روميّة في حداثة سنّي كنت كثير معنت بالعفّة والصلاح وذكر الموت والفكر في النفس هل حيّة هي أم ميّتة وهل هذا العالم كان له مبتدأ أم لا وهل يعطل أم لا فعند ما كنت مفكّر في هؤلاء لم أزل أراتب موضع الفلاسفة والحكماء فلم أكن أجد شيئًا من الباب أكثر من أمر محتال معطل فرأيت أن أصير إى مصر عند العرافين بالأموات فلمّا أن فكرت لهذا إذا بخبر قد أشيع في ملك طباريوس عن رجل في أرض يهودا مبشّر بملك الله الأزلي ويثبت ذلك بجرائح كثيرة فلمّا كان هذا هاكذا إذا برنابا قد قدم إلى روميّة يكرز المسيح فكانت الحكماء تستهزئ به فعند ذلك أنا عرفت له بمعنى البرّ وتقلّدت حجّته فرفضت بهؤلائك مثل الكلاب الذي لم يقبلوا كلام الخلاص فأخذت برنابا وأضفته عندي وكنت أسمع منه القول فلمّا أن هم بالخروج إلى أرض يهودا خرجت معه وفي خمسة عشر يومًا صرت إلى قيساريّة فأخبرت بأنّ بطرس فيها وهو يريد مجادلة سمعان في الغد فعند ما صرت إلى منزله أدخلي برنابا إليه فقبلني بطرس بمودّة كثيرة وفرح كثير عن ما أوليت برنابا في روميّة فأكثر لي الدعاء وأمرني أن أصير إيه وهو يريد المسير إلى روميّة فلمّا أوعدته بذلك سألته عن النفس وعن العالم فأوضح لي بالاستقصاء باقتصاد الجهل الدخيل على الناس من قبل الخطئة وهو الذي غشى عقول الناس مثل الدخّان وشرح لي قدوم المسيح والنهضة إلى الحياة وفي الغد إذا بزكا قد قدم وهو قائل بإنّ سمعان قد وخر المجادلة إلى سبع أيّام يستكمل\ بطرس تعليمه لنا عن معرفة العالم كمثل ما أعطته روح القدس فمعد هذا صرنا إلى اطرابلس في الموضع الذي فيه اعتمدت ومن</p><pb n="16" /><p>هناك أرسل بطرس نقيطا والقيلاس مع آخرين إلى الأدقيّة وأمرهم أن ينتظروه عند باب المدينة فأمّا أنا وهو فصرنا إلى انطرطوس فشكرته لأنّه خلّفني معه فقال لي أن أنا جبلتك إلى موضع تبتاع لنا فيه حوائج هل تموم فاستجبت أنا وقلت له أنت لي بدل أبي وأمي وإخوتي قد صرت لي سبب لمعرفة الحقّ فأنت ساويتني بأهل الكبار فكيف تجعلني في موضع الخدم فاستجاب بطرس وهو مازح وقال لي هل نظنّ أنّك ليس قد صرت عبدًا فمن يحفظ على خلعي وشواري ومن يعدّ لي الأطبخة الكثيرة المحتاجين إلى الطباحين وذلك بكثرة الحيل التي احتيلت للناس المؤنثين في رضا الشهوة التي هي الشبع الكثير واكتسى به من الاستكثار فلا تظنّ أنّك تترّف بشيء من هذا إذ أنت معي لأّني ما أصيب إلّا أقصد ما يكون من الخبز وشيء من زيتون مع بقل قليل وأمّا كسوتي كلّها فهو هذا الخلق الذي ترى عليه وإلى غيره لا أحتاج لأنّ عقلي يرى الخيرات الدهريّة ولا يلتفت إلى شيء ممّا هونا وأنا منك متعجّبًا لأنّك رجل مربّى في نعيم العالم فزهدت بذلك كلّه وقنعت باليسير من الأمور وأمّا أنا وأخي اندراوس تربينا باليتم والفقر والشقاء واعتدنا التعب ونحتمل النصب من أجل ذلك فأنا أصبر منك على التعب وعلى خدمتك أنت لنفسك فعند ما سمعت هذا منه اقشعرت من ذلك واعتبرت عند ما سمعت هذا من رجل لا تسواه الدنيا فدمعت عيني فعند ما رآني باكي قال لي لماذا دمعت عينيك فاستجبت أنا قائل ما أجرمت إيك لتسمعني هذا الكلام فقال بطرس إن كنت قد أسئت بأنّي قلت أن أدخمك فأنت أجدر أن تكون قد أسأت بديا لما لم ترى ذلك ولا سوى في هذا أمّا أنا فيشبه ذلك أن أفعله بك فأمّا زنت أيه الرسول من الله مخلصًا لأنفسنا لا يشبه ذلك</p><pb n="17" /><p>أن تفعله أنت لاستجاب بطرس وقال إذن قبلت منك القول لولا أن ربّنا القادم لخلاص العالم الذي هو حده الذي له الحسب احتمل الخدمة كيما يقنعنا أن لا نستحي بخدمتنا لإخوتنا وهو وضا أرجلي وأيدي قائل هاكذا افعلوا بإخوتكم فقلت له أنا اقليمس إن أنا ظننت أنّي أقهرك بالكلام فقد سفرت ولاكنّي أكشر الله الذي جعلك في موضع والدين فقال لي بطرس هل يكون لك أحد من قرابة فقلت له في جنسي رجال هم أشراف يقاربون لقيصر الملك وهو زوج والدتي ذو حسب ومنها صرنا ثلاثة أولاد توأم قبلي كما أخبرني والذي وذلك أنّي لا أعرفهم ولا لوالدتي إلّا ذكر ضعيف وبعدهما ولدتني أمي وكان اسمها مثاذية ووالدي كان اسمه قسطنيان وإخوتي فسطس وفسطنيانوس فلمّا صرت في خمسة سنين رأت والدتي في أحلامها رؤيا كما حدّثني أبي من بعد ذلك أن لم تأخذ المرأة ولديها من ساعتها وتخرج من روميّة وتسافر عشر سنين وإلّا فسوف تعطب هي وهما فأمّا أبي عندما سمع هذا حملهم في سفينة بزاد سرى مع خدم كثير وأرسلهم لينقبوا في اثيناس وأمسكني أنا وحدي قبله ليتعزّاني مغنظًا بذلك مضى سنة بعد ذلك أرسل أبي إلى اثيناس مال ونفقات ولكيما يعرف حالهم فمضوا الرسل ولم يرجعوا وفي السنة الثالثة أرسل آخرين في ذلك فانطلقوا وقدموا في السنة الرابعة يخبروا أنّهم لم يصيبوا الغلامين ولا والدتهم فإنّهم لم يصلوا إلى اثيناس البتة ولم يجدوا لهم فلمّا أن سمع والدي هذا حزن حزن شديد وتحيّر جدًّا إلّا يدري كيف يأجر ولا أين يبكيهم فنزل إلى ساحل البحر وأنا معه فجعل يسأل النواتيّة عن كلّ موضع غرقت فيه السفن من أربع سنين هل يكون أحدهم رأى مرأة غريقة مع</p><pb n="18" /><p>صبيانها ولم يقع على يقين الأمر لأنّه ليس أحد يستقصى سعة البحر عند ذلك خلّفني في روميّة ووكل بي وكلًا وأنا يومئذ ابن اثنا عشر سنة وركب من روميّة في سفينة وانطلق إلى المواضع يطلبهم فحينئذ لم أسمع له خبر ولا كتاب ولا أدري حيّ هو أم ميّت مع أنّي أظنّ أنّه قد توفّي فقد مضت له اليوم عشرين سنة مذن فارقني فلمّا أن سمع هذا بطرس دمعت عينيه من الشفقة وقال للذين كانوا معه من المؤمنين ابتلى بما أصيب أبو هذا يعني بالمؤمنين الذين هم غير الأمم البطالة الذين يبتلون هاهنا بلا ثواب في الآخرة لأنّ الذين بجرّبون هاهنا من المؤمنين فلتركان ذنوبهم يبتلون به فلمّا قال هذا بطرس استجاب واحد ممّن كان حاضر قدام كلّ وطلب إلى بطرس قائل إذا كان بالغداة سيرتنا إلى جزيرة أرواذ في البحر حتّى تنظر إيه فإن هنالك عمودين عظيمين من أعواد الكرم والنظر إليها عجيب فإذن لنا بطرس أن نذهب وقال لنا إذا أنتم بلغتم فلا تنطلقوا كلّكم إلى الموضع العجيب جميعًا لكيما لا تصيبكم آفة فسرنا وأتينا إلى الجزيرة فانحدرنا من السفينة حيث كانا العمودين فجعل كلّ واحد منّا يتلفّت إلى بعض الأعاجيب التي كانت هنالك فأمّا بطرس عند ما صار إلى العمد إذا بامرآة قاعدة خارج الأبواب تسأل صدقة فلمّا أن أبصرها بطرس قال لها أيه المرأة ماذا ينقصيك من أعضاءك حتّى إذا صرت إلى هذه القماة لتستعطى ولا تستكثر بما وهبه الله لك من عمل يديك كتثنى ولي به الخبز بوم بيوم فتنهدت المرأة وقالت يا ليت كانت لي يدين يقدران على الخدمة والعمل ولاكنهما في شبه يدين وهن ميّتان وذلك فما نهشتهما بأسناني فاستجاب بطرس وقال وما هو السبب الذي</p><pb n="19" /><p>إلجاءك أن تفعلين هذا فقالت المرأة سببه هو العجز فقط لو كانت لي جراة أو قوّة كنت قد طرحت نفسي من جبل أو في عمق واسترحت من الأحزان والغموم التي آلي جدفت بي قال بطرس فالذين يقتلون أنفسهم هل يخلصون من العذاب أم يصبرون إلى أكثر منه في الجحيم مع الأنفس الذي فعلت هاكذا لقتلها إيّاها فقالت المرأة يا ليت إنّي أيقنت بأنّ في الجحيم أنفس حيّة لكيما أصير هنالك وأبصر أحبّائي ولو كنت بالعذاب فقال بطرس وما هو هذا الذي يحزنك يا مرأة أخبريني فإن أنا علمت سوف أشفيك وأقنعك بأن في الجحيم أنفس حيّة وأعطيك حيلة لا تحتاجي معها إلى غرق ولا إلى غيره فتخرجي من الجسد بلا عذاب ففرحت بالميعاد وجعلت تحدثه قائلة إنّي امرأة كنت ذو حسب فابتنى بي رجل شريف ذو خطر قريب لقيصر الملك وصار لي منه ولدين تؤمان وكان لي ولد آخر غيرهما فبعد ذلك عشقني أخو زوجي فكنت أصرفه يحيى للعفّة ولم أكن أنهي إلى زوجي حركته السوا لي فرأيت أن لا أطبعه وأدنس فراش زوجي مع ما اتشب العداوة بينهما ليصير ذلك لي عار إلى جميع جنسي فأجمعت على الخروج من المدينة بابني إلى زمان قليل ختّى يهدوا ذلك الهواء الردئ ويتقصّى عنّي الأداء فخلفت ابني الآخر قبل ابنيه ليتغذّى به وأحلمت بحلم كأنّي رأيت منام ليلًا قائيلًا لي إيّه المرأة أخرجي مع ولديك من هاهنا إلى زمان أعلمك فيه رجوعك وإلّا فسوف تهلكين مع زوجك وأولادك ولذلك فعل فلمّا حدثت زوجي بهذا قشعر من ذلك ثمّ قام وحملني في سفينة مع أولادي وخدم كثيرين فأموال كثيرة فأرسلنا إلى اثيناس فلمّا أن سرنا في البحر قامت علينا الروامس وانتشبت الأمواج وغرقنا ليلًا فغرق كلّ من كان معنا</p><pb n="20" /><p>وطرحت أنا الشقيّة مع الموج إلى جانب صحرة واشتبكت بها رجاء أن أجد أولادي أحياء لذلك لم أكن أقذف بنفسي إلى العمق وأستريح فقد كان هذا لعمري حينئذ خفيف لما أحدق بي من الحزن فلمّا أن غشاني الصبح جعلت التفت والتمس أولادي الغرقى واندبّهم وأنوح مع بكاء من عند ما لم أرى منهم أحد ولا أجسادهم الغريقة فلمّا رأوني أهل الموضع رحموني وستروني ثمّ إنّهم التمسوا أولادي في الغمق فلم يصيبوهم فاتين إلى نسوة معزيات لي وكانوا يذكروا من المصائب ومن الأحزان ما ابتلين به كمثل ما أصابني وكان ذلك ممّا يزيدني الحزن بأنّه لم تكون مصائب غيري ممّا تعزيني فعزمنّ عليّ أن أصير إليهما فصرت إلى مرأة فقيرة لمّا عزمت عليّ أن أصير إليها وقالت لي كان لي زوج توفّي ومات غريق في البحر وخلفني يومئذ شابّه في سني ومن حينئذ لم أعرف رجل وإن كثيرين دعوني إلى التزويج فأثرت العفّة والتقيا على زوجي فهلمي ونصير في حياة واحدة ومعاش واحد فساكنتها لحفظها مودّة زوجها فبعد ذلك اشتكيت يدي فيبست والمرأة مساكنتي تجعّلت ملقاة هنالك في البيت فأنا حينئذ من زمان قاعدة هاهنا سائلة الصدقة لي ولصاحبتي فقد أشرحت لك أمري وقصّتي فتمّ لي الآن موعودك لكيما تعطيني العلاج الذي به يمكني الوحاء من هذه الدنيا مع صاحبتي فلمّا قالت المرأة هذا أكثر بطرس بالفكر وهو حينئذ قائم فقدمت أنا اقليمس إلى بطرس وقلت له أيّه المعلم الصالح أين كنت وأنا منذ حين التمسّك أي شيء تأمرنا أن نفعل فقال اسبق وانتظرني في السفينة ففعلت كما أمرني فأعاد المسألة على المرأة وقال لها أخبرني بجنسك ومدينتك وأولادك وأسمائهم وأنا أعطيك الدواء فلم تكون المرأة تريد أن تخبره</p><pb n="21" /><p>بذلك فجعلت تخبره بغير الحقّ لتأخذ الدواء وقالت له إنّي مرأة من أفسس وزوجي من سقلية وأبدلت أسماء أولادها فنظر بطرس أنها صادقة فقال لها إنّي لقد ظننت بأنّه سوف يصير إليك اليوم حظّ من السرور لأنّي حسبتك مرأة أنا عارف بأمورها فأقسمت عليه المرأة قائلة أنا أسألك لما أخبرتني بالذي عندك فأنّه لا أظنّ أن في النساء واحدة أشقى مني فجعل بطرس يحدّثها بالحقّ ويقول إن معي شابّ لحقني في طلبة المعرفة باليقين بالله وهو من روميّة مع وأخبرني عن أب كان له وأخوين تؤمين وزعم أن أمه كما أخبره أنّها أرت بالمنام أن تخرج من روميّة مع ولديها لكيما لا تهلك مع زوجها فخرجت ولا يدري إلى ماذا صار أمرها وإن أبوه خرج في طلبها فغاب خبره أيضًا ولا يدري ما كان منه فلمّا قال هذا بطرس وقعت المرأة مغشى عليها فتقدم بطرس فأمسك بيدها وقال لها ثقي واطمئني واصدقيني ما بك عند ذلك كأنها استفاقت من الغشوة ومسحت على وجهها وقالت أين هذا الشابّ الذي قلت لي فقال بطرس أخبريني أنتي بديا بأمرك وأنا أريك إيّاه فقالت أنا أم هذا الغلام قال بطرس ما اسمه قالت اقليمس اسمه فقال بطرس هو الفتى الذي قبيل وأمرته أن ينتظرني في السفينة فخرّت ساجدة وقالت أسرع بدا إلى السفينة لتريني ابني الوحيد بأنّي أن أنا رأيته فقد رأيت أولادي الغرقى هاهنا فقال لها بطرس إنّي فاعل بك هذا ولاكن إذا انتي رأيته فاسكتي حتّى تنزل من الجزيرة فقالت المرأة كذلك أنا فاعلة لأمسك بيدها بطرس وأدناها إلى السفينة فلمّا رأيته أنا ماسك بيد مرأة ابتسمت ثمّ إنّي وقرته عن ذلك وجعلت أن أهدي المرأة فلمّا أن أمسكت بيدها صاحت صوت كبير باكية وعانقتني فجعلت تقبلني فأنا لأنّي لم أكون أعرف</p><pb n="22" /><p> الأمر ظننت بأنّها مصابة أو موسوسة فدفعتها عني فقال بطرس لها الأمم ظننت بأنّها مصابة أو موسوسة فدفعتها عني فقال بطرس لمّا يا بني دفعت عنك والدتك فلمّا أن سمعت هذا منه بإنّها والدتي اضطرب قلبي ودمعتا أعيني وطرحت نفسي عليها وحرّ قلمي إليها وأخذني البكاء من الفرح والشفقة وقبلتها وأقبلوا إلينا جميع الناس الذين كانوا هنالك مسرعين ينظرون إلى المرأة السائلة كيف عرفت ابنها فلمّا أن أردنا الخروج من الجزيرة قالت لي أمي يا بني الحبيب الواجب عليّ أن أودع المرأة التي قبلتني وهي أيضًا مرأة مخلعة مطروحة في المنزل فلمّا أن سمع بطرس عجب من عقل المرأة وأمر أن تحمل المرأة المخلعة بالسرير ويأتوا بها إليه فلمّا قربوها قال بطرس والناس سامعين أن كنت أنا رسول المسيح الآن يأمنون هؤلاء أن الله هو الوحيد خالق كلّ شيء فالتقوّم هذه المرأة صحيحة فلمّا إن قال هذا بطرس قامت المرأة صحيحة وسجدت لبطرس وسألته عن هذه الأمور فأقنعها وعلمت يقين الأمر فلمّا سمعوا جماعة الناس عجبوا عجب كثير وكلّمهم بطرس كلام في الدين وفي آخرة قال من أراد أن يستمع اليقين بالله عن خلاص نفسه فليصير إلى أنطاكية فإنّي قد وهلت الإقامة بها ثلاثة أشهر فإنّه أوجب من القربة في تجارة أرباح الدنيا طلب خلاص الأنفس وربح الآخرة فبعد كلام بطرس للناس ناولت المرأة التي أبرأها بطرس ألف درهم ووكلت بها رجل صالح وكافيت النسوة الذين كلة يعرفن أمي وأنا سرنا إلى أنطرطوس مع بطرس وأمي والباقيين فلما انتهينا إلى المنزل سألتني أمي قائلة كيف حال أبوك يا بني فقلت لها من حين خرج في طلبك لم يعرف له أثرًا فعند ما سمعت هذا تنهدت وحزنت فمن بعد يوم خرجنا إلى الادقية فلمّا أن قدمنا إليها فإذا قدام الأبوب تلميذين لبطرس نقيطا</p><pb n="23" /><p>وجولاس ولقيونا وصيرونا إلى المنزل فعند ما أري بطرس الموضع موافق أحبّ أن يقم هنالك عشرة أيّام فسألنا نقيطا واجولاس قائلين من هذه المرأة فقلت لهم هذه هي والدتي الذي أذن الله لي بمعرفتها بعناية سيّدي بطرس فعند ما قلت هذا أوضح لها بطرس يقين الأمر كيف كان كمثل ما أخبرته أنا عن أمّي كمثل ما سمع هو منها وهو الذي أهدانا إلى معرفة بعضها بعض فلمّا قال هذا بطرس عجبوا جدًّا عند ما سمعوا بطرس عن المرأة وذكرها ابنيها فسطس وفسطنيانوس وبهتوا من الحديث فقالوا هل نرى هذا منام هو أو حقًّا أن لم نكون موسوسين فهو حقًّا فضربوا على وجوههم وقالوا نحن هم فسطس وفسطنيانوس فاوجزت قلوبنا عند ما ابتدأت بالحديث وأمسكنا حتّى نسمع انتهاء الحديث لأنّه كثير ما يكون من الأمور مشابهة بعض لبعض فهذه لعمري أمنا وهذا هو أخونا فلمّا أن قالوا هذا اعتنقوني ببكاء كثير وقبلوني فدخلوا إلى أمنا فأصابواها نائمة فقال لهم بطرس لا تيقظوها لكيلا ينقلب عليها بغتة حراك السرور فتصغر إليها نفسها فلمّا أن استيقظنت أمنا أخذ بطرس يقول لها اعلمك أيّها المرأة بديننا وإيماننا بالله نحن نؤمن بالله واحد خالق كلّ هذا العالم الذي يرى ونحن نحفظ وصاياه ونقدس ونبرّ الوالدين ونحيى حياة زكية ولا نباشر الأمم في طعام ولا في شراب إلّا أن يعتمدون بسم الأب والابن وروح القدس فإن كان أب أو أم أو مرأة أو ابن أو أخ غير معتمد لا نواكله فلا تغتمى لأّن ابنك على هذا إلّا أن تصيري مثله فلمّا أن سمعت هذا قالت وما الذي ينبغي من أن أعتمد اليوم وأن أصير إلى ذلك لأنّ نفسي قد بغضت الهة الزور لأنّهم يلهموا غير العفّة التي من أجلها هربت من روميّة مع أولادي فسطس الأمر ظننت بأنّها مصابة أو موسوسة فدفعتها عني فقال بطرس لها الأمم ظننت بأنّها مصابة أو موسوسة فدفعتها عني فقال بطرس لمّا يا بني دفعت عنك والدتك فلمّا أن سمعت هذا منه بإنّها والدتي اضطرب قلبي ودمعتا أعيني وطرحت نفسي عليها وحرّ قلمي إليها وأخذني البكاء من الفرح والشفقة وقبلتها وأقبلوا إلينا جميع الناس الذين كانوا هنالك مسرعين ينظرون إلى المرأة السائلة كيف عرفت ابنها فلمّا أن أردنا الخروج من الجزيرة قالت لي أمي يا بني الحبيب الواجب عليّ أن أودع المرأة التي قبلتني وهي أيضًا مرأة مخلعة مطروحة في المنزل فلمّا أن سمع بطرس عجب من عقل المرأة وأمر أن تحمل المرأة المخلعة بالسرير ويأتوا بها إليه فلمّا قربوها قال بطرس والناس سامعين أن كنت أنا رسول المسيح الآن يأمنون هؤلاء أن الله هو الوحيد خالق كلّ شيء فالتقوّم هذه المرأة صحيحة فلمّا إن قال هذا بطرس قامت المرأة صحيحة وسجدت لبطرس وسألته عن هذه الأمور فأقنعها وعلمت يقين الأمر فلمّا سمعوا جماعة الناس عجبوا عجب كثير وكلّمهم بطرس كلام في الدين وفي آخرة قال من أراد أن يستمع اليقين بالله عن خلاص نفسه فليصير إلى أنطاكية فإنّي قد وهلت الإقامة بها ثلاثة أشهر فإنّه أوجب من القربة في تجارة أرباح الدنيا طلب خلاص الأنفس وربح الآخرة فبعد كلام بطرس للناس ناولت المرأة التي أبرأها بطرس ألف درهم ووكلت بها رجل صالح وكافيت النسوة الذين كلة يعرفن أمي وأنا سرنا إلى أنطرطوس مع بطرس وأمي والباقيين فلما انتهينا إلى المنزل سألتني أمي قائلة كيف حال أبوك يا بني فقلت لها من حين خرج في طلبك لم يعرف له أثرًا فعند ما سمعت هذا تنهدت وحزنت فمن بعد يوم خرجنا إلى الادقية فلمّا أن قدمنا إليها فإذا قدام الأبوب تلميذين لبطرس نقيطا</p><pb n="24" /><p>وفسطنيان فلمّا أن قالت هذا أمنا لم يصبروا أخوتي نقيطا واجولس ولاكنهم أسر وعانقواها فقبلوها فقالت المرأة ما هذا الأمر قال بطرس أيّها المرأة احرضي عقلك هؤلاء أولادك فسطس وفسطنيانوس الذين كنت تظنّين أنّهما قد غرقان في البحر كيف هوذا هما أحياء وقدامك ابتلعهم البحر في جوف من الليل وكيف يقال للواحد نقيطا والآخر اجولس يخبرونا هم الآن حتّى نعلم نحن وأنتِ فلمّا قال هذا بطرس وقعت المرأة مغشى عليها من الفرح فأقمناها بتعب شديد فعند ما قعدت قالت لنا اطلب إليكم يا أولادي الأحباء أخبروني ما الذي حدث بكم في تلك الليلة عند ما انكسرت بنا السفينة حملونا في القارب يردّون بنا البيع فقدقوا بنا إلى الأرض واتوا بنا إلى قيسارية فعذبونا هنالك بالجوع والضرب كليما لا نتكلّم شيء لا يوافقهم فأبدلوا أسماءنا هنالك بالجوع والضرب لكيما لا نتكلّم شيء لا يوافقهم فأبدلوا أسماءنا وباعونا لمرأة يهودية اسمها يسطة فاشترتنا وأدّبتنا فعند ما عقلنا صرنا إلى يقيون الأمانة بالله فابتدأنا بالمجادلة والمحاورة لتبكت طغيان جميع الأمم وتعلمنا أقوال الحكم لننفض به الحكم والحجج البطالة فصاحبنا رجل ساحر يقال له سمعان فصرنا معه بجدا المودّة فكاد أن يطغينا فبلغنا أن في الأرض يهودًا نبيًّا وكلّ من يؤمن به يحيى بلا حزن ولا موت فظننناه أنّه سمعان فبعد ذلك لقينا تلميذ لمولانا بطرس يقال له زكّي فوعظنا جدًّا وحدرنا من الساحر وقربنا إلى بطرس فهدانا إلى معرفة الحقّ ونحن نطلب إلى الله أن يساويك يأهل للنعمة الذي صرنا إليها لكيما نمتلى من النعمة في بعضنا بعض هذا هو السبب الذي ظننتي بأنّا قد غرقنا في تلك الليلة وظنننا نحن أيضًا بأنّك قد هلكتي في البحر فلما قال</p><pb n="25" /><p>هذا نقيطا جرت أمنا لبطرس وقالت أسألك وأطلب إليك أن تعمدني لأن لا أعدم يوم واحد من مخالطة أولادي فطلبنا إليه بذلك فأمرها أن تصوم ثلاثة أيّام ثمّ أنّه من بعد ذلك أعمدها في البحر بمحضر أولادها فأصبنا معها الطعام وسررنا بذلك بسبح الله وتعليم بطرس وللذي صرنا إليه من معرفة أمنا وعلمنا بأن العفّة للأمم سبب خلاص فبعد ذلك اليوم أخذنا بطرس إلى الميناء واستحمنا هنالك وصلينا فإذا بشيخ ثمة قاعد يبصر إينا ويتفرّس منّا الصلاة فبعد ما صلينا أقبل إلينا يلومنا ويقول أنّه كلّ شيء بالبخت يكون وأن الدعاء والصلاة باطل فثوينا ثلاثة أيّام نقنعه على أن يصرف رأيه من هذا الأمر وفي ذلك عند كلامنا إيّاه كنّا ندعيه يا ابتاه وهو كان يدعينا يا أولادي وذلك كان تدبير من الله لأنّه كان ابتداء تعرّفنا به هذه الكلمة فقال جولس لي ولنقيطا لمّا تدعوا هذا الغريب أب فقال لي أخي لا تأنف من ذلك فأكثرنا له في القول وهو في رأيه ذلك وقال أمّا الكلام فقد اقنعني ولا كنس أنا مفكّر في مرّتي الذي كان نجمها وبختها في الفسق فهربت العسق من أجل العار فغرقت في البحر فقلت له أنا اقليمس وكيف تعلم أنّ المرة لمّا هربت لم تتزوج بعض العبيد وأنّها ماتت أنا باليقين أعرف أنّها لم تتزوج لأنها كانت عفيفة وبعد موتها أخبرني أخي عنها كيف عشقته بديا وهو بحفاظة إيّاي واستمساكه بعفّته لم يك ون يريد يدنس فراشي فهي الشقيّة من فزعها منّي ومن العار احنالت وليست بملامة لأنّ هذا قضى عليها فذلك اعتلّت بمنام رأته وقالت لي بأنّني أن أنا أقمت هاهنا هلكت وولديه فلمّا أن سمعت ذلك منها لحرصي على خلاصها وأولادها أرسلتها وأمسكت قبلي ابن كان لي ثالث</p><pb n="26" /><p>كما أنها زعمت أنها رأت في أحلامها فلما أن سمعت هذا منه قلت لعلّه هذا هو والدي فدمعت عيني فلمّا أن وثبوا إخوتي يردّوا يعانقوه منعهم بطرس وقال لهم اسكتوا حتّى يبدو لي فاستجاب بطرس وقال للشيخ ما اسم ابنك الشابّ الأصغر فقال الشيخ اقليمس اسمه فأجابه بطرس وقال أن أنا أوريتك اليوم مرك العفيفة مع ثلاثة أولادها تؤمن بأن العقل الغفيف قادر أن يقهر الحركات البهيمية وأن كلامي الذي كلمتك به في الله بأنّه حقّ وقال الشيخ كما لا يمكن أن يكون ما أوعدتني كذلك أن لا يمكن بلا قضا قال بطرس أنا أستشهد هؤلاء الحضر بأنّي اليوم أحضر لك مرتك مع ثلاثة أولادها حية بعفّتها والدليل على هذا معرفتي اليقين بالأمر أكثر منك وأنا أخبرك بكلّما حدثت لكيما أن تعرف أنت ويعلموا هؤلاء الجماعة كلّ هذا فعند ما قال هذا بطرس جعل يقصّ قائل أن هذا الرجل الذي تروا أية الأخوة بكسوته الخلقة هو من أهل روميّة من نسب كبير وحسب شريف قريب لقيصر واسمه فسطنيانوس وتزوج امرأة شريفة واسمها مثادية ومنها صار له ثلاثة أولاد أثنين منهما توأم والآخر أصغرهم اسمه اقليمس وهو هذا وهاذين الأخرين الواحد أجولاس والآخر نقيطًا وقد كان أسماؤهما بديا واحد فساس والآخر فسطنيانوس فلمّا قال بطرس هذا وسماهم بأسمائهم تحير الشيخ وغشى عليه ووقع أولاده عليه يقبلونه ويبكوا يظنّوا أنه قد مات فبهت الناس من هذا العجب فأمرنا بطرس نتحنّى عن الشيخ فأمسك هو بيده وأقامه فحدث الناس كلّ ما دخل عليه من المصائب وسبب اتّفاقهم فلمّا علمت بهذا والدتنا أتت مسرعة تصيح وتقول اين زوجى وسيّدى فسطنيانوس الذى شقی من أجلی زمان طويل</p><pb n="27" /><p>في كلّ مدينة طالبني وعندما كانت تصيح هاكذا وثب الشيخ مسرع إليها بالدموع وعانقوا بعضهم بعض فبعد هذا كلّه اطلق بطرس جماعة الناس وأمره ان يأتوه بالغداة ويسمعوا الحديث فإذا برجل من أشراف قدم بإمرأته وأولاده يسألنا أن نصير إلى منزله ولم يقبل بطرس ذلك منه ففي ذلك إذا بابنة الرجل معتراة بشيطان كان بها منذ عشرين سنة فمن ذلك كانت مربوطة بالسلاسل محبوسة في بيت وانفتح البيت بغتة وتهتكت السلاسل وخرج الشيطان عنها فقدمت الجارية وسجدت لبطرس وقالت أيّه السيّد إنّما جئتك اليوم لحال خلاصي فلا تحزني ولا لوالدي فسألهم بطرس عن الجارية فبهتوا والديها عندما رأوا السلاسل قد سقطت عنها وطلبتها إلى بطرس واشتقّ عليها بطرس وأمرنا أن نصير الى منزله وفى الغد قدم إلينا أبونا وفعل كلّ ما أمره به بطرس وأجرينا الكلام على أن يكون اليقين بالمناظرة فبعد كلام كثير جدًّا في تبكيت الجهالة فأمر بطرس لابونا أن لا يمكث على غير الواجب لله في الدين زمانا بل يتوب لأن أجل الحياة قريب ليس للمشايخ فقط الا وللشباب فانذر الشيخ مع جميع الناس أيّام ثم أنه أعمد الشيخ بسم الأب والابن وروح القدس الذي له السبح والمجد الى دهر الداهرين الداهرين اآمين يا من يقرأ صلى على من كتبه يذكرك الربّ بالرحمة آمين وجميع المؤمنين</p></body></text></TEI>