<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>كتاب الفناء</title>
                <author>أبو القاسم الجنيد</author>
                <respStmt>
                    <resp>printed edition OCR'd using eScriptorium and corrected</resp>
                    <name>Antonio Musto</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>http://www.worldcat.org/oclc/23141078</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Prepared for the nusūs corpus of digitally neglected texts.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Hamzas have been normalized and final yāʾ has been normalized to two dots</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="32" />
            <p> بسم الله الرحمن الرحيم </p>
            <p> الحمد لله وصلواته على محمد وآله وسلم تسليما</p>
            <div type="chapter" n="1">
                <head> كتاب الفناء </head>
                <p> كلام الإمام أبى القاسم الجنيد بن محمد قدس الله روحه </p>
                <p> الحمد لله الذى قطع العلائق عن المنقطعين اليه ووهب الحقائق للمتصلين به المعتمدين
                    عليه حين
                    أوجدهم ووهب لهم حبه فأثبت العارفين في حزبه وجعلهم درجات في مواهبه وأراهم قوة
                    أبداها عنه
                    ووهبهم منة من فضله فلم تعترض عليهم الخطرات بملكها ولم تلتق بهم الصفات المسببة
                    للنقائص في
                    نسبتها لانتسابهم الى حقائق التوحيد بنفاذ التجريد فيما كانت به الدعوة ووجدت به
                    أسباب الحظوة
                    من بوادى الغيوب وقرب المحبوب </p>
                <p> ثم سمعته يقول وهبنيه ثم استتر بى عنى فأنا أضر الأشياء علي الويل لى منى أكادنى
                    وعنه بى
                    خدعنى كان حضورى سبب فقدى وكانت متعتى بمشاهدتى كال جهدى فالآن عدمت قواى لعناء سرى
                    لا أجد
                    ذوق الوجود ولا أحلو من تمكين الشهود ولا أجد نعيما من جنس النعيم ولا أجد التعذيب
                    من جنس
                    التعذيب فطارت المذاقات عنى وتفانت اللغات من وصفى فلا صفة تبدى ولا داعية تحدى كان
                    الأمر في
                    إبدائه كما لم يزل في ابتدائه </p>
                <p> قلت فما أبان منك هذا النطق ولا صفة تبدو ولا داعية تحدو </p>
                <p> قال نطقت بغيبتى عن حالى ثم أبدى على من شاهد قاهر وظاهر شاهر أفنانى بإنشائى كا
                    انشانى
                    بدياً في حال فنائى فلم أوثر عليه لبراءته من الآثار ولم اخبر عنه إذ كان متوليا
                    للإخبار أليس
                    قد محى رسمى بصفته وبامتحائى فات علمى في قربه فهو المبدىء كا هو المعيد</p>
                <pb n="33" />
                <p> قلت فما قولك افنانى بإنشائى كا أنشانى بديا في حال فنائى قال أليس تعلم أنه عز وجل
                    قال وإذ
                    أخذ ربك من بنى آدم الى قوله شهدنا فقد أخبرك عز وجل أنه خاطبهم وهم غير موجودين
                    إلا بوجوده
                    لهم إذ كان واجدا بغير معنى وجوده لأنفسها بالمعنى الذى لا يعلمه غيره ولا يجده
                    سواه فقد كان
                    واجدا محيطا شاهدا عليهم بديا في حال فنائهم عن بقائهم الذين كانوا في الازل للأزل
                    فذلك هو
                    الوجود الربانى والادراك الإلهى الذى لا ينبغى إلا له جل وعز ولذلك قلنا إنه إذا
                    كان واجدا
                    للعبد يجرى عليه مراده من حيث يشاء بصفته المتعالية التى لا يشارك فيها كان ذلك
                    الوجود أتم
                    الوجود وأمضاه لا محالة وهو أولى وأغلب وأحق بالغلبة والقهر وصحة الاستيلاء على ما
                    يبدو عليه
                    حتى يمحى رسمه عامة ويذهب وجوده إذ لا صفة بشرية ووجود ليس يقوم به لما ذكرنا
                    تعاليا من الحق
                    وقهره إنما هذا تلبس على الأرواح مالها من الأزلية </p>
                <p> نعيم ليس من جنس النعيم المعقول وسخاء بالحق لا من جنس السخاء المعلوم إذ كان عز
                    وجل لا يحس
                    ولا يحس ولا يبدل ذاتيته ولا يعلم أحد كيفية لطائفه في خلقه وإنما معنى ذلك ربانى
                    لا يعلمه
                    غيره ولا يقدر عليه إلا هو ولهذا قلنا إن الحق أفنى ما بدا عليه وإذا استولى كان
                    أولى
                    بالاستيلاء وأحق بالغلبة والقهر </p>
                <p> قلت فما يحد أهل هذه الصفة وقد محوت اسم وجودهم وعلومهم </p>
                <p> قال وجودهم بالحق بهم وما بدا عليهم بقول وسلطان غالب لا ماطالبوه فأذكروه وتوهموه
                    بعد
                    الغلبة فيمحقها ويفنيها فإنه غير متشبث بهم ولا منسوب اليهم وكيف يصفون ويجدون ما
                    لم يقوموا
                    فيحملوه أو يقاربوه فيعلموه وإن الدليل على ذلك من الخبر الموجود أليس قد روي عن
                    النبى عيله
                    أنه قال قال الله عز وجل لا يزال عبدى يتقرب إلي بالنوافل حتى أحبه فاذا أحببته كنت
                    سمعه الذى
                    يسمع به وبصره الذى يبصر به وفى</p>
                <pb n="34" />
                <p>الحديث زيادة في الكلام غير أفى قصدت الحجة منه في هذا الموضع فإذا كان معه الذى
                    يسمع به و
                    بصره الذى يبصر به فكيف تكيف ذلك بكيفيته أو تحده بحد تعلمه ولو ادعى ذلك مدع لأبطل
                    في دعواه
                    لأنا لا نعلم ذلك كائنا بجهة من الجهات تعلم أو تعرف وإنما معنى ذلك أنه يؤيده
                    ويوفقه ويهديه
                    ويشهده ماشاء كيف شاء بإصابة الصواب وموافقة الحق وذلك فعل الله عز وجل فيه ومواهبه
                    له منسوبة
                    اليه لا الى الواجد لها لأنها لم تكن عنه ولا منه ولا به وإنما كانت واقعة عليه من
                    غيره وهى
                    لغيرها أولى وبه أحرى وكذلك جاز أن تكون بهذه الصفة الخفية وهى غير منتسبة به على
                    النحو الذى
                    ذكرناه </p>
                <p> قلت كيف يكون الحضور سبب الفقد والمتعة بالمشاهدة كمال الجهد وإنما علم الناس هاهنا
                    أنهم
                    يتمتعون ويجدون بالحضور لا يجهدون في ذلك ولا يفقدون </p>
                <p> قال ذلك علم العامة المعروف وسبيل وجودهم الموصوف فأما أهل الخاصة والخاصة المختصة
                    الذين
                    غربوا لغربة أحوالهم فإن حضورهم فقد ومتعتهم بالمشاهدة جهد لأنهم قد محوا عن كل رسم
                    ومعنى
                    يجدونه بهم أو يشهدونه من حيث هم بما استولى عليهم فمحاهم وعن صفاتهم أفناهم حتى
                    قام بهم وقام
                    عنهم بما لهم وثبت دواعى ذلك عليهم وفيهم من جنس كاله وتمامه فوجدوا النعيم به غيبا
                    بأمتع
                    الوجود على غير سبيل الوجود لاستئثار الحق واستيلاء القهر فلما فقدت الأرواح النعيم
                    الغيبى
                    الذى لا تحاسه النفوس ولا تقاربه الحسوس ألفت فناها عنها ووجدت بقاها يمنعه فناها
                    فإذا أحضرها
                    أنيتها وأوجدها جنسها استترت بذلك عما كانت به وكان بها فغصت بنفسها وألفت بجنسها
                    إذا أفقدها
                    اتمام الأول والاكرام الأكمل وردت الى تعلم وتعقل فالحسرة فيها مستكنة وغصة الفقد
                    بها متصلة
                    في حال حضورها وكائن وجودها ولذلك تاقت الى</p>
                <pb n="35" />
                <p>الشهوة ورجعت الى الحاجة وكيف لا يكلمها اخراجها بعد غيابها وتوقانها بعد امتلائها
                    فمن ههنا
                    عرجت نفوس العارفين الى الأماكن النضرة والمناظر الأنيقة والرياض الخضرة وكان ماسوى
                    ذلك عذابا
                    عليها مما تحن اليه من أمرها الأول الذى تشمله الغيوب ويستأثر به المحبوب ويحك إن
                    اشارته الى
                    الصفة إشارة لا يشارك فيها ومراده فيها ومنها هو ما استأثر به عليها فمن كان مستترا
                    أو ذاكرا
                    لها أو مختصا بها كان لا ينبغى للمراد بذلك حضور البوادى عليه ولا البواعث منه اليه
                    فتأمن
                    صفته عن الفناء بحقيقته ذاهبا عن الحضور ماهو به اقتدارا من الغالب له القائم به
                    المستولى
                    عليه حتى إذا أحضر وأشهد ضمن حضوره الاستتار وامحت في شهوده الآثار حتى لا يجد
                    السبيل الى درك
                    الشفاء على خالص الوجود المستولى عليه من الحق تعالى كذلك يرى في صفته العليا
                    وأسمائه الحسنى
                    وإنما جرت سنة البلاء على أهل البلاء من ههنا حتى جاذبوا وأقاموا ولم ينخدعوا أقيم
                    عليهم ما
                    محقهم في نفس القوة وعلو المرتبة وشرف النسبة </p>
                <p> قلت فما أعجب ما أخبرتنى به وإن أهل هذه النسبة العالية ليجرى عليهم البلاء فكيف
                    ذلك حتى
                    أعلمه قال افهم لما طلبوه في مراده ومانعوه عن أنفسهم فطلبوا له في استيلائه عليهم
                    بساط
                    البلاء على صفاتهم لأن لذة الأشياء فيهم سترهم به ليقضوا بأنيتهم ويحترفوا بحسوسهم
                    ويلذوا
                    برؤية أنفسهم في مواطن الفخر ونتائج الذكر وغلبات القهر وأنى لك بعلم ذلك وليس
                    يعلمه إلا أهله
                    ولا يجده سواهم ولا يطيقه غيرهم أو تدرى لما طالبوه ومانعوه فتوسلوا بما منه بدا
                    اليه
                    واستعانوا في التوسل بالحقائق عليه لأنه أوجدهم وجوده لهم وثبت فيهم وعليهم غيب
                    سرائره
                    الواصلة اليه فامتحت الآثار وانقطعت الأوطار حتى توالت النسب وتعالت الرتب بفقدان
                    الحس وفناء
                    النفس</p>
                <pb n="36" />
                <p> ثم أحضرهم الفناء في فنائهم وأشهدهم الوجود في وجودهم فكان ما أحضرهم منهم وأشهدهم
                    من
                    أنفسهم ستراً خفياً وحجاباً لطيفاً أدركوا به غصة الفقد وشدة الجهد لاستتار ما لا
                    تلحق به
                    العلل إحضار ما يلحق العلل به وتليق الآثار بصفته فطالبوه فيما كان مطالبهم وما
                    يعرفه من
                    نفوسهم لأنهم حلوا بمحل القوة ونالوا حقائق الحظوة فأقيم عليهم مشغلا لهم فنشأ منه
                    فيهم تمام
                    كان ولا كان على الصفة وإن كانت غصة البلاء تزيد </p>
                <p> قلت فصف لى تلوين البلاء عليهم في موطنهم العجيب ومنزلهم القريب </p>
                <p> قال إنهم استغنوا بما كان بدا فخرجوا عن الفاقة وتاركوا المطالعة وألبسوا الظفر
                    بجهد
                    الاقتدار وصوله الافتخار وكانوا بذلك ناظرين إلى الأشياء بما لهم دون التعريج على
                    ما له
                    بإقامة الفرق والفصل لما رأوا ووجدوا بالعينين فاستولى بالأمرين فإذا بدت عليهم
                    بوادى الحق
                    ألجأ منه لهم مما لهم على التجريد اقتدارا وافتخارا خرجوا عن ذلك غير مشاكيين له
                    مؤثرين لما
                    انفردت به متعتهم دالة عليه ويقينا بالسماحة لا يرون رجوعا عليهم ولا مطالبة تجرى
                    عليهم فإذا
                    كان ذلك أحاط بهم المكر من حيث لا يعملون </p>
                <p> قلت قد أغربت على عقلى وزدت في خبالى فادن من فهمى قال إن أهل البلاء لما اتصلوا
                    بحادث الحق
                    فيهم وجارى حكمه عليهم تغربت أسرارهم وتاهت أرواحهم عمر الأبد لا تأويها المواطن
                    ولا تجنها
                    الأماكن تحن الى مبتليها حنينا وتئن بفناء النائى عنها أنينا قد شجاها فقدانها
                    وذلها وجدانها
                    أسوفه عليه موجعة لديه متشوقة في الوجد إليه أعقبها بها ظمأ ويزيد الظمأ في أحشائها
                    نماء فهى
                    الكلفة بمعرفتها السخية بفقدها أقام لها عطشها اليه مع كل مأتم مأتما ورفع لها في
                    كل كسوة</p>
                <pb n="37" />
                <p>علما يذيقها طعم الفقر ويجدد عليها رؤية احتال الجهد ممالة مع اثار المؤن تواقة الى
                    مثلات
                    الشجى طلابة لشفائها متعلقة بآثار المحبوب فيما يبدو وكل إبعاد تراه بعين الدنو
                    خفيت خفاء
                    لفقد سترها فما استترت وابتلاها فما نكلت وكيف تستتر وهى مأسورة لديه محتسبة له بين
                    يديه سمحت
                    له بهلاكها فيما أبدى عليها من ابتلائها ولم تعزم على الاهتمام بأنفسها استغناء
                    بحبه وتعلقا
                    به في محل قربه ترى مقادير الألحاظ منه في سرعة يقظتها يستغرق هلالكها بالجارى
                    عليها في دوام
                    البقاء وتشديد البلاء حتى امتعها بلاؤها وآنسها به بقاؤها لما رأته قريبا لمنعها
                    واتيا
                    بلسعتها فلم تلو عن حمله كلالا ولا برمت به ملالا هم الأبطال فيما جرى عليهم لما
                    أسر اليهم
                    أقاموا في قهره انتظار أمره ليقضى الله أمرا كان مفعولا </p>
                <p> وأهل البلاء يقسمون على قسمين فمنهم من أوى إلى بلائه فساكن مراده وما بلى هواه في
                    الأشياء
                    إيثار لمتعة نفسه وتمتعه بوجود حسه حتى انكى به ومكر به وأزال بالمكر عنه مزايلة
                    حالة واعتد
                    ببلائه شرفا ورأى أن سبب الخروج عنه سبب النقصان والضعف </p>
                <p> تم كتاب الفناء وكانت النسخة المنقول منها نسخة أعجمية كثيرة السقم جد فلتتوقع نسخة
                    مرضية
                    للتصحيح بها إن شاء الله والحمد لله وصلواته على سيدنا محمد واله وصحبه وسلم</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>